\hypertarget{section}{%
\section{1}\label{section}}

\bibverse{1} Adam, Seth, Enos, \bibverse{2} Kenan, Mahalaleel, Jared,
\bibverse{3} Henoch, Methusalah, Lamech, \bibverse{4} Noah, Sem, Ham,
Japheth. \bibverse{5} Die Kinder Japheths sind diese: Gomer, Magog,
Madai, Javan, Thubal, Mesech, Thiras. \bibverse{6} Die Kinder aber
Gomers sind: Askenas, Riphath, Thogarma. \bibverse{7} Die Kinder Javans
sind: Elisa, Tharsisa, die Chittiter, die Dodaniter. \bibverse{8} Die
Kinder Hams sind: Chus, Mizraim, Put, Kanaan. \bibverse{9} Die Kinder
aber von Chus sind: Seba, Hevila, Sabtha, Ragma, Sabthecha. Die Kinder
aber Ragmas sind: Saba und Dedan. \bibverse{10} Chus aber
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8804'' Nimrod; der fing
anx-morph=``strongMorph:TH8689'', gewaltig zu
seinx-morph=``strongMorph:TH8800'' auf Erden. \bibverse{11} Mizraim
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8804'' die Luditer, die Anamiter, die
Lehabiter, die Naphthuhiter, \bibverse{12} die Pathrusiter, die
Kasluhiter, von welchen sind ausgegangenx-morph=``strongMorph:TH8804''
die Philister, und die Kaphthoriter. \bibverse{13} Kanaan aber
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8804'' Sidon, seinen ersten Sohn und Heth,
\bibverse{14} den Jebusiter, den Amoriter, den Girgasiter, \bibverse{15}
den Heviter, den Arkiter, den Siniter, \bibverse{16} den Arvaditer, den
Zemariter und den Hamathiter. \bibverse{17} Die Kinder Sems sind diese:
Elam, Assur, Arphachsad, Lud, Aram, Uz, Hul, Gether und Mesech.
\bibverse{18} Arphachsad aber zeugtex-morph=``strongMorph:TH8804''
Salah; Salah zeugtex-morph=``strongMorph:TH8804'' Eber. \bibverse{19}
Eber aber wurden zwei Söhne geborenx-morph=``strongMorph:TH8795'': der
eine hieß Peleg, darum daß zu seiner Zeit das Land zerteilt
wardx-morph=``strongMorph:TH8738'', und sein Bruder hieß Joktan.
\bibverse{20} Joktan aber zeugtex-morph=``strongMorph:TH8804'' Almodad,
Saleph, Hazarmaveth, Jarah, \bibverse{21} Hadoram, Usal, Dikla,
\bibverse{22} Ebal, Abimael, Saba, \bibverse{23} Ophir, Hevila, und
Jobab. Diese alle sind Kinder Joktans. \bibverse{24} Sem, Arphachsad,
Salah, \bibverse{25} Eber, Peleg, Regu, \bibverse{26} Serug, Nahor,
Tharah, \bibverse{27} Abram, das ist Abraham. \bibverse{28} Die Kinder
aber Abrahams sind: Isaak und Ismael. \bibverse{29} Dies ist ihr
Geschlecht: der erste Sohn Ismaels, Nebajoth, Kedar, Adbeel, Mibsam,
\bibverse{30} Misma, Duma, Massa, Hadad, Thema, \bibverse{31} Jetur,
Naphis, Kedma. Das sind die Kinder Ismaels. \bibverse{32} Die Kinder
aber Keturas, des Kebsweibs Abraham: die
gebarx-morph=``strongMorph:TH8804'' Simran, Joksan, Medan, Midian,
Jesbak, Suah. Aber die Kinder Joksans sind: Saba und Dedan.
\bibverse{33} Und die Kinder Midians sind: Epha, Epher, Hanoch, Abida,
Eldaa. Diese alle sind Kinder der Ketura. \bibverse{34} Abraham
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8686'' Isaak. Die Kinder aber Isaaks sind:
Esau und Israel. \bibverse{35} Die Kinder Esaus sind: Eliphas, Reguel,
Jeus, Jaelam, Korah. \bibverse{36} Die Kinder Eliphas sind: Theman,
Omar, Zephi, Gaetham, Kenas, Thimna, Amalek. \bibverse{37} Die Kinder
Reguels sind: Nahath, Serah, Samma und Missa. \bibverse{38} Die Kinder
Seirs sind: Lotan, Sobal, Zibeon, Ana, Dison, Ezer, Disan. \bibverse{39}
Die Kinder Lotans sind: Hori, Homam; und Thimna war eine Schwester
Lotans. \bibverse{40} Die Kinder Sobals sind: Aljan, Manahath, Ebal,
Sephi, Onam. Die Kinder Zibeons sind: Aja und Ana. \bibverse{41} Die
Kinder Anas: Dison. Die Kinder Disons sind: Hamran, Esban, Jethran,
Cheran. \bibverse{42} Die Kinder Ezers sind: Bilhan, Saawan, Jaakan. Die
Kinder Disans sind: Uz und Aran. \bibverse{43} Die sind die Könige die
regiert habenx-morph=``strongMorph:TH8804'' im Lande Edom, ehe denn ein
König regiertex-morph=``strongMorph:TH8800'' unter den Kindern Israel;
Bela, der Sohn Beors; und seine Stadt hieß Dinhaba. \bibverse{44} Und da
Bela starbx-morph=``strongMorph:TH8799'', ward
Königx-morph=``strongMorph:TH8799'' an seiner Statt Jobab, der Sohn
Serahs von Bozra. \bibverse{45} Und da Jobab
starbx-morph=``strongMorph:TH8799'', ward
Königx-morph=``strongMorph:TH8799'' an seiner Statt Husam aus der
Themaniter Lande. \bibverse{46} Da Husam
starbx-morph=``strongMorph:TH8799'', ward
Königx-morph=``strongMorph:TH8799'' an seiner Statt Hadad, der Sohn
Bedads der die Midianiter schlugx-morph=``strongMorph:TH8688'' in der
Moabiter Feld; und seine Stadt hieß Awith. \bibverse{47} Da Hadad
starbx-morph=``strongMorph:TH8799'', ward
Königx-morph=``strongMorph:TH8799'' an seiner Statt Samla von Masrek.
\bibverse{48} Da Samla starbx-morph=``strongMorph:TH8799'', ward
Königx-morph=``strongMorph:TH8799'' an seiner Statt Saul von Rehoboth am
Strom. \bibverse{49} Da Saul starbx-morph=``strongMorph:TH8799'', ward
Königx-morph=``strongMorph:TH8799'' an seiner Statt Baal-Hanan, der Sohn
Achbors. \bibverse{50} Da Baal-Hanan
starbx-morph=``strongMorph:TH8799'', ward
Königx-morph=``strongMorph:TH8799'' an seiner Statt Hadad, und seine
Stadt hieß Pagi; und sein Weib hieß Mehetabeel, eine Tochter Matreds,
die Mesahabs Tochter war. \bibverse{51} Da aber Hadad
starbx-morph=``strongMorph:TH8799'',
wurdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' Fürsten zu Edom: Fürst Thimna,
Fürst Alwa, Fürst Jetheth, \bibverse{52} Fürst Oholibama, Fürst Ela,
Fürst Pinon, \bibverse{53} Fürst Kenas, Fürst Theman, Fürst Mizbar,
\bibverse{54} Fürst Magdiel, Fürst Iram. Das sind die Fürsten zu Edom.

\hypertarget{section-1}{%
\section{2}\label{section-1}}

\bibverse{1} Dies sind die Kinder Israels: Ruben, Simeon, Levi, Juda,
Isaschar, Sebulon, \bibverse{2} Dan, Joseph, Benjamin, Naphthali, Gad,
Asser. \bibverse{3} Die Kinder Juda's sind: Ger, Onan, Sela. Die drei
wurden ihm geborenx-morph=``strongMorph:TH8738'' von der Kanaanitin, der
Tochter Suasx-morph=``strongMorph:TH8677''. Ger aber, der erste Sohn
Juda's, warx-morph=``strongMorph:TH8799'' böse vor dem HERRN; darum
tötetex-morph=``strongMorph:TH8686'' er ihn. \bibverse{4} Thamar aber,
seine Schwiegertochter, gebarx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihm Perez
und Serah, daß aller Kinder Juda's waren fünf. \bibverse{5} Die Kinder
des Perez sind: Hezron und Hamul. \bibverse{6} Die Kinder aber Serahs
sind: Simri, Ethan, Heman, Chalkol, Dara. Diese alle sind fünf.
\bibverse{7} Die Kinder Charmis sind Achan, welcher Israel
betrübtex-morph=``strongMorph:TH8802'', da er sich am Verbannten
vergriffx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{8} Die Kinder Ethans
sind: Asarja. \bibverse{9} Die Kinder aber Hezrons, die ihm
geborenx-morph=``strongMorph:TH8738'', sind: Jerahmeel, Ram, Chalubai.
\bibverse{10} Ram aber zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Amminadab.
Amminadab zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Nahesson, den Fürsten der
Kinder Juda. \bibverse{11} Nahesson zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689''
Salma. Salma zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Boas. \bibverse{12}
Boas zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Obed. Obed
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Isai. \bibverse{13} Isai
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' seinen ersten Sohn Eliab; Abinadab,
den zweiten; Simea, den dritten; \bibverse{14} Nathanel, den vierten;
Raddai, den fünften; \bibverse{15} Ozem, den sechsten; David, den
siebenten. \bibverse{16} Und ihre Schwestern waren: Zeruja und Abigail.
Die Kinder Zerujas sind Abisai, Joab, Asahael, die drei. \bibverse{17}
Abigail aber gebarx-morph=``strongMorph:TH8804'' Amasa. Der Vater aber
Amasas war Jether, ein Ismaeliter. \bibverse{18} Kaleb, der Sohn
Hezrons, zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' mit Asuba, seiner Frau,
und mit Jerigoth; und dies sind derselben Kinder: Jeser, Sobab und
Ardon. \bibverse{19} Da aber Asuba starbx-morph=``strongMorph:TH8799'',
nahmx-morph=``strongMorph:TH8799'' Kaleb Ephrath; die
gebarx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihm Hur. \bibverse{20} Hur
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Uri. Uri
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Bezaleel. \bibverse{21} Darnach
kamx-morph=``strongMorph:TH8804'' Hezron zu der Tochter Machirs, des
Vaters Gileads, und er nahmx-morph=``strongMorph:TH8804'' sie, da er
sechzig Jahre alt war; und sie gebarx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihm
Segub. \bibverse{22} Segub aber zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689''
Jair; der hatte dreiundzwanzig Städte im Lande Gilead. \bibverse{23}
Aber die Gessuriter und Syrer nahmenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihnen
die Flecken Jairs, dazu Kenath mit seinen Ortschaften, sechzig Städte.
Diese alle sind Kinder Machirs, des Vaters Gileads. \bibverse{24} Nach
dem Tode Hezrons in Kaleb Ephratha gebarx-morph=``strongMorph:TH8799''
Hezrons Weib Abia ihm Ashur, den Vater Thekoas. \bibverse{25} Jerahmeel,
der erste Sohn Hezrons, hattex-morph=``strongMorph:TH8799'' Kinder: den
ersten, Ram, Buna, Oren und Ozem und Ahia. \bibverse{26} Und Jerahmeel
hattex-morph=``strongMorph:TH8799'' noch ein anderes Weib, die hieß
Atara; die ist die Mutter Onams. \bibverse{27} Die Kinder aber Rams, des
ersten Sohnes Jerahmeels, sindx-morph=``strongMorph:TH8799'': Maaz,
Jamin und Eker. \bibverse{28} Aber Onam
hattex-morph=``strongMorph:TH8799'' Kinder: Sammai und Jada. Die Kinder
aber Sammais sind: Nadab und Abisur. \bibverse{29} Das Weib aber Abisurs
hieß Abihail, die gebarx-morph=``strongMorph:TH8799'' Achban und Molid.
\bibverse{30} Die Kinder aber Nadabs sind: Seled und Appaim; und Seled
starbx-morph=``strongMorph:TH8799'' ohne Kinder. \bibverse{31} Die
Kinder Appaims sind: Jesai. Die Kinder Jesais sind: Sesan. Die Kinder
Sesans sind: Ahelai. \bibverse{32} Die Kinder aber Jadas, des Bruders
Sammais, sind: Jether und Jonathan; Jether aber
starbx-morph=``strongMorph:TH8799'' ohne Kinder. \bibverse{33} Die
Kinder aber Jonathans sind: Peleth und Sasa. Das
sindx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Kinder Jerahmeels. \bibverse{34}
Sesan aber hattex-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht Söhne, sondern
Töchter. Und Sesan hatte einen ägyptischen Knecht, der hieß Jarha.
\bibverse{35} Und Sesan gabx-morph=``strongMorph:TH8799'' Jarha, seinem
Knecht seine Tochter zum Weibe; die gebarx-morph=``strongMorph:TH8799''
ihm Atthai. \bibverse{36} Atthai zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689''
Nathan. Nathan zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Sabad. \bibverse{37}
Sabad zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Ephlal. Ephlal
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Obed. \bibverse{38} Obed
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Jehu. Jehu
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Asarja. \bibverse{39} Asarja
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Helez. Helez
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Eleasa. \bibverse{40} Eleasa
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Sisemai. Sisemai
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Sallum. \bibverse{41} Sallum
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Jekamja. Jekamja
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Elisama. \bibverse{42} Die Kinder
Kalebs, des Bruder Jerahmeels, sind: Mesa, sein erster Sohn, der ist der
Vater Siphs, und die Kinder Maresas, des Vaters Hebrons. \bibverse{43}
Die Kinder aber Hebrons sind: Korah, Tappuah, Rekem und Sama.
\bibverse{44} Sama aber zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Raham, den
Vater Jorkeams. Rekem zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Sammai.
\bibverse{45} Der Sohn aber Sammais hieß Maon, und Maon war der Vater
Beth-Zurs. \bibverse{46} Epha aber, das Kebsweib Kalebs,
gebarx-morph=``strongMorph:TH8804'' Haran, Moza und Gases. Haran aber
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Gases. \bibverse{47} Die Kinder
aber Jahdais sind: Regem, Jotham, Gesan, Pelet, Epha und Saaph.
\bibverse{48} Aber Maacha, das Kebsweib Kalebs,
gebarx-morph=``strongMorph:TH8804'' Seber und Thirhena \bibverse{49} und
gebarx-morph=``strongMorph:TH8799'' auch Saaph, den Vater Madmannas, und
Sewa, den Vater Machbenas und den Vater Gibeas. Aber Achsa war Kalebs
Tochter. \bibverse{50} Dies warenx-morph=``strongMorph:TH8804'' die
Kinder Kalebs: die Söhne Hurs, des ersten Sohn's von der Ephratha:
Sobal, der Vater Kirjath-Jearims; \bibverse{51} Salma, der Vater
Bethlehems; Hareph, der Vater Bethgaders. \bibverse{52} Und Sobal, der
Vater Kirjath-Jearims, hattex-morph=``strongMorph:TH8799'' Söhne: Haroe
und die Hälfte der Manahthiter. \bibverse{53} Die Freundschaften aber zu
Kirjath-Jearim waren die Jethriter, Puthiter, Sumathiter und Misraiter.
Von diesen sind ausgegangenx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Zorathiter
und Esthaoliter. \bibverse{54} Die Kinder Salmas sind Bethlehem und die
Netophathiter, Atharoth des Hauses Joabs und die Hälfte der Manahthiter,
das sind die Zoraiter. \bibverse{55} Und die Freundschaften der
Schreiberx-morph=``strongMorph:TH8802'', die zu Jabez
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8802''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8804'',
sind die Thireathiter, Simeathiter, Suchathiter. Das sind die Kiniter,
die da gekommen sindx-morph=``strongMorph:TH8802'' von Hammath, dem
Vater des Hauses Rechabs.

\hypertarget{section-2}{%
\section{3}\label{section-2}}

\bibverse{1} Die sindx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Kinder Davids,
die ihm zu Hebron geboren sindx-morph=``strongMorph:TH8738'': der erste:
Amnon, von Ahinoam, der Jesreelitin; der zweite: Daniel, von Abigail,
der Karmelitin; \bibverse{2} der dritte: Absalom, der Sohn Maachas, der
Tochter Thalmais, des Königs zu Gessur; der vierte: Adonia, der Sohn
Haggiths; \bibverse{3} der fünfte: Sephatja, von Abital; der sechste:
Jethream, von seinem Weibe Egla. \bibverse{4} Diese sechs sind ihm
geborenx-morph=``strongMorph:TH8738'' zu Hebron; denn er
regiertex-morph=``strongMorph:TH8799'' daselbst sieben Jahre und sechs
Monate; aber zu Jerusalem regiertex-morph=``strongMorph:TH8804'' er
dreiunddreißig Jahre. \bibverse{5} Und diese sind ihm
geborenx-morph=``strongMorph:TH8738'' zu Jerusalem: Simea, Sobab,
Nathan, Salomo, die vier von Bath-Sua, der Tochter Ammiels; \bibverse{6}
dazu Jibhar, Elisama, Eliphelet, \bibverse{7} Nogah, Nepheg, Japhia,
\bibverse{8} Elisama, Eljada, Eliphelet, die neun. \bibverse{9} Das sind
alles Kinder Davids, ohne was der Kebsweiber Kinder waren. Und Thamar
war ihre Schwester. \bibverse{10} Salomos Sohn war Rehabeam; des Sohn
war Abia; des Sohn war Asa; des Sohn war Josaphat; \bibverse{11} des
Sohn war Joram; des Sohn war Ahasja; des Sohn war Joas; \bibverse{12}
des Sohn war Amazja; des Sohn war Asarja; des Sohn war Jotham;
\bibverse{13} des Sohn war Ahas; des Sohn war Hiskia; des Sohn war
Manasse; \bibverse{14} des Sohn war Amon; des Sohn war Josia.
\bibverse{15} Josias Söhne aber waren: der erste: Johanan, der zweite:
Jojakim, der dritte: Zedekia, der vierte: Sallum. \bibverse{16} Aber die
Kinder Jojakims waren: Jechonja; des Sohnes war Zedekia. \bibverse{17}
Die Kinder aber Jechonjas, der gefangen ward, waren Sealthiel,
\bibverse{18} Malchiram, Pedaja, Seneazzar, Jekamja, Hosama, Nedabja.
\bibverse{19} Die Kinder Pedajas waren: Serubabel und Simei. Die Kinder
Serubabels waren: Mesullam und Hananja und ihre Schwester Selomith;
\bibverse{20} dazu Hasuba, Ohel, Berechja, Hasadja, Jusab-Hesed, die
fünf. \bibverse{21} Die Kinder aber Hananjas waren: Pelatja und Jesaja,
die Söhne Rephajas, die Söhne Arnans, die Söhne Obadja, die Söhne
Sechanjas. \bibverse{22} Die Kinder aber Sechanjas waren Semaja. Die
Kinder Semajas waren: Hattus, Jigeal, Bariah, Nearja, Saphat, die sechs.
\bibverse{23} Die Kinder aber Nearjas waren: Eljoenai, Hiskia, Asrikam,
die drei. \bibverse{24} Die Kinder aber Eljoenais waren: Hodavja,
Eljasib, Pelaja, Akkub, Johanan, Delaja, Anani, die sieben.

\hypertarget{section-3}{%
\section{4}\label{section-3}}

\bibverse{1} Die Kinder Juda's waren: Perez, Hezron, Karmi, Hur und
Sobal. \bibverse{2} Reaja aber, der Sohn Sobals,
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Jahath. Jahath
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Ahumai und Lahad. Das sind die
Freundschaften der Zorathiter. \bibverse{3} Und dies ist der Stamm des
Vaters Etams: Jesreel, Jisma, Jidbas; und ihre Schwester hieß
Hazlelponi; \bibverse{4} und Pnuel, der Vater Gedors, und Eser, der
Vater Husas. Das sind die Kinder Hurs, des ersten Sohnes der Ephrata,
des Vaters Bethlehems. \bibverse{5} Ashur aber, der Vater Thekoas,
hattex-morph=``strongMorph:TH8804'' zwei Weiber: Helea und Naera.
\bibverse{6} Und Naera gebarx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihm Ahussam,
Hepher, Themni, Ahastari. Das sind die Kinder Naeras. \bibverse{7} Aber
die Kinder Heleas waren: Zereth, Jizharx-morph=``strongMorph:TH8676''
und Ethnan. \bibverse{8} Koz aber zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689''
Anub und Hazobeba und die Freundschaft Aharhels, des Sohnes Harums.
\bibverse{9} Jaebez aber warx-morph=``strongMorph:TH8799''
herrlicherx-morph=``strongMorph:TH8737'' denn seine Brüder; und seine
Mutter hießx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihn Jaebez, denn sie
sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': Ich habe ihn mit Kummer
geborenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{10} Und Jaebez
riefx-morph=``strongMorph:TH8799'' den Gott Israels an und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': Ach, daß du mich
segnetestx-morph=``strongMorph:TH8763''x-morph=``strongMorph:TH8762''
und meine Grenze mehrtestx-morph=``strongMorph:TH8689'' und deine Hand
mit mir wärex-morph=``strongMorph:TH8804'' und
schafftestx-morph=``strongMorph:TH8804'' mit dem Übel, daß mich's nicht
bekümmerex-morph=``strongMorph:TH8800''! Und Gott ließ
kommenx-morph=``strongMorph:TH8686'', was er
batx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{11} Kalub aber, der Bruder
Suhas, zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Mehir; der ist der Vater
Esthons. \bibverse{12} Esthon aber zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689''
Beth-Rapha, Paseah und Thehinna, den Vater der Stadt Nahas; das sind die
Männer von Recha. \bibverse{13} Die Kinder des Kenas waren: Othniel und
Seraja. Die Kinder aber Othniels waren: Hathath. \bibverse{14} Und
Meonothai zeugetx-morph=``strongMorph:TH8689'' Ophra. Und Seraja
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Joab, den Vater des Tals der
Zimmerleute; denn sie warenx-morph=``strongMorph:TH8804'' Zimmerleute.
\bibverse{15} Die Kinder aber Kalebs, des Sohnes Jephunnes, waren: Iru,
Ela und Naam und die Kinder des Ela und Kenas. \bibverse{16} Die Kinder
aber Jehallel-Els waren Siph, Sipha, Thirja und Asareel. \bibverse{17}
Die Kinder aber Esras waren: Jether, Mered, Epher und Jalon. Und das
sind die Kinder Bithjas, der Tochter Pharaos, die der Mered
nahmx-morph=``strongMorph:TH8804'': sie
gebarx-morph=``strongMorph:TH8799'' Mirjam, Sammai, Jesbah, den Vater
Esthemoas. \bibverse{18} Und sein jüdisches Weib
gebarx-morph=``strongMorph:TH8804'' Jered, den Vater Gedors; Heber, den
Vater Sochos; Jekuthiel, den Vater Sanoahs. \bibverse{19} Die Kinder des
Weibes Hodijas, der Schwester Nahams, waren: der Vater Kegilas, der
Garmiter, und Esthemoa, der Maachathiter. \bibverse{20} Die Kinder
Simons waren: Amnon und Rinna, Ben-Hanan und Thilon. Die Kinder Jeseis
waren: Soheth und Ben-Soheth. \bibverse{21} Die Kinder aber Selas, des
Sohnes Juda's, waren: Ger, der Vater Lechas, Laeda, der Vater Maresas,
und die Freundschaft der Leinweber von dem Hause Asbeas; \bibverse{22}
dazu Jokim und die Männer von Koseba, und Joas und Saraph, die da Herren
wurdenx-morph=``strongMorph:TH8804'' über Moab, und sie kehrten nach
Lahem zurück, wie die alte Rede lautet. \bibverse{23} Sie waren
Töpferx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8802'' unter Pflanzungen und Zäunen bei
dem König zu seinem Geschäft und bliebenx-morph=``strongMorph:TH8804''
daselbst. \bibverse{24} Die Kinder Simeons waren: Nemuel, Jamin, Jarib,
Serah, Saul; \bibverse{25} des Sohn war Sallum; des Sohn war Mibsam; des
Sohn war Mismas. \bibverse{26} Die Kinder aber Mismas waren: Hammuel;
des Sohn war Sakkur; des Sohn war Simei. \bibverse{27} Und Simei hatte
sechzehn Söhne und sechs Töchter; aber seine Brüder hatten nicht viel
Kinder, und alle ihre Freundschaften
mehrtenx-morph=``strongMorph:TH8689'' sich nicht so wie die Kinder
Juda's. \bibverse{28} Sie wohntenx-morph=``strongMorph:TH8799'' aber zu
Beer-Seba, Molada, Hazar-Sual, \bibverse{29} Bilha, Ezem, Tholad,
\bibverse{30} Bethuel, Horma, Ziklag, \bibverse{31} Beth-Markaboth,
Hasar-Susim, Beth-Birei, Saaraim. Dies waren ihre Städte bis auf den
Königx-morph=``strongMorph:TH8800'' David, dazu ihre Dörfer.
\bibverse{32} Etam, Ain, Rimmon, Thochen, Asan, die fünf Städte,
\bibverse{33} und alle Dörfer, die um diese Städte her waren, bis gen
Baal; das ist ihre Wohnung, und sie hatten ihr eigenes
Geschlechtsregisterx-morph=``strongMorph:TH8692''. \bibverse{34} Und
Mesobab, Jamlech, Josa, der Sohn Amazjas, \bibverse{35} Joel, Jehu, der
Sohn Josibjas, des Sohnes Serajas, des Sohnes Asiels, \bibverse{36}
Eljoenai, Jaekoba, Jesohaja, Asaja, Adiel, Ismeel und Benaja,
\bibverse{37} Sisa, der Sohn Sipheis, des Sohnes Allons, des Sohnes
Jedajas, des Sohnes Simris, des Sohnes Semajas: \bibverse{38} diese, die
mit Namen genannt sindx-morph=``strongMorph:TH8802'', waren Fürsten in
ihren Geschlechtern; und ihre Vaterhäuser breiteten sich
ausx-morph=``strongMorph:TH8804'' in die Menge. \bibverse{39} Und sie
zogen hinx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie gen Gedor kämen, bis
gegen Morgen des Tals, daß sie Weide
suchtenx-morph=``strongMorph:TH8763'' für ihre Schafe, \bibverse{40} und
fandenx-morph=``strongMorph:TH8799'' fette und gute Weide und ein Land,
weit von Raum, stillx-morph=``strongMorph:TH8802'' und ruhig; denn
vormals wohntenx-morph=``strongMorph:TH8802'' daselbst die von Ham.
\bibverse{41} Und die jetzt mit Namen aufgezeichnet
sindx-morph=``strongMorph:TH8803'', kamenx-morph=``strongMorph:TH8799''
zur Zeit Hiskias, des Königs Juda's, und
schlugenx-morph=``strongMorph:TH8686'' jener Hütten und die Meuniter,
die daselbst gefunden wurdenx-morph=``strongMorph:TH8738'', und
verbanntex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie bis auf diesen Tag und
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8799'' an ihrer Statt; denn es war Weide
daselbst für ihre Schafe. \bibverse{42} Auch
gingenx-morph=``strongMorph:TH8804'' aus ihnen, aus den Kindern Simeons,
fünfhundert Männer zu dem Gebirge Seir mit ihren Obersten: Pelatja,
Nearja, Rephaja und Usiel, den Kindern Jeseis, \bibverse{43} und
schlugenx-morph=``strongMorph:TH8686'' die übrigen Entronnenen der
Amalekiter und wohntenx-morph=``strongMorph:TH8799'' daselbst bis auf
diesen Tag.

\hypertarget{section-4}{%
\section{5}\label{section-4}}

\bibverse{1} Die Kinder Rubens, des ersten Sohnes Israels (denn er war
der erste Sohn; aber damit, daß er seines Vaters Bett
entweihtex-morph=``strongMorph:TH8763'', war seine Erstgeburt
gegebenx-morph=``strongMorph:TH8738'' den Kinder Josephs, des Sohnes
Israels, und er ward nicht aufgezeichnetx-morph=``strongMorph:TH8692''
zur Erstgeburt; \bibverse{2} denn Juda, der
mächtigx-morph=``strongMorph:TH8804'' war unter seinen Brüdern, dem ward
das Fürstentum vor ihm gegeben, und Joseph die Erstgeburt). \bibverse{3}
So sind nun die Kinder Rubens, des ersten Sohnes Israels: Henoch, Pallu,
Hezron und Charmi. \bibverse{4} Die Kinder aber Joels waren: Semaja; des
Sohnes war Gog; des Sohnes war Simei; \bibverse{5} des Sohn war Micha;
des Sohn war Reaja; des Sohn war Baal; \bibverse{6} des Sohn war Beera,
welchen gefangen wegführtex-morph=``strongMorph:TH8689''
Thilgath-Pilneser, der König von Assyrien; er aber war ein Fürst unter
den Rubenitern. \bibverse{7} Aber seine Brüder unter seinen
Geschlechtern, da sie nach ihrer Geburt aufgezeichnet
wurdenx-morph=``strongMorph:TH8692'', waren: Jeiel, der Oberste, und
Sacharja \bibverse{8} und Bela, der Sohn des Asas, des Sohnes Semas, des
Sohnes Joels; der wohntex-morph=``strongMorph:TH8802'' zu Aroer und bis
gen Nebo und Baal-Meon \bibverse{9} und
wohntex-morph=``strongMorph:TH8804'' gegen Aufgang, bis man kommt
anx-morph=``strongMorph:TH8800'' die Wüste am Wasser Euphrat; denn ihres
Viehs war vielx-morph=``strongMorph:TH8804'' im Lande Gilead.
\bibverse{10} Und zur Zeit Sauls führten
siex-morph=``strongMorph:TH8804'' Krieg wider die Hagariter, daß sie
fielenx-morph=``strongMorph:TH8799'' durch ihre Hand, und
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in deren Hütten auf der ganzen
Morgengrenze von Gilead. \bibverse{11} Die Kinder Gads aber
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihnen gegenüber im Lande Basan bis
gen Salcha: \bibverse{12} Joel, der Vornehmste, und Sapham, der andere,
Jaenai und Saphat zu Basan. \bibverse{13} Und ihre Brüder nach ihren
Vaterhäusern waren: Michael, Mesullam, Seba, Jorai, Jaekan, Sia und
Eber, die sieben. \bibverse{14} Dies sind die Kinder Abihails, des
Sohnes Huris, des Sohnes Jaroahs, des Sohnes Gileads, des Sohnes
Michaels, des Sohnes Jesisais, des Sohnes Jahdos, des Sohnes Bus.
\bibverse{15} Ahi, der Sohn Abdiels, des Sohnes Gunis, war ein Oberster
in ihren Vaterhäusern, \bibverse{16} und sie
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Gilead in Basan und in seinen
Ortschaften und in allen Fluren Sarons bis an ihre Enden. \bibverse{17}
Diese wurden alle aufgezeichnetx-morph=``strongMorph:TH8694'' zur Zeit
Jothams, des König in Juda, und Jerobeams, des Königs über Israel.
\bibverse{18} Der Kinder Ruben, der Gaditer und des halben Stammes
Manasse, was streitbare Männer waren, die Schild und Schwert
führenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und Bogen
spannenx-morph=``strongMorph:TH8802'' konnten und
streitkundigx-morph=``strongMorph:TH8803'' waren, deren waren
vierundvierzigtausend und siebenhundertundsechzig die ins Heer
zogenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{19} Und sie
strittenx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit den Hagaritern und mit Jetur,
Naphis und Nodab; \bibverse{20} und es ward ihnen
geholfenx-morph=``strongMorph:TH8735'' wider sie, und die Hagariter
wurden gegebenx-morph=``strongMorph:TH8735'' in ihre Hände und alle, die
mit ihnen waren. Denn sie schrieenx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu Gott
im Streit, und er ließ sich erbittenx-morph=``strongMorph:TH8736''; denn
sie vertrautenx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihm. \bibverse{21} Und sie
führten wegx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihr Vieh, fünftausend Kamele,
zweihundertfünfzigtausend Schafe, zweitausend Esel, und hunderttausend
Menschenseelen. \bibverse{22} Denn es
fielenx-morph=``strongMorph:TH8804'' viele Verwundete; denn der Streit
war von Gott. Und sie wohntenx-morph=``strongMorph:TH8799'' an ihrer
Statt bis zur Zeit, da sie gefangen weggeführt wurden. \bibverse{23} Die
Kinder aber des halben Stammes Manasse
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8804'' im Lande von Basan an bis gen
Baal-Hermon und Senir und den Berg Hermon; und ihrer waren
vielx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{24} Und diese waren die
Häupter ihrer Vaterhäuser: Epher, Jesei, Eliel, Asriel, Jeremia,
Hodavja, Jahdiel, gewaltige Männer und berühmte Häupter in ihren
Vaterhäusern. \bibverse{25} Und da sie sich an dem Gott ihrer Väter
versündigtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
abfielenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu den Götzen der Völker im
Lande, die Gott vor ihnen vertilgt hattex-morph=``strongMorph:TH8689'',
\bibverse{26} erwecktex-morph=``strongMorph:TH8686'' der Gott Israels
den Geist Phuls, des Königs von Assyrien, und den Geist
Thilgath-Pilnesers, des Königs von Assyrien; der führte
wegx-morph=``strongMorph:TH8686'' die Rubeniter, Gaditer und den halben
Stamm Manasse und brachtex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie gen Halah
und an den Habor und gen Hara und an das Wasser Gosan bis auf diesen
Tag.

\hypertarget{section-5}{%
\section{6}\label{section-5}}

\bibverse{1} {[}5:27{]} Die Kinder Levis waren: Gerson, Kahath und
Merari. \bibverse{2} {[}5:28{]} Die Kinder aber Kahaths waren: Amram,
Jizhar, Hebron und Usiel. \bibverse{3} {[}5:29{]} Die Kinder Amrams
waren: Aaron, Mose und Mirjam. Die Kinder Aaron waren Nadab, Abihu,
Eleasar und Ithamar. \bibverse{4} {[}5:30{]} Eleasar
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Pinehas. Pinehas
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Abisua. \bibverse{5} {[}5:31{]}
Abisua zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Bukki. Bukki
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Usi. \bibverse{6} {[}5:32{]} Usi
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Serahja. Serahja
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Merajoth. \bibverse{7} {[}5:33{]}
Merajoth zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Amarja. Amarja
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Ahitob. \bibverse{8} {[}5:34{]}
Ahitob zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Zadok. Zadok
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Ahimaaz. \bibverse{9} {[}5:35{]}
Ahimaaz zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Asarja. Asarja
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Johanan. \bibverse{10} {[}5:36{]}
Johanan zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Asarja, den, der Priester
warx-morph=``strongMorph:TH8765'' in dem Hause, das Salomo
bautex-morph=``strongMorph:TH8804'' zu Jerusalem. \bibverse{11}
{[}5:37{]} Asarja zeugtex-morph=``strongMorph:TH8686'' Amarja. Amarja
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Ahitob. \bibverse{12} {[}5:38{]}
Ahitob zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Zadok. Zadok
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Sallum. \bibverse{13} {[}5:39{]}
Sallum zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Hilkia. Hilkia
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Asarja. \bibverse{14} {[}5:40{]}
Asarja zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Seraja. Seraja
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Jozadak. \bibverse{15} {[}5:41{]}
Jozadak aber ward mit weggeführtx-morph=``strongMorph:TH8804'', da der
HERR Juda und Jerusalem durch Nebukadnezar ließ gefangen
wegführenx-morph=``strongMorph:TH8687''. \bibverse{16} {[}6:1{]} So sind
nun die Kinder Levis diese: Gerson, Kahath, Merari. \bibverse{17} So
heißen aber die Kinder Gersons: Libni und Simei. \bibverse{18} Aber die
Kinder Kahaths heißen: Amram, Jizhar, Hebron und Usiel. \bibverse{19}
Die Kinder Meraris heißen: Maheli und Musi. Das sind die Geschlechter
der Leviten nach ihren Vaterhäusern. \bibverse{20} Gerson Sohn war
Libni; des Sohn war Jahath; des Sohn war Simma; \bibverse{21} des Sohn
war Joah; des Sohn war Iddo; des Sohn war Serah; des Sohn war Jeathrai.
\bibverse{22} Kahaths Sohn aber war Aminadab; des Sohn war Korah; des
Sohn war Assir; \bibverse{23} des Sohn war Elkana; des Sohn war
Abiasaph; des Sohn war Assir; \bibverse{24} des Sohn war Thahat; des
Sohn war Uriel; des Sohn war Usia; des Sohn war Saul. \bibverse{25} Die
Kinder Elkanas waren: Amasai und Ahimoth; \bibverse{26} des Sohn war
Elkana; des Sohn war Elkana von Zoph; des Sohn war Nahath; \bibverse{27}
des Sohn war Eliab; des Sohn war Jeroham; des Sohn war Elkana.
\bibverse{28} Und die Kinder Samuels waren: der Erstgeborene Vasni und
Abia. \bibverse{29} Meraris Sohn war Maheli; des Sohn war Libni; des
Sohn war Simei; des Sohn war Usa; \bibverse{30} des Sohn war Simea; des
Sohn war Haggia; des Sohn war Asaja. \bibverse{31} Dies sind aber, die
David bestelltex-morph=``strongMorph:TH8689'', zu singen im Hause des
HERRN, als die Lade des Bundes zur Ruhe gekommen war; \bibverse{32} und
sie dientenx-morph=``strongMorph:TH8799''x-morph=``strongMorph:TH8764''
vor der Wohnung der Hütte des Stifts mit Singen, bis daß Salomo das Haus
des HERRN bautex-morph=``strongMorph:TH8800'' zu Jerusalem, und
standenx-morph=``strongMorph:TH8799'' nach ihrer Weise in ihrem Amt.
\bibverse{33} Und dies sind sie, die da
standenx-morph=``strongMorph:TH8802'', und ihre Kinder: Von den Kindern
Kahaths war Heman, der Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'', der Sohn
Joels, des Sohnes Samuel; \bibverse{34} des Sohnes Elkanas, des Sohnes
Jerohams, des Sohnes Eliels, des Sohnes Thoahs, \bibverse{35} des Sohnes
Zuphs, des Sohnes Elkanas, des Sohnes Mahaths, des Sohnes Amasais,
\bibverse{36} des Sohnes Elkanas, des Sohnes Joels, des Sohnes Asarjas,
des Sohnes Zephanjas, \bibverse{37} des Sohnes Thahaths, des Sohnes
Assirs, des Sohnes Abiasaphs, des Sohnes Korahs, \bibverse{38} des
Sohnes Jizhars, des Sohnes Kahaths, des Sohnes Levis, des Sohnes
Israels. \bibverse{39} Und sein Bruder Asaph
standx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu seiner Rechten. Und er, der
Asaph, war ein Sohn Berechjas, des Sohnes Simeas, \bibverse{40} des
Sohnes Michaels, des Sohnes Baesejas, des Sohnes Malchias, \bibverse{41}
des Sohnes Athnis, des Sohnes Serahs, des Sohnes Adajas, \bibverse{42}
des Sohnes Ethans, des Sohnes Simmas, des Sohnes Simeis, \bibverse{43}
des Sohnes Jahats, des Sohnes Gersons, des Sohnes Levis. \bibverse{44}
Ihre Brüder aber, die Kinder Meraris, standen zur Linken: nämlich Ethan,
der Sohn Kusis, des Sohnes Abdis, des Sohnes Malluchs, \bibverse{45} des
Sohnes Hasabjas, des Sohnes Amazjas, des Sohnes Hilkias, \bibverse{46}
des Sohnes Amzis, des Sohnes Banis, des Sohnes Semers, \bibverse{47} des
Sohnes Mahelis, des Sohnes Musis, des Sohnes Meraris, des Sohnes Levis.
\bibverse{48} Ihre Brüder aber, die Leviten, waren
gegebenx-morph=``strongMorph:TH8803'' zu allerlei Amt an der Wohnung des
Hauses Gottes. \bibverse{49} Aaron aber und seine Söhne
warenx-morph=``strongMorph:TH8688'' im Amt, anzuzünden auf dem
Brandopferaltar und auf dem Räucheraltar und zu allem Geschäft im
Allerheiligsten und zu versöhnenx-morph=``strongMorph:TH8763'' Israel,
wie Mose, der Knecht Gottes, geboten
hattex-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{50} Dies sind aber die
Kinder Aarons: Eleasar, sein Sohn: des Sohn war Pinehas; des Sohn war
Abisua; \bibverse{51} des Sohn war Bukki, des Sohn war Usi; des Sohn war
Serahja; \bibverse{52} des Sohn war Merajoth; des Sohn war Amarja; des
Sohn war Ahitob; \bibverse{53} des Sohn war Zadok; des Sohn war Ahimaaz.
\bibverse{54} Und dies ist ihre Wohnung und Sitz in ihren Grenzen,
nämlich der Kinder Aaron, des Geschlechts der Kahathiter; denn das Los
fielx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihnen zu, \bibverse{55} und sie
gabenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihnen Hebron im Lande Juda und
desselben Vorstädte umher. \bibverse{56} Aber das Feld der Stadt und
ihre Dörfer gabenx-morph=``strongMorph:TH8804'' sie Kaleb, dem Sohn
Jephunnes. \bibverse{57} So gaben siex-morph=``strongMorph:TH8804'' nun
den Kinder Aaron die Freistädte Hebron und Libna samt ihren Vorstädten,
Jatthir und Esthemoa mit ihren Vorstädten. \bibverse{58} Hilen, Debir,
\bibverse{59} Asan und Beth-Semes mit ihren Vorstädten; \bibverse{60}
und aus dem Stamm Benjamin: Geba, Alemeth und Anathoth mit ihren
Vorstädten, daß aller Städte in ihren Geschlechtern waren dreizehn.
\bibverse{61} Aber den Kindern Kahaths nach ihren
Geschlechternx-morph=``strongMorph:TH8737'' wurden durch Los aus dem
Stamm Ephraim, aus dem Stamm Dan und aus dem halben Stamm Manasse zehn
Städte. \bibverse{62} Den Kindern Gerson nach ihren Geschlechtern wurden
aus dem Stamm Isaschar und aus dem Stamm Asser und aus dem Stamm
Naphthali und aus dem Stamm Manasse in Basan dreizehn Städte.
\bibverse{63} Den Kindern Merari nach ihren Geschlechtern wurden durch
das Los aus dem Stamm Ruben und aus dem Stamm Gad und aus dem Stamm
Sebulon zwölf Städte. \bibverse{64} Und die Kinder Israel
gabenx-morph=``strongMorph:TH8799'' den Leviten die Städte mit ihren
Vorstädten, \bibverse{65} nämlichx-morph=``strongMorph:TH8799'' durchs
Los aus dem Stamm der Kinder Juda und aus dem Stamm der Kinder Simeon
und aus dem Stamm der Kinder Benjamin die Städte, die sie mit Namen
bestimmtenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{66} Aber den
Geschlechtern der Kinder Kahath wurdenx-morph=``strongMorph:TH8799''
Städte ihres Gebietes aus dem Stamm Ephraim. \bibverse{67} So
gabenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie nun ihnen, dem Geschlecht der
andernx-morph=``strongMorph:TH8737'' Kinder Kahath, die Freistädte:
Sichem auf dem Gebirge Ephraim, Geser, \bibverse{68} Jokmeam,
Beth-Horon, \bibverse{69} Ajalon und Gath-Rimmon mit ihren Vorstädten.
\bibverse{70} Dazu aus dem halben Stamm Manasse: Aner und Bileam mit
ihren Vorstädten. \bibverse{71} Aber den Kindern Gerson gaben sie aus
dem Geschlecht des halben Stammes Manasse: Golan in Basan und Astharoth
mit ihren Vorstädten. \bibverse{72} Aus dem Stamm Isaschar: Kedes,
Dabrath, \bibverse{73} Ramoth und Anem mit ihren Vorstädten.
\bibverse{74} Aus dem Stamm Asser: Masal, Abdon, \bibverse{75} Hukok und
Rehob mit ihren Vorstädten. \bibverse{76} Aus dem Stamm Naphthali: Kedes
in Galiläa, Hammon und Kirjathaim mit ihren Vorstädten. \bibverse{77}
Den andernx-morph=``strongMorph:TH8737'' Kindern Merari gaben sie aus
dem Stamm Sebulon: Rimmono und Thabor mit ihren Vorstädten;
\bibverse{78} und jenseit des Jordans gegenüber Jericho, gegen der Sonne
Aufgang am Jordan, aus dem Stamm Ruben: Bezer in der Wüste, Jahza,
\bibverse{79} Kedemoth und Mephaat mit ihren Vorstädten. \bibverse{80}
Aus dem Stamm Gad: Ramoth in Gilead, Mahanaim, \bibverse{81} Hesbon und
Jaser mit ihren Vorstädten.

\hypertarget{section-6}{%
\section{7}\label{section-6}}

\bibverse{1} Die Kinder Isaschars waren: Thola, Phua, Jasub und Simron,
die vier. \bibverse{2} Die Kinder aber Tholas waren: Usi, Rephaja,
Jeriel, Jahemai, Jibsam und Samuel, Häupter in ihren Vaterhäusern von
Thola und gewaltige Männer in ihrem Geschlecht, an der Zahl zu Davids
Zeiten zweiundzwanzigtausend und sechshundert. \bibverse{3} Die Kinder
Usis, waren: Jisrahja. Aber die Kinder Jisrahjas waren: Michael, Obadja,
Joel und Jissia, die fünf, und alle waren Häupter. \bibverse{4} Und mit
ihnen unter ihrem Geschlecht nach ihren Vaterhäusern waren gerüstetes
Heervolk zum Streit sechsunddreißigtausend; denn sie hatten
vielx-morph=``strongMorph:TH8689'' Weiber und Kinder. \bibverse{5} Und
ihre Brüder in allen Geschlechtern Isaschars waren gewaltige Männer und
wurden alle aufgezeichnetx-morph=``strongMorph:TH8692'',
siebenundachtzigtausend. \bibverse{6} Die Kinder Benjamins waren Bela,
Becher und Jediael, die drei. \bibverse{7} Aber die Kinder Belas waren:
Ezbon, Usi, Usiel, Jerimoth und Iri, die fünf, Häupter in ihren
Vaterhäusern, gewaltige Männer. Und wurden
aufgezeichnetx-morph=``strongMorph:TH8692'' zweiundzwanzigtausend und
vierunddreißig. \bibverse{8} Die Kinder Bechers waren: Semira, Joas,
Elieser, Eljoenai, Omri, Jerimoth, Abia, Anathoth und Alemeth; die waren
alle Kinder des Becher. \bibverse{9} Und wurden
aufgezeichnetx-morph=``strongMorph:TH8692'' in ihren Geschlechtern nach
den Häuptern ihrer Vaterhäuser, gewaltige Männer, zwanzigtausend und
zweihundert. \bibverse{10} Die Kinder aber Jediaels waren: Bilhan.
Bilhans Kinder aber waren: Jeus, Benjamin, Ehud, Knaena, Sethan, Tharsis
und Ahisahar. \bibverse{11} Die waren alle Kinder Jediaels, Häupter
ihrer Vaterhäuser, gewaltige Männer, siebzehntausend zweihundert, die
ins Heer auszogenx-morph=``strongMorph:TH8802'', zu streiten.
\bibverse{12} Und Suppim und Huppim waren Kinder der Irs; Husim aber
waren Kinder Ahers. \bibverse{13} Die Kinder Naphthalis waren: Jahziel,
Guni, Jezer und Sallum, Kinder von Bilha. \bibverse{14} Die Kinder
Manasse sind diese: Asriel, welchen gebarx-morph=``strongMorph:TH8804''
sein syrisches Kebsweib; auch gebarx-morph=``strongMorph:TH8804'' sie
Machir, den Vater Gileads. \bibverse{15} Und Machir
gabx-morph=``strongMorph:TH8804'' Huppim und Suppim Weiber; und seine
Schwester hieß Maacha. Sein andrer Sohn hieß Zelophehad; und Zelophehad
hattex-morph=``strongMorph:TH8799'' Töchter. \bibverse{16} Und Maacha,
das Weib Machirs, gebarx-morph=``strongMorph:TH8799'' einen Sohn, den
hießx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie Peres; und sein Bruder hieß
Seres, und desselben Söhne waren Ulam und Rekem. \bibverse{17} Ulams
Sohn aber war Bedan. Das sind die Kinder Gileads, des Sohnes Machirs,
des Sohnes Manasses. \bibverse{18} Und seine Schwester Molecheth
gebarx-morph=``strongMorph:TH8804'' Ishod, Abieser und Mahela.
\bibverse{19} Und Semida hattex-morph=``strongMorph:TH8799'' diese
Kinder: Ahjan, Sichem, Likhi und Aniam. \bibverse{20} Die Kinder
Ephraims waren diese: Suthela (des Sohn war Bered; des Sohn war Thahath;
des Sohn war Eleada; des Sohn war Thahath; \bibverse{21} des Sohn war
Sebad; des Sohn war Suthela) und Eser und Elead. Und die Männer zu Gath,
die Einheimischenx-morph=``strongMorph:TH8737'' im Lande,
erwürgtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' sie, darum daß sie hinabgezogen
warenx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihr Vieh zu
nehmenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{22} Und ihr Vater
Ephraim trugx-morph=``strongMorph:TH8691'' lange Zeit Leid, und seine
Brüder kamenx-morph=``strongMorph:TH8799'', ihn zu
tröstenx-morph=``strongMorph:TH8763''. \bibverse{23} Und er ging
einx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu seinem Weibe; die ward
schwangerx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
gebarx-morph=``strongMorph:TH8799'' einen Sohn, den
hießx-morph=``strongMorph:TH8799'' er Beria, darum daß es in seinem
Hause übel zugingx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{24} Seine
Tochter aber war Seera; die bautex-morph=``strongMorph:TH8799'' das
niedere und obere Beth-Horon und Usen-Seera. \bibverse{25} Des Sohn war
Repha und Reseph; des Sohn war Thelah; des Sohn war Thahan;
\bibverse{26} des Sohn war Laedan; des Sohn war Ammihud, des Sohn war
Elisama \bibverse{27} des Sohn war Nun; des Sohn war Josua.
\bibverse{28} Und ihre Habe und Wohnung war Beth-El und seine
Ortschaften, und gegen Aufgang Naeran, und gegen Abend Geser und seine
Ortschaften, Sichem und seine Ortschaften bis gen Ajia und seine
Ortschaften, \bibverse{29} und an der Seite der Kinder Manasse Beth-Sean
und seine Ortschaften, Thaanach und seine Ortschaften, Megiddo und seine
Ortschaften, Dor und seine Ortschaften. In diesen
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Kinder Josephs, des Sohnes
Israels. \bibverse{30} Die Kinder Asser waren diese: Jimna, Jiswa,
Jiswi, Beria und Serah, ihre Schwester. \bibverse{31} Die Kinder Berias
waren: Heber und Malchiel, das ist der Vater Birsawiths. \bibverse{32}
Heber aber zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Japhlet, Semer, Hotham
und Sua, ihre Schwester. \bibverse{33} Die Kinder Japhlets waren:
Pasach, Bimehal und Aswath; das waren die Kinder Japhlets. \bibverse{34}
Die Kinder Semers waren: Ahi, Rohga, Jehubba und Aram. \bibverse{35} Und
die Kinder seines Bruders Helem waren: Zophah, Jimna, Seles und Amal.
\bibverse{36} Die Kinder Zophas waren: Suah, Harnepher, Sual, Beri,
Jimra, \bibverse{37} Bezer, Hod, Samma, Silsa, Jethran und Beera.
\bibverse{38} Die Kinder Jethers waren: Jephunne, Phispa und Ara.
\bibverse{39} Die Kinder Ullas waren: Arah, Hanniel und Rizja.
\bibverse{40} Diese waren alle Kinder Assers, Häupter ihrer Vaterhäuser,
auserlesenex-morph=``strongMorph:TH8803'', gewaltige Männer und Häupter
über Fürsten. Und wurden aufgezeichnetx-morph=``strongMorph:TH8692'' ins
Heer zum Streit an ihrer Zahl sechsundzwanzigtausend Mann.

\hypertarget{section-7}{%
\section{8}\label{section-7}}

\bibverse{1} Benjamin aber zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Bela,
seinen ersten Sohn; Asbal, den zweiten; Ahrah, den dritten; \bibverse{2}
Noha, den vierten; Rapha, den fünften. \bibverse{3} Und Bela
hattex-morph=``strongMorph:TH8799'' Kinder: Addar, Gera, Abihud,
\bibverse{4} Abisua, Naeman, Ahoah, \bibverse{5} Gera, Sephuphan und
Huram. \bibverse{6} Dies sind die Kinder Ehuds (die da Häupter waren der
Vaterhäuser unter den Bürgernx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu Geba und
zogen wegx-morph=``strongMorph:TH8686'' gen Manahath, \bibverse{7}
nämlich Naeman, Ahia und Gera, derselbe führte sie
wegx-morph=``strongMorph:TH8689''): und er
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Usa und Abihud. \bibverse{8} Und
Saharaim zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' im Lande Moab, da er von
sich gelassen hattex-morph=``strongMorph:TH8765'' seine Weiber Husim und
Baara, \bibverse{9} und er zeugtex-morph=``strongMorph:TH8686'' von
Hodes, seinem Weibe: Jobab, Zibja, Mesa, Malcham, \bibverse{10} Jeuz,
Sachja und Mirma. Das sind seine Kinder, Häupter der Vaterhäuser.
\bibverse{11} Von Husim aber zeugte erx-morph=``strongMorph:TH8689''
Abitob und Elpaal. \bibverse{12} die Kinder aber Elpaals waren: Eber,
Miseam und Semer. Derselbe bautex-morph=``strongMorph:TH8804'' Ono und
Lod und ihre Ortschaften. \bibverse{13} Und Beria und Sema waren Häupter
der Vaterhäuser unter den Bürgernx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu
Ajalon; sie verjagtenx-morph=``strongMorph:TH8689''
diex-morph=``strongMorph:TH8802'' zu Gath. \bibverse{14} Ahjo aber,
Sasak, Jeremoth, \bibverse{15} Sebadja, Arad, Ader, \bibverse{16}
Michael, Jispa und Joha, das sind Kinder Berias. \bibverse{17} Sebadja,
Mesullam, Hiski, Heber, \bibverse{18} Jismerai, Jislia, Jobab, das sind
Kinder Elpaals. \bibverse{19} Jakim, Sichri, Sabdi, \bibverse{20}
Eljoenai, Zilthai, Eliel, \bibverse{21} Adaja, Braja und Simrath, das
sind Kinder Simeis. \bibverse{22} Jispan, Eber, Eliel, \bibverse{23}
Abdon, Sichri, Hanan, \bibverse{24} Hananja, Elam, Anthothja,
\bibverse{25} Jephdeja und Pnuel, das sind die Kinder Sasaks.
\bibverse{26} Samserai, Seharja, Athalja, \bibverse{27} Jaeresja, Elia
und Sichri, das sind Kinder Jerohams. \bibverse{28} das sind die Häupter
der Vaterhäuser ihrer Geschlechter, die zu Jerusalem
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{29} Aber zu Gibeon
wohntex-morph=``strongMorph:TH8804'' der Vater
Gibeonsx-morph=``strongMorph:TH8677'', und sein Weib hieß Maacha,
\bibverse{30} und sein erster Sohn war Abdon, Zur, Kis, Baal, Nadab,
\bibverse{31} Gedo, Ahjo, Secher; \bibverse{32} Mikloth aber
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Simea. Und auch sie
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihren Brüdern gegenüber zu
Jerusalem mit ihnen. \bibverse{33} Ner
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Kis. Kis
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Saul. Saul
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Jonathan, Malchisua, Abinadab und
Esbaal. \bibverse{34} Der Sohn aber Jonathans war Merib-Baal. Merib-Baal
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Micha. \bibverse{35} Die Kinder
Michas waren: Pithon, Melech, Tharea und Ahas. \bibverse{36} Ahas aber
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Joadda. Joadda
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Alemeth, Asmaveth und Simri. Simri
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Moza. \bibverse{37} Moza
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Binea; des Sohn war Rapha; des Sohn
war Eleasa; des Sohn war Azel. \bibverse{38} Azel aber hatte sechs
Söhne; die hießen: Asrikam, Bochru, Ismael, Searja, Obadja, Hanan. Die
waren alle Söhne Azels. \bibverse{39} Die Kinder Eseks, seines Bruders,
waren: Ulam, sein erster Sohn; Jeus, der andere; Eliphelet, der dritte.
\bibverse{40} Die Kinder aber Ulams warenx-morph=``strongMorph:TH8799''
gewaltige Leute und geschicktx-morph=``strongMorph:TH8802'' mit Bogen
und hattenx-morph=``strongMorph:TH8688'' viele Söhne und Sohnes-Söhne:
hundertfünfzig. Die sind alle von den Kindern Benjamins.

\hypertarget{section-8}{%
\section{9}\label{section-8}}

\bibverse{1} Und das ganze Israel ward
aufgezeichnetx-morph=``strongMorph:TH8694'', und siehe, sie sind
aufgeschriebenx-morph=``strongMorph:TH8803'' im Buch der Könige Israels;
und Juda ward weggeführtx-morph=``strongMorph:TH8717'' gen Babel um
seiner Missetat willen. \bibverse{2} Und die zuerst
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8802'' auf ihren Gütern und Städten,
waren Israel, Priester, Leviten und Tempelknechte. \bibverse{3} Und zu
Jerusalem wohntenx-morph=``strongMorph:TH8804'' etliche der Kinder Juda,
etliche der Kinder Benjamin, etliche der Kinder Ephraim und Manasse:
\bibverse{4} nämlich aus den Kindern des Perez, des Sohnes Juda's, war
Uthai, der Sohn Ammihuds, des Sohnes Omris, des Sohnes Imris, des Sohnes
Banis, \bibverse{5} von den Selaniter aber Asaja, der erste Sohn, und
seine Söhne, \bibverse{6} von den Kindern Serah: Jeguel und seine
Brüder, sechshundertundneunzig; \bibverse{7} von den Kindern Benjamin:
Sallu, der Sohn Mesullams, des Sohnes Hodavjas, des Sohnes Hasnuas,
\bibverse{8} und Jibneja, der Sohn Jerohams, und Ela, der Sohn Usis, des
Sohnes Michris, und Mesullam, der Sohn Sephatjas, des Sohnes Reguels,
des Sohnes Jibnejas, \bibverse{9} dazu ihre Brüder in ihren
Geschlechtern, neunhundertsechsundfünfzig. Alle diese Männer waren
Häupter in ihren Vaterhäusern. \bibverse{10} Von den Priestern aber:
Jedaja, Jojarib, Jachin \bibverse{11} und Asarja, der Sohn Hilkias, des
Sohnes Mesullams, des Sohnes Zadoks, des Sohnes Merajoths, des Sohnes
Ahitobs, ein Fürst im Hause Gottes, \bibverse{12} und Adaja, der Sohn
Jerohams, des Sohnes Pashurs, des Sohnes Malchias, und Maesai, der Sohn
Abdiels, des Sohnes Jahseras, des Sohnes Mesullams, des Sohnes
Mesillemiths, des Sohnes Immers, \bibverse{13} dazu ihre Brüder, Häupter
ihrer Vaterhäuser, tausendsiebenhundert und sechzig, tüchtige Leute im
Geschäft des Amtes im Hause Gottes. \bibverse{14} Von den Leviten aber
aus den Kinder Meraris: Semaja, der Sohn Hassubs, des Sohnes Asrikams,
des Sohnes Hasabjas, \bibverse{15} und Bakbakkar, Heres und Galal und
Matthanja, der Sohn Michas, des Sohnes Sichris, des Sohnes Asaphs,
\bibverse{16} und Obadja, der Sohn Semajas, des Sohnes Galals, des
Sohnes Jeduthuns, und Berechja, der Sohn Asas, des Sohnes Elkanas, der
in den Dörfern der Netophathiter wohntex-morph=``strongMorph:TH8802''.
\bibverse{17} Die Pförtner aber waren: Sallum, Akkub, Talmon, Ahiman mit
ihren Brüdern; und Sallum war der Oberste, \bibverse{18} und er hat
bisher am Tor des Königs gegen Aufgang gewartet. Dies sind die Pförtner
in den Lagern der Kinder Levi. \bibverse{19} Und Sallum, der Sohn Kores,
des Sohnes Abiasaphs, des Sohnes Korahs, und seine Brüder aus seinem
Vaterhause, die Korahiter, waren im Geschäft des Amts, daß sie
wartetenx-morph=``strongMorph:TH8802'' an der Schwelle der Hütte, wie
auch ihre Väter im Lager des HERRN des Eingangs gewartet
hattenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{20} Pinehas aber, der
Sohn Eleasars, warx-morph=``strongMorph:TH8804'' vorzeiten Fürst über
sie, darum daß der HERR mit ihm gewesen war. \bibverse{21} Sacharja
aber, der Sohn Meselemjas, war Hüter am Tor der Hütte des Stifts.
\bibverse{22} Alle diese waren auserlesenx-morph=``strongMorph:TH8803''
zu Hütern an der Schwelle, zweihundertundzwölf; die waren
aufgezeichnetx-morph=``strongMorph:TH8692'' in ihren Dörfern. Und David
und Samuel, der Seherx-morph=``strongMorph:TH8802'',
setztenx-morph=``strongMorph:TH8765'' sie ein auf Glauben, \bibverse{23}
daß sie und ihre Kinder hüten sollten die Tore am Hause des HERRN,
nämlich an dem Hause der Hütte, daß sie sein warteten. \bibverse{24} Es
warenx-morph=``strongMorph:TH8799'' aber solche Torwächter gegen die
vier Winde gestellt: gegen Morgen, gegen Abend, gegen Mitternacht, gegen
Mittag. \bibverse{25} Ihre Brüder aber waren auf ihren Dörfern, daß sie
hereinkämenx-morph=``strongMorph:TH8800'' allezeit je des siebenten
Tages, bei ihnen zu sein, \bibverse{26} Denn auf Glauben waren diese die
vier obersten Torhüter. Und die Leviten
warenx-morph=``strongMorph:TH8804'' über die Kammern und Schätze im
Hause Gottes. \bibverse{27} Auch blieben sie über
Nachtx-morph=``strongMorph:TH8799'' um das Haus Gottes; denn es gebührte
ihnen die Hut, daß sie alle Morgen auftäten. \bibverse{28} Und etliche
aus ihnen waren über das Gerät des Amts; denn sie
trugen'sx-morph=``strongMorph:TH8686'' gezählt aus und
einx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{29} und ihrer etliche waren
bestelltx-morph=``strongMorph:TH8794'' über die Gefäße und über alles
heilige Gerät, über Semmelmehl, über Wein, über Öl, über Weihrauch, über
Spezereien. \bibverse{30} Und der Priester Kinder machten
etlichex-morph=``strongMorph:TH8802'' das Salböl mit Spezereien.
\bibverse{31} Und Matthithja, aus den Leviten, dem ersten Sohn Sallums,
des Korahiters, waren vertraut die Pfannen. \bibverse{32} Aus den
Kahathitern aber, ihren Brüdern, waren etliche über die Schaubrote, sie
zuzurichtenx-morph=``strongMorph:TH8687'' auf alle Sabbate.
\bibverse{33} Jene aber sind die Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'',
die Häupter der Vaterhäuser der Leviten, die in den Kammern keinen
Dienst
hattenx-morph=``strongMorph:TH8803''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675'';
denn Tag und Nacht waren sie in ihrem Geschäft. \bibverse{34} Das sind
die Häupter der Vaterhäuser unter den Leviten in ihren Geschlechtern.
Diese wohntenx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu Jerusalem. \bibverse{35}
Zu Gibeon wohntenx-morph=``strongMorph:TH8804'' Jeiel, der Vater
Gibeonsx-morph=``strongMorph:TH8677''; sein Weib hieß Maacha
\bibverse{36} und sein erster Sohn Abdon, Zur, Kis, Baal, Ner, Nadab,
\bibverse{37} Gedor, Ahjo, Sacharja, Mikloth; \bibverse{38} Mikloth aber
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Simeam. Und sie
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8804'' auch ihren Brüdern gegenüber zu
Jerusalem unter den Ihren. \bibverse{39} Ner aber
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Kis. Kis
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Saul. Saul
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Jonathan, Malchisua, Abinadab,
Esbaal. \bibverse{40} Der Sohn aber Jonathans war Merib-Baal. Merib-Baal
aber zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Micha. \bibverse{41} Die
Kinder Michas waren: Pithon, Melech und Tharea. \bibverse{42} Ahas
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Jaera. Jaera
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Alemeth, Asmaveth und Simmri.
Simmri zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Moza. \bibverse{43} Moza
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Binea; des Sohn war Raphaja; des
Sohn war Eleasa; des Sohn war Azel. \bibverse{44} Azel aber hatte sechs
Söhne; die hießen: Asrikam, Bochru, Ismael, Searja, Obadja, Hanan. Das
sind die Kinder Azels.

\hypertarget{section-9}{%
\section{10}\label{section-9}}

\bibverse{1} Die Philister strittenx-morph=``strongMorph:TH8738'' wider
Israel. Und die von Israel flohenx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor den
Philistern und fielenx-morph=``strongMorph:TH8799'' erschlagen auf dem
Gebirge Gilboa. \bibverse{2} Aber die Philister hingen sich
anx-morph=``strongMorph:TH8686'' Saul und seine Söhne hinter ihnen her
und erschlugenx-morph=``strongMorph:TH8686'' Jonathan, Abinadab und
Malchisua, die Söhne Sauls. \bibverse{3} Und des Streit ward
hartx-morph=``strongMorph:TH8799'' wider Saul; und die
Bogenschützenx-morph=``strongMorph:TH8688'' kamen
anx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihn, daß er von den
Schützenx-morph=``strongMorph:TH8802'' verwundet
wardx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{4} Da
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' Saul zu seinem
Waffenträgerx-morph=``strongMorph:TH8802'':
Ziehx-morph=``strongMorph:TH8798'' dein Schwert aus und
erstichx-morph=``strongMorph:TH8798'' mich damit, daß diese
Unbeschnittenen nicht kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
schändlich mit mir umgehenx-morph=``strongMorph:TH8694''! Aber sein
Waffenträgerx-morph=``strongMorph:TH8802''
wolltex-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht; denn er
fürchtetex-morph=``strongMorph:TH8804'' sich sehr. Da
nahmx-morph=``strongMorph:TH8799'' Saul sein Schwert und
fielx-morph=``strongMorph:TH8799'' hinein. \bibverse{5} Da aber sein
Waffenträgerx-morph=``strongMorph:TH8802''
sahx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß er tot
warx-morph=``strongMorph:TH8804'', fielx-morph=``strongMorph:TH8799'' er
auch ins Schwert und starbx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{6}
Also starbx-morph=``strongMorph:TH8799'' Saul und seine drei Söhne und
sein ganzes Haus zugleich. \bibverse{7} Da aber die Männer Israels, die
im Grunde wohnten, sahenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie geflohen
warenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und daß Saul und seine Söhne tot
warenx-morph=``strongMorph:TH8804'',
verließenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie ihre Städte und
flohenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und die Philister
kamenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8799'' darin. \bibverse{8}
`01961'\textbar x-morph=``strongMorph:TH8799'' Des andern Morgens
kamenx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Philister, die Erschlagenen
auszuziehenx-morph=``strongMorph:TH8763'', und
fandenx-morph=``strongMorph:TH8799'' Saul und seine Söhne
liegenx-morph=``strongMorph:TH8802'' auf dem Gebirge Gilboa \bibverse{9}
und zogen ihn ausx-morph=``strongMorph:TH8686'' und hoben
aufx-morph=``strongMorph:TH8799'' sein Haupt und seine Waffen und
sandten'sx-morph=``strongMorph:TH8762'' ins Land der Philister umher und
ließen's verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8763'' vor ihren Götzen und
dem Volk \bibverse{10} und legtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' seine
Waffen ins Haus ihres Gottes, und seinen Schädel hefteten
siex-morph=``strongMorph:TH8804'' ans Haus Dagons. \bibverse{11} Da aber
alle die zu Jabes in Gilead hörtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' alles,
was die Philister Saul getan hattenx-morph=``strongMorph:TH8804'',
\bibverse{12} machten sie sich aufx-morph=``strongMorph:TH8799'', alle
streitbaren Männer, und nahmenx-morph=``strongMorph:TH8799'' die
Leichname Sauls und seiner Söhne und
brachtenx-morph=``strongMorph:TH8686'' sie gen Jabes und
begrubenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihre Gebeine unter der Eiche zu
Jabes und fastetenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sieben Tage.
\bibverse{13} Also starbx-morph=``strongMorph:TH8799'' Saul an seiner
Missetat, die er wider den HERRN getan
hattex-morph=``strongMorph:TH8804'' an dem Wort des HERRN, das er nicht
hieltx-morph=``strongMorph:TH8804''; auch daß er die Wahrsagerin
fragtex-morph=``strongMorph:TH8800'' \bibverse{14} und
fragtex-morph=``strongMorph:TH8804'' den HERRN nicht, darum
tötetex-morph=``strongMorph:TH8686'' er ihn und
wandtex-morph=``strongMorph:TH8686'' das Reich zu David, dem Sohn Isais.

\hypertarget{section-10}{%
\section{11}\label{section-10}}

\bibverse{1} Und ganz Israel versammelte
sichx-morph=``strongMorph:TH8735'' zu David gen Hebron und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': Siehe, wir sind dein Bein und dein
Fleisch. \bibverse{2} Auch schon, da Saul König
warx-morph=``strongMorph:TH8800'', führtest du Israel
ausx-morph=``strongMorph:TH8688'' und einx-morph=``strongMorph:TH8688''.
So hat der HERR, dein Gott, dir geredetx-morph=``strongMorph:TH8799'':
Du sollst mein Volk Israel weidenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und du
sollst Fürst seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' über mein Volk Israel.
\bibverse{3} Also kamenx-morph=``strongMorph:TH8799'' alle Ältesten
Israels zum König gen Hebron. Und David
machtex-morph=``strongMorph:TH8799'' einen Bund mit ihnen zu Hebron vor
dem HERRN. Und sie salbtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' David zu König
über Israel nach dem Wort des HERRN durch Samuel. \bibverse{4} Und David
zog hinx-morph=``strongMorph:TH8799'' und das ganze Israel gen
Jerusalem, das ist Jebus; denn die Jebusiter
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8802'' daselbst im Lande. \bibverse{5}
Und die Bürgerx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu Jebus
sprachenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu David: Du sollst nicht
hereinkommenx-morph=``strongMorph:TH8799''. David aber
gewannx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Burg Zion, das ist Davids
Stadt. \bibverse{6} Und David sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Wer
die Jebusiter am ersten schlägtx-morph=``strongMorph:TH8688'', der soll
ein Haupt und Oberster seinx-morph=``strongMorph:TH8799''. Da
erstiegx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie am ersten Joab, der Zeruja
Sohn, und wardx-morph=``strongMorph:TH8799'' Hauptmann. \bibverse{7}
David aber wohntex-morph=``strongMorph:TH8799'' auf der Burg; daher
heißt manx-morph=``strongMorph:TH8804'' sie Davids Stadt. \bibverse{8}
Und er bautex-morph=``strongMorph:TH8799'' die Stadt umher, von Millo an
bis ganz umher. Joab aber ließ lebenx-morph=``strongMorph:TH8762'' die
übrigen in der Stadt. \bibverse{9} Und David
nahmx-morph=``strongMorph:TH8799'' immer mehr
zux-morph=``strongMorph:TH8800'', und der HERR Zebaoth war mit ihm.
\bibverse{10} Dies sind die Obersten unter den Helden Davids, die sich
redlich mit ihm hieltenx-morph=``strongMorph:TH8693'' in seinem
Königreiche bei ganz Israel, daß man ihn zum König
machtex-morph=``strongMorph:TH8687'' nach dem Wort des HERRN über
Israel. \bibverse{11} Und dies ist die Zahl der Helden Davids: Jasobeam,
der Sohn Hachmonis, der Vornehmste unter den
dreißigx-morph=``strongMorph:TH8675''; er
hobx-morph=``strongMorph:TH8790'' seinen Spieß auf und schlug
dreihundert auf einmal. \bibverse{12} Nach ihm aber Eleasar, der Sohn
Dodos, der Ahohiter; und er war unter den drei Helden. \bibverse{13}
Dieser warx-morph=``strongMorph:TH8804'' mit David zu Pas-Dammim, da die
Philister sich daselbst versammelt hattenx-morph=``strongMorph:TH8738''
zu Streit. Und es warx-morph=``strongMorph:TH8799'' da ein Stück Acker
voll Gerste. Und das Volk flohx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor den
Philistern. \bibverse{14} Und sie tratenx-morph=``strongMorph:TH8691''
mitten aufs Stück und errettetenx-morph=``strongMorph:TH8686'' es und
schlugenx-morph=``strongMorph:TH8686'' die Philister; und der HERR
gabx-morph=``strongMorph:TH8686'' großes Heil. \bibverse{15} Und drei
aus dem dreißig Vornehmsten zogen hinabx-morph=``strongMorph:TH8799''
zum Felsen zu David in die Höhle Adullam; aber der Philister Lager
lagx-morph=``strongMorph:TH8802'' im Grunde Rephaim. \bibverse{16} David
aber war an sicherem Ort; und die Schildwacht der Philister war dazumal
zu Bethlehem. \bibverse{17} Und David ward
lüsternx-morph=``strongMorph:TH8691'' und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Wer will mir Wasser zu trinken
gebenx-morph=``strongMorph:TH8686'' aus dem Brunnen zu Bethlehem unter
dem Tor? \bibverse{18} Da brachenx-morph=``strongMorph:TH8799'' die drei
in der Philister Lager und schöpftenx-morph=``strongMorph:TH8799''
Wasser aus dem Brunnen zu Bethlehem unter dem Tor und
trugen'sx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
brachten'sx-morph=``strongMorph:TH8686'' zu David. Er aber
wolltex-morph=``strongMorph:TH8804'' es nicht
trinkenx-morph=``strongMorph:TH8800'', sondern
goßx-morph=``strongMorph:TH8762'' es aus dem HERRN \bibverse{19} und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Das lasse mein Gott fern von mir
sein, daß ich solches tuex-morph=``strongMorph:TH8800'' und
trinkex-morph=``strongMorph:TH8799'' das Blut dieser Männer in ihres
Lebens Gefahr; denn sie haben's mit ihres Lebens Gefahr
hergebrachtx-morph=``strongMorph:TH8689''! Darum
wolltex-morph=``strongMorph:TH8804'' er's nicht
trinkenx-morph=``strongMorph:TH8800''. Das
tatenx-morph=``strongMorph:TH8804'' die drei Helden. \bibverse{20}
Abisai, der Bruder Joabs, derx-morph=``strongMorph:TH8804'' war der
Vornehmste unter dreien; und er hobx-morph=``strongMorph:TH8790'' seinen
Spieß auf und schlug dreihundert. Und erx-morph=``strongMorph:TH8675''
war unter dreien berühmt, \bibverse{21} und er, der dritte,
herrlicherx-morph=``strongMorph:TH8737'' denn die zwei und
warx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihr Oberster; aber bis an jene drei
kamx-morph=``strongMorph:TH8804'' er nicht. \bibverse{22} Benaja, der
Sohn Jojadas, des Sohnes Is-Hails, von großen Taten, von Kabzeel, er
schlugx-morph=``strongMorph:TH8689'' zwei Helden der Moabiter und ging
hinabx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
schlugx-morph=``strongMorph:TH8689'' einen Löwen mitten im Brunnen zur
Schneezeit. \bibverse{23} Er schlugx-morph=``strongMorph:TH8689'' auch
einen ägyptischen Mann, der war fünf Ellen groß und hatte einen Spieß in
der Hand wie ein Weberbaumx-morph=``strongMorph:TH8802''. Aber er
gingx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihm hinab mit einem Stecken und
nahmx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihm den Spieß aus der Hand und
tötetex-morph=``strongMorph:TH8799'' ihn mit seinem eigenen Spieß.
\bibverse{24} Das tatx-morph=``strongMorph:TH8804'' Benaja, der Sohn
Jojadas, und war berühmt unter drei Helden \bibverse{25} und war der
herrlichstex-morph=``strongMorph:TH8737'' unter den dreißig; aber an
jene drei kamx-morph=``strongMorph:TH8804'' er nicht. David aber machte
ihnx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum heimlichen Rat. \bibverse{26} Die
streitbaren Helden sind diese: Asahel, der Bruder Joabs; Elhanan, der
Sohn Dodos von Bethlehem; \bibverse{27} Sammoth, der Haroriter; Helez,
der Peloniter; \bibverse{28} Ira, der Sohn Ikkes, der Thekoiter;
Abieser, der Anathothiter; \bibverse{29} Sibbechai, der Husathiter;
Ilai, der Ahohiter; \bibverse{30} Maherai, der Netophathiter; Heled, der
Sohn Baanas, der Netophathiter; \bibverse{31} Itthai, der Sohn Ribais,
von Gibea der Kinder Benjamin; Benaja, der Pirathoniter; \bibverse{32}
Hurai, von Nahale-Gaas; Abiel, der Arbathiter; \bibverse{33} Asmaveth,
der Baherumiter; Eljahba, der Saalboniter; \bibverse{34} die Kinder
Hasems, des Gisoniters; Jonathan, der Sohn Sages, der Harariter;
\bibverse{35} Ahiam, der Sohn Sachars, der Harariter; Elipal der Sohn
Urs; \bibverse{36} Hepher, der Macherathiter; Ahia, der Peloniter;
\bibverse{37} Hezro, der Karmeliter; Naerai, der Sohn Asbais;
\bibverse{38} Joel, der Bruder Nathans; Mibehar, der Sohn Hagris;
\bibverse{39} Zelek, der Ammoniter; Naherai, der Berothiter, der
Waffenträgerx-morph=``strongMorph:TH8802'' Joabs, des Sohnes der Zeruja;
\bibverse{40} Ira, der Jethriter; Gareb, der Jethriter; \bibverse{41}
Uria, der Hethiter; Sabad, der Sohn Ahelais; \bibverse{42} Adina, der
Sohn Sisas, der Rubeniter, ein Hauptmann der Rubeniter, und dreißig
waren unter ihm; \bibverse{43} Hanan, der Sohn Maachas; Josaphat, der
Mithniter; \bibverse{44} Usia, der Asthrathiter; Sama und Jaiel, die
Söhne Hothams des Aroeriters; \bibverse{45} Jediael, der Sohn Simris;
Joha, sein Bruder, der Thiziter; \bibverse{46} Eliel, der Maheviter;
Jeribai und Josawja, die Söhne Elnaams; Jethma, der Moabiter;
\bibverse{47} Eliel, Obed, Jaesiel von Mezobaja.

\hypertarget{section-11}{%
\section{12}\label{section-11}}

\bibverse{1} Auch kamenx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu David gen
Ziklag, da er noch abgesondert warx-morph=``strongMorph:TH8803'' vor
Saul, dem Sohn des Kis, und sie waren auch unter den Helden, die zum
Streit halfenx-morph=``strongMorph:TH8802'', \bibverse{2} mit Bogen
gerüstetx-morph=``strongMorph:TH8802'', geschickt mit
beidenx-morph=``strongMorph:TH8688''x-morph=``strongMorph:TH8688''
Händen, auf Steine und auf Pfeile und Bogen: von den Brüdern Sauls, die
aus Benjamin waren: \bibverse{3} der Vornehmste Ahieser und Joas, die
Kinder Saamas, des Gibeathiters, Jesiel und Pelet, die Kinder Asmaveths,
Baracha und Jehu, der Anathothiter, \bibverse{4} Jismaja, der
Gibeoniter, gewaltig unter den dreißig und über die dreißig. Jeremia,
Jahasiel, Johanan, Josabad, der Gederathither, \bibverse{5} Eleusai,
Jerimoth, Bealja, Semarja, Sephatja, der Harophiter, \bibverse{6}
Elkana, Jissia, Asareel, Joeser, Jasobeam, die Korahiter, \bibverse{7}
Joela und Sebadja, die Kinder Jerohams von Gedor. \bibverse{8} Von den
Gaditern sonderten sich ausx-morph=``strongMorph:TH8738'' zu David nach
dem sichern Ort in der Wüste, da er sich verborgen hatte, starke Helden
und Kriegsleute, die Schild und Spieß
führtenx-morph=``strongMorph:TH8802'', und ihr Angesicht wie der Löwen,
und schnellx-morph=``strongMorph:TH8763'' wie die Rehe auf den Bergen:
\bibverse{9} der erste: Eser, der zweite: Obadja, der dritte: Eliab,
\bibverse{10} der vierte: Masmanna, der fünfte: Jeremia, \bibverse{11}
der sechste: Atthai, der siebente: Eliel, \bibverse{12} der achte:
Johanan, der neunte: Elsabad, \bibverse{13} der zehnte: Jeremia, der
elfte: Machbannai. \bibverse{14} Diese waren von den Kindern Gad,
Häupter im Heer, der Kleinste über hundert und der größte über tausend.
\bibverse{15} Die sind's, die über den Jordan
gingenx-morph=``strongMorph:TH8804'' im ersten Monat, da er voll
warx-morph=``strongMorph:TH8764'' an beiden
Ufernx-morph=``strongMorph:TH8675'', und
verjagtenx-morph=``strongMorph:TH8686'' alle, die in den Gründen
wohnten, gegen Morgen und gegen Abend. \bibverse{16} Es
kamenx-morph=``strongMorph:TH8799'' aber auch Kinder Benjamins und
Juda's zu David an seinen sichern Ort. \bibverse{17} David aber ging
herausx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihnen, und
antwortetex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihnen:
Kommtx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihr im Frieden zu mir und mir zu
helfenx-morph=``strongMorph:TH8800'', so soll mein Herz mit euch
seinx-morph=``strongMorph:TH8799''; kommt ihr aber mit List und mir
zuwider zu seinx-morph=``strongMorph:TH8763'', da doch kein Frevel an
mir ist, so sehex-morph=``strongMorph:TH8799'' der Gott unsrer Väter
darein und strafex-morph=``strongMorph:TH8686'' es. \bibverse{18} Aber
der Geist ergriffx-morph=``strongMorph:TH8804'' Amasai, den Hauptmann
unter den dreißigx-morph=``strongMorph:TH8677'': Dein sind wir, David,
und mit dir halten wir's, du Sohn Isais. Friede, Friede sei mit dir!
Friede sei mit deinen Helfernx-morph=``strongMorph:TH8802''! denn dein
Gott hilftx-morph=``strongMorph:TH8804'' dir. Da
nahmx-morph=``strongMorph:TH8762'' sie David an und
setztex-morph=``strongMorph:TH8799'' sie zu Häuptern über die
Kriegsleute. \bibverse{19} Und von Manasse
fielenx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu David, da er
kamx-morph=``strongMorph:TH8800'' mit den Philistern wider Saul zum
Streit und halfx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihnen nicht. Denn die
Fürsten der Philister ließenx-morph=``strongMorph:TH8765'' ihn mit
Bedacht von sich und sprachenx-morph=``strongMorph:TH8800'': Wenn er zu
seinem Herrn Saul fielex-morph=``strongMorph:TH8799'', so möchte es uns
unsern Hals kosten. \bibverse{20} Da er nun gen Ziklag
zogx-morph=``strongMorph:TH8800'', fielenx-morph=``strongMorph:TH8804''
zu ihm von Manasse Adna, Josabad, Jediael, Michael, Josabad, Elihu,
Zilthai, Häupter über tausend in Manasse. \bibverse{21} Und sie
halfenx-morph=``strongMorph:TH8804'' David wider die Kriegsleute; denn
sie waren alle streitbare Männer und
wurdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' Hauptleute über das Heer.
\bibverse{22} Auch kamenx-morph=``strongMorph:TH8799'' alle Tage etliche
zu David, ihm zu helfenx-morph=``strongMorph:TH8800'', bis daß es ein
großes Heer ward wie ein Heer Gottes. \bibverse{23} Und dies ist die
Zahl der Häupter, gerüstetx-morph=``strongMorph:TH8803'' zum Heer, die
zu David gen Hebron kamenx-morph=``strongMorph:TH8804'', das Königreich
Sauls zu ihm zu wendenx-morph=``strongMorph:TH8687'' nach dem Wort des
HERRN: \bibverse{24} der Kinder Juda, die Schild und Spieß
trugenx-morph=``strongMorph:TH8802'', waren sechstausend und
achthundert, gerüstetx-morph=``strongMorph:TH8803'' zum Heer;
\bibverse{25} der Kinder Simeon, streitbare Helden zum Heer,
siebentausend und hundert; \bibverse{26} der Kinder Levi viertausend und
sechshundert, \bibverse{27} und Jojada, der Fürst unter denen von Aaron,
mit dreitausend und siebenhundert, \bibverse{28} Zadok, ein junger
streitbarer Held mit seines Vaters Hause, zweiundzwanzig Oberste;
\bibverse{29} der Kinder Benjamin, Sauls Brüder, dreitausend (denn bis
auf die Zeit hieltenx-morph=``strongMorph:TH8802'' ihrer noch viel an
dem Hause Saul); \bibverse{30} der Kinder Ephraim zwanzigtausend und
achthundert, streitbare Helden und berühmte Männer in ihren
Vaterhäusern; \bibverse{31} des halben Stammes Manasse achtzehntausend,
die mit Namen genannt wurdenx-morph=``strongMorph:TH8738'', daß sie
kämenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
machtenx-morph=``strongMorph:TH8687'' David zum König; \bibverse{32} der
Kinder Isaschar, die verständig warenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
rietenx-morph=``strongMorph:TH8800'', was zu der Zeit Israel tun
solltex-morph=``strongMorph:TH8799'', zweihundert Hauptleute; und alle
ihre Brüder folgten ihrem Wort; \bibverse{33} von Sebulon, die ins Heer
zogenx-morph=``strongMorph:TH8802'' zum Streit,
gerüstetx-morph=``strongMorph:TH8802'' mit allerlei Waffen zum Streit,
fünfzigtausend, sich in die Ordnung zu
schickenx-morph=``strongMorph:TH8800'' einträchtig; \bibverse{34} von
Naphthali tausend Hauptleute und mit ihnen, die Schild und Spieß
führten, siebenunddreißigtausend; \bibverse{35} von Dan, zum Streit
gerüstetx-morph=``strongMorph:TH8802'', achtundzwanzigtausend
sechshundert; \bibverse{36} von Asser, die ins Heer
zogenx-morph=``strongMorph:TH8802'',
gerüstetx-morph=``strongMorph:TH8800'' zum Streit, vierzigtausend;
\bibverse{37} von jenseit des Jordans, von den Rubenitern, Gaditern und
dem halben Stamm Manasse, mit allerlei Waffen zum Streit,
hundertzwanzigtausend. \bibverse{38} Alle diese Kriegsleute, die das
Heer ordnetenx-morph=``strongMorph:TH8802'',
kamenx-morph=``strongMorph:TH8804'' von ganzem Herzen gen Hebron, David
zum König zu machenx-morph=``strongMorph:TH8687'' über ganz Israel. Auch
war alles andere Israel eines Herzens, daß man David zum König
machtex-morph=``strongMorph:TH8687''. \bibverse{39} Und sie
warenx-morph=``strongMorph:TH8799'' daselbst bei David drei Tage,
aßenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
trankenx-morph=``strongMorph:TH8802''; denn ihre Brüder hatten für sie
zubereitetx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{40} Auch welche die
nächsten um sie waren, bis hin an Isaschar, Sebulon und Naphthali, die
brachtenx-morph=``strongMorph:TH8688'' Brot auf Eseln, Kamelen,
Maultieren und Rindern, Speise von Mehl, Kuchen von Feigen und Rosinen,
Wein, Öl, Rinder, Schafe die Menge; denn es war Freude in Israel.

\hypertarget{section-12}{%
\section{13}\label{section-12}}

\bibverse{1} Und David hielt einen Ratx-morph=``strongMorph:TH8735'' mit
den Hauptleuten über tausend und über hundert und mit allen Fürsten
\bibverse{2} und sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu der ganzen
Gemeinde Israel: Gefälltx-morph=``strongMorph:TH8804'' es euch und ist's
vom HERRN, unserm Gott, so laßt uns allenthalben
ausschickenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu unsern
andernx-morph=``strongMorph:TH8737'' Brüdern in allen Landen Israels und
mit ihnen zu den Priestern und Leviten in den Städten, da sie Vorstädte
haben, daß sie zu uns versammelt werdenx-morph=``strongMorph:TH8735'',
\bibverse{3} und laßt uns die Lade unsers Gottes zu uns wieder
holenx-morph=``strongMorph:TH8686''; denn zu den Zeiten Sauls
fragtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wir nicht nach ihr. \bibverse{4}
Da sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' die ganze Gemeinde, man sollte
also tunx-morph=``strongMorph:TH8800''; denn solches gefiel allem Volk
wohlx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{5} Also
versammeltex-morph=``strongMorph:TH8686'' David das ganze Israel, vom
Sihor Ägyptens an, bis man kommtx-morph=``strongMorph:TH8800'' gen
Hamath, die Lade Gottes zu holenx-morph=``strongMorph:TH8687'' von
Kirjath-Jearim. \bibverse{6} Und David zog
hinaufx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit ganz Israel gen Baala, nach
Kirjath-Jearim, welches liegt in Juda, daß er von da
heraufbrächtex-morph=``strongMorph:TH8687'' die Lade Gottes, des HERRN,
der auf dem Cherubim sitztx-morph=``strongMorph:TH8802'', da der Name
angerufen wirdx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{7} Und sie
ließenx-morph=``strongMorph:TH8686'' die Lade Gottes auf einem neuen
Wagen führen aus dem Hause Abinadabs. Usa aber und sein Bruder
triebenx-morph=``strongMorph:TH8802'' den Wagen. \bibverse{8} David aber
und das ganze Israel spieltenx-morph=``strongMorph:TH8764'' vor Gott her
aus ganzer Macht mit Liedern, mit Harfen, mit Psaltern, mit Pauken, mit
Zimbeln, und mit Posaunen. \bibverse{9} Da sie aber
kamenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zur Tenne Chidon,
recktex-morph=``strongMorph:TH8799'' Usa seine Hand aus, die Lade zu
haltenx-morph=``strongMorph:TH8800''; denn die Rinder
schrittenx-morph=``strongMorph:TH8804'' beiseit aus. \bibverse{10} Da
erzürntex-morph=``strongMorph:TH8799'' der Grimm des HERRN über Usa, und
er schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihn, darum daß er seine Hand
hatte ausgerecktx-morph=``strongMorph:TH8804'' an die Lade, daß er
daselbst starbx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor Gott. \bibverse{11} Da
wardx-morph=``strongMorph:TH8799'' David traurig, daß der HERR den Usa
wegrißx-morph=``strongMorph:TH8804'', und
hießx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Stätte Perez-Usa bis auf diesen
Tag. \bibverse{12} Und David fürchtetex-morph=``strongMorph:TH8799''
sich vor Gott des Tages und sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': Wie
soll ich die Lade Gottes zu mir bringenx-morph=``strongMorph:TH8686''?
\bibverse{13} Darum ließ er die Lade Gottes nicht zu sich
bringenx-morph=``strongMorph:TH8689'' in die Stadt Davids, sondern
lenktex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie hin ins Haus Obed-Edoms, des
Gahtiters. \bibverse{14} Also bliebx-morph=``strongMorph:TH8799'' die
Lade Gottes bei Obed-Edom in seinem Hause drei Monate. Und der HERR
segnetex-morph=``strongMorph:TH8762'' das Haus Obed-Edoms und alles, was
er hatte.

\hypertarget{section-13}{%
\section{14}\label{section-13}}

\bibverse{1} Und Hiramx-morph=``strongMorph:TH8676'', der König zu
Tyrus, sandtex-morph=``strongMorph:TH8799'' Boten zu David und
Zedernholz, Maurer und Zimmerleute, daß sie ihm ein Haus
bautenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{2} Und David
merktex-morph=``strongMorph:TH8799'', daß ihn der HERR zum König über
Israel bestätigt hattex-morph=``strongMorph:TH8689''; denn sein
Königreich stieg aufx-morph=``strongMorph:TH8738'' um seines Volkes
Israel willen. \bibverse{3} Und David nahmx-morph=``strongMorph:TH8799''
noch mehr Weiber zu Jerusalem und zeugtex-morph=``strongMorph:TH8686''
noch mehr Söhne und Töchter. \bibverse{4} Und die ihm zu Jerusalem
geboren wurdenx-morph=``strongMorph:TH8803'', hießen
also:x-morph=``strongMorph:TH8804'' Sammua, Sobab, Nathan, Salomo,
\bibverse{5} Jibhar, Elisua, Elpelet, \bibverse{6} Nogah, Nepheg,
Japhia, \bibverse{7} Elisama, Baeljada, Eliphelet. \bibverse{8} Und da
die Philister hörtenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß David zum König
gesalbt warx-morph=``strongMorph:TH8738'' über ganz Israel,
zogenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie alle herauf, David zu
suchenx-morph=``strongMorph:TH8763''. Da das David
hörtex-morph=``strongMorph:TH8799'', zog
ausx-morph=``strongMorph:TH8799'' gegen sie. \bibverse{9} Und die
Philister kamenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und ließen sich
niederx-morph=``strongMorph:TH8799'' im Grunde Rephaim. \bibverse{10}
David aber fragtex-morph=``strongMorph:TH8799'' Gott und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': Soll ich
hinaufziehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wider die Philister? und
willst du sie in meine Hand gebenx-morph=``strongMorph:TH8804''? Der
HERR sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihm: Zieh
hinaufx-morph=``strongMorph:TH8798''! ich hab sie in deine Hände
gegebenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{11} Und da sie
hinaufzogenx-morph=``strongMorph:TH8799'' gen Baal-Perazim,
schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'' sie David daselbst. Und David
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Gott hat meine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' durch meine Hand
zertrenntx-morph=``strongMorph:TH8804'', wie sich das Wasser trennt.
Daher hießen siex-morph=``strongMorph:TH8804'' die Stätte Baal-Perazim.
\bibverse{12} Und sie ließenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihre Götter
daselbst; da hießx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie David mit Feuer
verbrennenx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{13} Aber die
Philister machten sichx-morph=``strongMorph:TH8686'' wieder heran und
ließen sich niederx-morph=``strongMorph:TH8799'' im Grunde.
\bibverse{14} Und David fragtex-morph=``strongMorph:TH8799'' abermals
Gott; und Gott sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihm: Du sollst
nicht hinaufziehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' hinter ihnen her,
sondern lenke dichx-morph=``strongMorph:TH8685'' von ihnen, daß du an
sie kommstx-morph=``strongMorph:TH8804'' gegenüber den Maulbeerbäumen.
\bibverse{15} Wennx-morph=``strongMorph:TH8799'' du dann wirst
hörenx-morph=``strongMorph:TH8800'' das Rauschen oben auf den
Maulbeerbäumen einhergehen, so fahre
herausx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum Streit; denn Gott ist da vor
dir ausgezogenx-morph=``strongMorph:TH8804'', zu
schlagenx-morph=``strongMorph:TH8687'' der Philister Heer. \bibverse{16}
Und David tatx-morph=``strongMorph:TH8799'', wie ihm Gott geboten
hattex-morph=``strongMorph:TH8765''; und sie
schlugenx-morph=``strongMorph:TH8686'' das Heer der Philister von Gibeon
an bis gen Geser. \bibverse{17} Und Davids Namen ging
ausx-morph=``strongMorph:TH8799'' in alle Lande, und der HERR ließ seine
Furcht über alle Heiden kommenx-morph=``strongMorph:TH8804''.

\hypertarget{section-14}{%
\section{15}\label{section-14}}

\bibverse{1} Und er bautex-morph=``strongMorph:TH8799'' Häuser in der
Stadt Davids und bereitetex-morph=``strongMorph:TH8686'' der Lade Gottes
eine Stätte und breitetex-morph=``strongMorph:TH8799'' eine Hütte über
sie. \bibverse{2} Dazumal sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'' David:
Die Lade Gottes soll niemand tragenx-morph=``strongMorph:TH8800'' außer
den Leviten; denn diese hat der HERR
erwähltx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß sie die Lade Gottes
tragenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und ihm
dienenx-morph=``strongMorph:TH8763'' ewiglich. \bibverse{3} Da
versammeltex-morph=``strongMorph:TH8686'' David das ganze Israel gen
Jerusalem, daß sie die Lade des HERRN
hinaufbrächtenx-morph=``strongMorph:TH8687'' an die Stätte, die er dazu
bereitet hattex-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{4} Und David
brachte zuhaufx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Kinder Aaron und die
Leviten: \bibverse{5} aus den Kindern Kahath: Uriel, den Obersten, samt
seinen Brüdern, hundertundzwanzig; \bibverse{6} aus den Kindern Merari:
Asaja, den Obersten, samt seinen Brüdern, zweihundertzwanzig;
\bibverse{7} aus den Kindern Gerson: Joel, den Obersten, samt seinen
Brüdern, hundertunddreißig; \bibverse{8} aus den Kindern Elizaphan:
Semaja, den Obersten, samt seinen Brüdern, zweihundert; \bibverse{9} aus
den Kindern Hebron: Eliel, den Obersten, samt seinen Brüdern, achtzig;
\bibverse{10} aus den Kinder Usiel: Amminadab, den Obersten, samt seinen
Brüdern, hundertundzwölf. \bibverse{11} Und David
riefx-morph=``strongMorph:TH8799'' Zadok und Abjathar, die Priester, und
die Leviten, nämlich Uriel, Asaja, Joel, Semaja, Eliel, Amminadab,
\bibverse{12} und sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihnen: Ihr
seid die Häupter der Vaterhäuser unter den Leviten; so
heiligtx-morph=``strongMorph:TH8690'' nun euch und eure Brüder, daß ihr
die Lade des HERRN, des Gottes Israels,
heraufbringtx-morph=``strongMorph:TH8689'' an den Ort, den ich ihr
bereitet habex-morph=``strongMorph:TH8689''; \bibverse{13} denn das
erstemal, da ihr nicht da waret, machtex-morph=``strongMorph:TH8804''
der HERR, unser Gott, einen Riß unter uns, darum daß wir ihn nicht
suchtenx-morph=``strongMorph:TH8804'', wie sich's gebührt. \bibverse{14}
Also heiligten sichx-morph=``strongMorph:TH8691'' die Priester und die
Leviten, daß sie die Lade des HERRN, des Gottes Israels,
heraufbrächtenx-morph=``strongMorph:TH8687''. \bibverse{15} Und die
Kinder Levi trugenx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Lade Gottes auf
ihren Achseln mit den Stangen daran, wie Mose geboten
hattex-morph=``strongMorph:TH8765'' nach dem Wort des HERRN.
\bibverse{16} Und David sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu den
Obersten der Leviten, daß sie ihre Brüder zu
Sängernx-morph=``strongMorph:TH8789'' bestellen
solltenx-morph=``strongMorph:TH8687'' mit Saitenspiel, mit Psaltern,
Harfen und hellen Zimbeln, daß sie lautx-morph=``strongMorph:TH8687''
sängenx-morph=``strongMorph:TH8688'' und mit Freuden. \bibverse{17} Da
bestelltenx-morph=``strongMorph:TH8686'' die Leviten Heman, den Sohn
Joels, und aus seinen Brüdern Asaph, den Sohn Berechjas, und aus den
Kindern Meraris, ihren Brüdern, Ethan, den Sohn Kusajas, \bibverse{18}
und mit ihnen ihre Brüder der zweiten Ordnung: Sacharja, Ben-Jaesiel,
Semiramoth, Jehiel, Unni, Eliab, Benaja, Maaseja, Matthithja,
Eliphelehu, Mikneja, Obed-Edom, Jeiel, die Torhüter. \bibverse{19} Denn
Heman, Asaph und Ethan waren Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'' mit
ehernen Zimbeln, hell zu klingenx-morph=``strongMorph:TH8687'';
\bibverse{20} Sacharja aber, Asiel, Semiramoth, Jehiel, Unni, Eliab,
Maaseja und Benaja mit Psaltern, nachzusingen; \bibverse{21} Matthithja
aber, Eliphelehu, Mikneja, Obed-Edom, Jeiel und Asasja mit Harfen von
acht Saiten, vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8763''; \bibverse{22}
Chenanja aber, der Leviten Oberster, der Sangmeister, daß er sie
unterwiese zu singen; denn er war
verständigx-morph=``strongMorph:TH8688''. \bibverse{23} Und Berechja und
Elkana waren Torhüter der Lade. \bibverse{24} Aber Sebanja, Josaphat,
Nathanael, Amasai, Sacharja, Benaja, Elieser, die Priester,
bliesenx-morph=``strongMorph:TH8688''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8764''
die Drommeten vor der Lade Gottes; und Obed-Edom und Jehia
warenx-morph=``strongMorph:TH8799'' Torhüter an der Lade. \bibverse{25}
Alsox-morph=``strongMorph:TH8799'' gingen
hinx-morph=``strongMorph:TH8802'' David und die Ältesten in Israel und
die Obersten über die Tausende,
heraufzuholenx-morph=``strongMorph:TH8687'' die Lade des Bundes des
HERRN aus dem Hause Obed-Edoms mit Freuden. \bibverse{26} Und
dax-morph=``strongMorph:TH8799'' Gott den Leviten
halfx-morph=``strongMorph:TH8800'', die die Lade des Bundes des HERRN
trugenx-morph=``strongMorph:TH8802'',
opfertex-morph=``strongMorph:TH8799'' man sieben Farren und sieben
Widder. \bibverse{27} Und David hattex-morph=``strongMorph:TH8794''
einen leinenen Rock an, dazu alle Leviten, die die Lade
trugenx-morph=``strongMorph:TH8802'', und die
Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'' und Chenanja, der Sangmeister, mit
den Sängernx-morph=``strongMorph:TH8789''; auch hatte David einen
leinenen Leibrock darüber. \bibverse{28} Also
brachtex-morph=``strongMorph:TH8688'' das ganze Israel die Lade des
Bundes des HERRN hinauf mit Jauchzen, Posaunen, Drommeten und hellen
Zimbeln,x-morph=``strongMorph:TH8688'' mit Psaltern und Harfen.
\bibverse{29} Dax-morph=``strongMorph:TH8799'' nun die Lade des Bundes
des HERRN in die Stadt Davids kamx-morph=``strongMorph:TH8804'',
sahx-morph=``strongMorph:TH8738'' Michal, die Tochter Sauls, zum Fenster
heraus; und da sie den König David sahx-morph=``strongMorph:TH8799''
hüpfenx-morph=``strongMorph:TH8764'' und
spielenx-morph=``strongMorph:TH8764'',
verachtetex-morph=``strongMorph:TH8799'' sie ihn in ihrem Herzen.

\hypertarget{section-15}{%
\section{16}\label{section-15}}

\bibverse{1} Und da sie die Lade Gottes
hineinbrachtenx-morph=``strongMorph:TH8686'', setzten
siex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie in die Hütte, die ihr David
aufgerichtet hattex-morph=``strongMorph:TH8804'', und
opfertenx-morph=``strongMorph:TH8686'' Brandopfer und Dankopfer vor
Gott. \bibverse{2} Und da David die Brandopfer und Dankopfer
ausgerichtet
hattex-morph=``strongMorph:TH8762''x-morph=``strongMorph:TH8687'',
segnete erx-morph=``strongMorph:TH8762'' das Volk im Namen des HERRN
\bibverse{3} und teiltex-morph=``strongMorph:TH8762'' aus jedermann in
Israel, Männern und Weibern, einen Laib Brot und ein Stück Fleisch und
ein halbes Maß Wein. \bibverse{4} Und er
bestelltex-morph=``strongMorph:TH8799'' etliche Leviten zu
Dienernx-morph=``strongMorph:TH8764'' vor der Lade des HERRN, daß sie
priesen,
danktenx-morph=``strongMorph:TH8763''x-morph=``strongMorph:TH8687'' und
lobtenx-morph=``strongMorph:TH8687'' den HERRN, den Gott Israels:
\bibverse{5} nämlich Asaph, den ersten, Sacharja, den andern, Jeiel,
Semiramoth, Jehiel, Matthithja, Eliab, Benaja, Obed-Edom und Jeiel mit
Psaltern und Harfen, Asaph aber mit hellenx-morph=``strongMorph:TH8688''
Zimbeln, \bibverse{6} Benaja aber und Jahasiel, die Priester, mit
Drommeten allezeit vor der Lade des Bundes Gottes. \bibverse{7} Zu der
Zeit bestelltex-morph=``strongMorph:TH8804'' David zum ersten, dem HERRN
zu dankenx-morph=``strongMorph:TH8687'', durch Asaph und seine Brüder:
\bibverse{8} Danketx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem HERRN,
predigetx-morph=``strongMorph:TH8798'' seinen Namen; tut
kundx-morph=``strongMorph:TH8685'' unter den Völkern sein Tun!
\bibverse{9} Singetx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
spieletx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihm;
dichtetx-morph=``strongMorph:TH8798'' von allen seinen
Wundernx-morph=``strongMorph:TH8737''! \bibverse{10}
Rühmetx-morph=``strongMorph:TH8690'' seinen heiligen Namen; es
freuex-morph=``strongMorph:TH8799'' sich das Herz derer, die den HERRN
suchenx-morph=``strongMorph:TH8764''! \bibverse{11}
Fragetx-morph=``strongMorph:TH8798'' nach dem HERRN und nach seiner
Macht; suchetx-morph=``strongMorph:TH8761'' sein Angesicht allezeit!
\bibverse{12} Gedenketx-morph=``strongMorph:TH8798'' seiner
Wunderwerkex-morph=``strongMorph:TH8737'', die er getan
hatx-morph=``strongMorph:TH8804'', seiner Wunder und der Gerichte seines
Mundes, \bibverse{13} ihr, der Same Israels, seines Knechtes, ihr Kinder
Jakobs, seine Auserwählten! \bibverse{14} Er ist der HERR, unser Gott;
er richtet in aller Welt. \bibverse{15}
Gedenketx-morph=``strongMorph:TH8798'' ewiglich seines Bundes, was er
verheißen hatx-morph=``strongMorph:TH8765'' in tausend Geschlechter,
\bibverse{16} den er gemacht hatx-morph=``strongMorph:TH8804'' mit
Abraham, und seines Eides mit Isaak; \bibverse{17} und
stelltex-morph=``strongMorph:TH8686'' es Jakob zum Recht und Israel zum
ewigen Bund \bibverse{18} und sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': Dir
will ich das Land Kanaan gebenx-morph=``strongMorph:TH8799'', das Los
eures Erbteils, \bibverse{19} da sie wenig und gering
warenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
Fremdlingex-morph=``strongMorph:TH8802'' darin. \bibverse{20} Und sie
zogenx-morph=``strongMorph:TH8691'' von einem Volk zum andern und aus
einem Königreich zum andern Volk. \bibverse{21} Er
ließx-morph=``strongMorph:TH8689'' niemand ihnen Schaden
tunx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
straftex-morph=``strongMorph:TH8686'' Könige um ihretwillen.
\bibverse{22} ``Tastetx-morph=''strongMorph:TH8799" meine Gesalbten
nicht an und tutx-morph=``strongMorph:TH8686'' meinen Propheten kein
Leid!'' \bibverse{23} Singetx-morph=``strongMorph:TH8798'' dem HERRN,
alle Lande; verkündigetx-morph=``strongMorph:TH8761'' täglich sein Heil!
\bibverse{24} Erzähletx-morph=``strongMorph:TH8761'' unter den Heiden
seine Herrlichkeit, unter allen Völkern seine
Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737''! \bibverse{25} Denn der HERR ist
groß und sehr löblichx-morph=``strongMorph:TH8794'' und
herrlichx-morph=``strongMorph:TH8737'' über alle Götter. \bibverse{26}
Denn aller Heiden Götter sind Götzen; der HERR aber hat den Himmel
gemachtx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{27} Es stehet herrlich
und prächtig vor ihm und gehet gewaltig und fröhlich zu an seinem Ort.
\bibverse{28} Bringetx-morph=``strongMorph:TH8798'' her dem HERRN, ihr
Völker, bringetx-morph=``strongMorph:TH8798'' her dem HERRN Ehre und
Macht! \bibverse{29} Bringetx-morph=``strongMorph:TH8798'' her dem HERRN
die Ehre seines Namens; bringetx-morph=``strongMorph:TH8798'' Geschenke
und kommtx-morph=``strongMorph:TH8798'' vor ihn und
betetx-morph=``strongMorph:TH8690'' den HERRN an in heiligem Schmuck!
\bibverse{30} Es fürchtex-morph=``strongMorph:TH8798'' ihn alle Welt; er
hat den Erdboden bereitetx-morph=``strongMorph:TH8735'', daß er nicht
bewegt wirdx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{31} Es freue
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' der Himmel, und die Erde sei
Fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799''; und man
sagex-morph=``strongMorph:TH8799'' unter den Heiden, daß der HERR
regieretx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{32} Das Meer
brausex-morph=``strongMorph:TH8799'' und was darinnen ist; und das Feld
sei fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799'' und alles, was darauf ist.
\bibverse{33} Und lasset jauchzenx-morph=``strongMorph:TH8762'' alle
Bäume im Walde vor dem HERRN; denn er
kommtx-morph=``strongMorph:TH8804'', zu
richtenx-morph=``strongMorph:TH8800'' die Erde. \bibverse{34}
Danketx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem HERRN; denn er ist freundlich,
und seine Güte währet ewiglich. \bibverse{35} Und
sprechtx-morph=``strongMorph:TH8798'':
Hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'' uns, Gott, unser Heiland, und
sammlex-morph=``strongMorph:TH8761'' uns und
errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' uns aus den Heiden, daß wir deinem
heiligen Namen dankenx-morph=``strongMorph:TH8687'' und dir Lob
sagenx-morph=``strongMorph:TH8692''. \bibverse{36}
Gelobetx-morph=``strongMorph:TH8803'' sei der HERR, der Gott Israels,
von Ewigkeit zu Ewigkeit! Und alles Volk
sagtex-morph=``strongMorph:TH8799'' Amen! und:
Lobex-morph=``strongMorph:TH8763'' den HERRN! \bibverse{37} Also ließ
erx-morph=``strongMorph:TH8799'' daselbst vor der Lade des Bundes des
HERRN den Asaph und seine Brüder, zu
dienenx-morph=``strongMorph:TH8763'' vor der Lade allezeit, einen
jeglichen Tag sein Tagewerk, \bibverse{38} aber Obed-Edom und ihre
Brüder, achtundsechzig, und Obed-Edom, den Sohn Jedithuns, und Hosa zu
Torhütern. \bibverse{39} Und Zadok, den Priester, und seine Brüder, die
Priester, ließ er vor der Wohnung des HERRN auf der Höhe zu Gibeon,
\bibverse{40} daß sie dem HERRN täglich Brandopfer
tätenx-morph=``strongMorph:TH8687'' auf dem Brandopferaltar, des Morgens
und des Abends, wie geschrieben stehtx-morph=``strongMorph:TH8803'' im
Gesetz des HERRN, das er an Israel geboten
hatx-morph=``strongMorph:TH8765'', \bibverse{41} und mit ihnen Heman und
Jedithun und die andern Erwähltenx-morph=``strongMorph:TH8803'', die mit
Namen benannt warenx-morph=``strongMorph:TH8738'', zu
dankenx-morph=``strongMorph:TH8687'' dem HERRN, daß seine Güte währet
ewiglich, \bibverse{42} und mit ihnen Heman und Jedithun, mit Drommeten
und Zimbeln zu klingenx-morph=``strongMorph:TH8688'' und mit
Saitenspielen Gottes. Die Kinder aber Jedithun machte er zu Torhütern.
\bibverse{43} Also zogx-morph=``strongMorph:TH8799'' alles Volk heim,
ein jeglicher in sein Haus; und David
kehrtex-morph=``strongMorph:TH8735'' auch heim, sein Haus zu
grüßenx-morph=``strongMorph:TH8763''.

\hypertarget{section-16}{%
\section{17}\label{section-16}}

\bibverse{1} Es begab sichx-morph=``strongMorph:TH8799'', da David in
seinem Hause wohntex-morph=``strongMorph:TH8804'',
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' er zu dem Propheten Nathan: Siehe,
ich wohnex-morph=``strongMorph:TH8802'' in einem Zedernhaus, und die
Lade des Bundes des HERRN ist unter Teppichen. \bibverse{2} Nathan
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu David: Alles was in deinem
Herzen ist, das tuex-morph=``strongMorph:TH8798''; denn Gott ist mit
dir. \bibverse{3} Aberx-morph=``strongMorph:TH8799'' in derselben Nacht
kamx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Wort Gottes zu Nathan und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': \bibverse{4} Gehe
hinx-morph=``strongMorph:TH8798'' und sagex-morph=``strongMorph:TH8804''
David, meinem Knecht: So sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR:
Du sollst mir nicht ein Haus bauenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zur
Wohnungx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{5} Denn ich habe in
keinem Hause gewohntx-morph=``strongMorph:TH8804'' von dem Tage an, da
ich die Kinder Israel ausführtex-morph=``strongMorph:TH8689'', bis auf
diesen Tag; sondern bin gewesenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wo die
Hütte gewesen ist und die Wohnung. \bibverse{6} Wo ich
wandeltex-morph=``strongMorph:TH8694'' im ganzen Israel, habe ich auch
zu der Richterx-morph=``strongMorph:TH8802'' einem in Israel je
gesagtx-morph=``strongMorph:TH8765'', denen ich
gebotx-morph=``strongMorph:TH8765'' zu
weidenx-morph=``strongMorph:TH8800'' mein Volk, und
gesprochenx-morph=``strongMorph:TH8800'': Warum baut
ihrx-morph=``strongMorph:TH8804'' mir nicht ein Zedernhaus? \bibverse{7}
So sprichx-morph=``strongMorph:TH8799'' nun also zu meinem Knecht David:
So sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth: Ich habe dich
genommenx-morph=``strongMorph:TH8804'' von der Weide hinter den Schafen,
daß du solltest seinx-morph=``strongMorph:TH8800'' ein Fürst über mein
Volk Israel, \bibverse{8} und bin mit dir
gewesenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wo du hin gegangen
bistx-morph=``strongMorph:TH8804'', und habe deine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''
ausgerottetx-morph=``strongMorph:TH8686'' vor dir und habe dir einen
Namen gemachtx-morph=``strongMorph:TH8804'', wie die Großen auf Erden
Namen haben. \bibverse{9} Und ich will meinem Volk Israel eine Stätte
setzenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und will es
pflanzenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß es daselbst
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8804'' soll und nicht mehr bewegt
werdex-morph=``strongMorph:TH8799''; und die bösen Leute sollen es nicht
mehrx-morph=``strongMorph:TH8686''
schwächenx-morph=``strongMorph:TH8763'' wie vormals und zu den Zeiten,
da ich den Richternx-morph=``strongMorph:TH8802''
gebotx-morph=``strongMorph:TH8765'' über mein Volk Israel. \bibverse{10}
Und ich will alle deine Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''
demütigenx-morph=``strongMorph:TH8689'' und verkündige
dirx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß der HERR dir ein Haus bauen
willx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{11} Wenn
aberx-morph=``strongMorph:TH8804'' deine Tage aus
sindx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß du
hingehstx-morph=``strongMorph:TH8800'' zu deinen Vätern, so will ich dir
Samen erweckenx-morph=``strongMorph:TH8689'', der deiner Söhne einer
sein sollx-morph=``strongMorph:TH8799''; dem will ich sein Königreich
bestätigenx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{12} Der soll mir ein
Haus bauenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und ich will seinen Stuhl
bestätigenx-morph=``strongMorph:TH8790'' ewiglich. \bibverse{13} Ich
will sein Vater seinx-morph=``strongMorph:TH8799'', und er soll mein
Sohn seinx-morph=``strongMorph:TH8799''. Und ich will meine
Barmherzigkeit nicht von ihm wendenx-morph=``strongMorph:TH8686'', wie
ich sie von dem gewandt habex-morph=``strongMorph:TH8689'', der vor dir
warx-morph=``strongMorph:TH8804''; \bibverse{14} sondern ich will ihn
setzenx-morph=``strongMorph:TH8689'' in mein Haus und in mein Königreich
ewiglich, daß sein Stuhl beständigx-morph=``strongMorph:TH8737''
seix-morph=``strongMorph:TH8799'' ewiglich. \bibverse{15} Und da Nathan
nach allen diesen Worten und all diesem Gesicht mit David
redetex-morph=``strongMorph:TH8765'', \bibverse{16}
kamx-morph=``strongMorph:TH8799'' der König David und
bliebx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor dem HERRN und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Wer bin ich, HERR, GOTT, und was
ist mein Haus, daß du mich bis hierher gebracht
hastx-morph=``strongMorph:TH8689''? \bibverse{17} Und das hat dich noch
zu wenig gedeuchtx-morph=``strongMorph:TH8799'', Gott, sondern du hast
über das Haus deines Knechtes noch von fernem Zukünftigen
geredetx-morph=``strongMorph:TH8762''; und hast mich
angesehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' nach Menschenweise, der du in
der Höhe Gott der HERR bist. \bibverse{18} Was soll David mehr
sagenx-morph=``strongMorph:TH8686'' zu dir, daß du deinem Knecht
herrlich machst? Du erkennstx-morph=``strongMorph:TH8804'' deinen
Knecht. \bibverse{19} HERR, um deines Knechtes willen, nach deinem
Herzen hast du alle solche großen Dinge
getanx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß du
kundtätestx-morph=``strongMorph:TH8687'' alle Herrlichkeit.
\bibverse{20} HERR, es ist deinesgleichen nicht und ist kein Gott denn
du, nach allem, was wir mit unseren Ohren gehört
habenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{21} Und wo ist ein Volk
auf Erden wie dein Volk Israel, um welches willen Gott hingegangen
istx-morph=``strongMorph:TH8804'', sich ein Volk zu
erlösenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und sich selbst einen Namen zu
machenx-morph=``strongMorph:TH8800'' von großen und schrecklichen
Dingenx-morph=``strongMorph:TH8737'', Heiden
auszustoßenx-morph=``strongMorph:TH8763'' vor deinem Volk her, das du
aus Ägypten erlöst hastx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{22} Und
du hast dir dein Volk Israel zum Volk
gemachtx-morph=``strongMorph:TH8799'' ewiglich; und du, HERR,
bistx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihr Gott geworden. \bibverse{23} Nun,
HERR, das Wort, das du geredet hastx-morph=``strongMorph:TH8765'' über
deinen Knecht und über sein Haus, werde
wahrx-morph=``strongMorph:TH8735'' ewiglich, und
tuex-morph=``strongMorph:TH8798'', wie du geredet
hastx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{24} Und dein Name werde
wahrx-morph=``strongMorph:TH8735'' und
großx-morph=``strongMorph:TH8799'' ewiglich, daß man
sagex-morph=``strongMorph:TH8800'': Der HERR Zebaoth, der Gott Israels,
ist Gott in Israel, und das Haus deines Knechtes David ist
beständigx-morph=``strongMorph:TH8737'' vor dir. \bibverse{25} Denn du,
mein Gott, hast das Ohr deines Knechtes
geöffnetx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß du ihm ein Haus bauen
willstx-morph=``strongMorph:TH8800''; darum hat dein Knecht Mut
gefundenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß er vor dir
betetx-morph=``strongMorph:TH8692''. \bibverse{26} Nun, HERR, du bist
Gott und hast solch Gutes deinem Knecht
geredetx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{27} Nun hebe
anx-morph=``strongMorph:TH8689'', zu
segnenx-morph=``strongMorph:TH8763'' das Haus deines Knechtes, daß es
ewiglich seix-morph=``strongMorph:TH8800'' vor dir; denn was du, HERR,
segnestx-morph=``strongMorph:TH8765'', das ist
gesegnetx-morph=``strongMorph:TH8794'' ewiglich.

\hypertarget{section-17}{%
\section{18}\label{section-17}}

\bibverse{1} `01961'\textbar x-morph=``strongMorph:TH8799'' Nach diesem
schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'' David die Philister und
demütigtex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie und
nahmx-morph=``strongMorph:TH8799'' Gath und seine Ortschaften aus der
Philister Hand. \bibverse{2} Auch schlugx-morph=``strongMorph:TH8686''
er die Moabiter, daß die Moabiter David untertänig
wurdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und Geschenke
brachtenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{3} Er
schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'' auch Hadadeser, den König zu Zoba
und Hamath, da er hinzogx-morph=``strongMorph:TH8800'', sein Zeichen
aufzurichtenx-morph=``strongMorph:TH8687'' am Wasser Euphrat.
\bibverse{4} Und David gewannx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihm ab
tausend Wagen, siebentausend Reiter und zwanzigtausend Mann zu Fuß. Und
David verlähmtex-morph=``strongMorph:TH8762'' alle Rosse der Wagen und
behieltx-morph=``strongMorph:TH8686'' hundert Wagen übrig. \bibverse{5}
Und die Syrer von Damaskus kamenx-morph=``strongMorph:TH8799'', dem
Hadadeser, dem König zu Zoba, zu helfenx-morph=``strongMorph:TH8800''.
Aber David schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'' der Syrer
zweiundzwanzigtausend Mann \bibverse{6} und
legtex-morph=``strongMorph:TH8799'' Volk in das Syrien von Damaskus, daß
die Syrer David untertänig wurdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
brachtenx-morph=``strongMorph:TH8802'' ihm Geschenke. Denn der HERR
halfx-morph=``strongMorph:TH8686'' David, wo er hin
zogx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{7} Und David
nahmx-morph=``strongMorph:TH8799'' die goldenen Schilde, die Hadadesers
Knechte gehabt hattenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und
brachtex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie gen Jerusalem. \bibverse{8}
Auch nahmx-morph=``strongMorph:TH8804'' David aus den Städten
Hadadesers, Tibehath und Chun, sehr viel Erz, davon Salomo das eherne
Meer und die Säulen und eherne Gefäße
machtex-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{9} Und da Thou, der
König zu Hamath, hörtex-morph=``strongMorph:TH8799'', daß David alle
Macht Hadadesers, des Königs zu Zoba, geschlagen
hattex-morph=``strongMorph:TH8689'', \bibverse{10}
sandtex-morph=``strongMorph:TH8799'' er seinen Sohn Hadoram zum König
David und ließ ihn grüßenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
segnenx-morph=``strongMorph:TH8763'', daß er Hadadeser geschlagen
hattex-morph=``strongMorph:TH8686'' (denn Thou
hattex-morph=``strongMorph:TH8804'' einen Streit mit Hadadeser); und er
hatte mit sich allerlei goldene, silberne und eherne Gefäße.
\bibverse{11} Auch diese heiligtex-morph=``strongMorph:TH8689'' der
König David dem HERRN mit dem Silber und Gold, das er den Heiden
genommen hattex-morph=``strongMorph:TH8804'': den Edomitern, Moabitern,
Ammonitern, Philistern und Amalekitern. \bibverse{12} Und Abisai, der
Zeruja Sohn, schlugx-morph=``strongMorph:TH8689'' der Edomiter im
Salztal achtzehntausend \bibverse{13} und
legtex-morph=``strongMorph:TH8799'' Volk in Edom, daß alle Edomiter
David untertänig warenx-morph=``strongMorph:TH8799''. Denn der HERR
halfx-morph=``strongMorph:TH8686'' David, wo er hin
zogx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{14} Also
regiertex-morph=``strongMorph:TH8799'' David über das ganze Israel und
handhabtex-morph=``strongMorph:TH8799''x-morph=``strongMorph:TH8802''
Gericht und Gerechtigkeit allem seinem Volk. \bibverse{15} Joab, der
Zeruja Sohn, war über das Heer; Josaphat, der Sohn Ahiluds, war
Kanzlerx-morph=``strongMorph:TH8688''; \bibverse{16} Zadok, der Sohn
Ahitobs, und Abimelech, der Sohn Abjathars, waren Priester; Sawsa war
Schreiberx-morph=``strongMorph:TH8802''; \bibverse{17} Benaja, der Sohn
Jojadas, war über die Krether und Plehter und die Söhne Davids waren die
Ersten zur Hand des Königs.

\hypertarget{section-18}{%
\section{19}\label{section-18}}

\bibverse{1} `01961'\textbar x-morph=``strongMorph:TH8799'' Und nach
diesem starbx-morph=``strongMorph:TH8799'' Nahas, der König der Kinder
Ammon, und sein Sohn ward Königx-morph=``strongMorph:TH8799'' an seiner
Statt. \bibverse{2} Da gedachtex-morph=``strongMorph:TH8799'' David: Ich
will Barmherzigkeit tunx-morph=``strongMorph:TH8799'' an Hanon, dem Sohn
des Nahas; denn sein Vater hat an mir Barmherzigkeit
getanx-morph=``strongMorph:TH8804''. Und
sandtex-morph=``strongMorph:TH8799'' Boten hin, ihn zu
tröstenx-morph=``strongMorph:TH8763'' über seinen Vater. Und da die
Knechte Davids ins Land der Kinder Ammon
kamenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Hanon, ihn zu
tröstenx-morph=``strongMorph:TH8763'', \bibverse{3}
sprachenx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Fürsten der Kinder Ammon zu
Hanon: Meinst du, daß David deinen Vater
ehrex-morph=``strongMorph:TH8764'' vor deinen Augen, daß er
Trösterx-morph=``strongMorph:TH8764'' zu dir gesandt
hatx-morph=``strongMorph:TH8804''? Ja, seine Knechte sind
gekommenx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu dir, zu
forschenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
umzukehrenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und zu
erkundenx-morph=``strongMorph:TH8763'' das Land. \bibverse{4} Da
nahmx-morph=``strongMorph:TH8799'' Hanon die Knechte Davids und
schorx-morph=``strongMorph:TH8762'' sie und
schnittx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihre Kleider halb ab bis an die
Lenden und ließ sie gehenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{5}
Und etliche gingen hinx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sagtenx-morph=``strongMorph:TH8686'' es David an von den Männern. Er
aber sandtex-morph=``strongMorph:TH8799'' ihnen
entgegenx-morph=``strongMorph:TH8800''; denn die Männer
warenx-morph=``strongMorph:TH8804'' sehr
geschändetx-morph=``strongMorph:TH8737''. Und der König
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'':
Bleibetx-morph=``strongMorph:TH8798'' zu Jericho, bis euer Bart
wachsex-morph=``strongMorph:TH8762''; so kommt dann
wiederx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{6} Da aber die Kinder
Ammon sahenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie waren stinkend
gewordenx-morph=``strongMorph:TH8694'' vor David,
sandtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie hin, beide Hanon und die
Kinder Ammon, tausend Zentner Silber, Wagen und Reiter zu
dingenx-morph=``strongMorph:TH8800'' aus Mesopotamien, aus dem Syrien
von Maacha und aus Zoba. \bibverse{7} Und
dingtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zweiunddreißigtausend Wagen und
den König von Maacha mit seinem Volk; die
kamenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und lagerten
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor Medeba. Und die Kinder Ammon
sammelten sichx-morph=``strongMorph:TH8738'' aus ihren Städten und
kamenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum Streit. \bibverse{8} Da das
David hörtex-morph=``strongMorph:TH8799'', sandte
erx-morph=``strongMorph:TH8799'' hin Joab mit dem ganzen Heer der
Helden. \bibverse{9} Die Kinder Ammon aber waren
ausgezogenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und rüsteten
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum Streit vor der Stadt Tor. Die
Könige aber, die gekommen warenx-morph=``strongMorph:TH8804'', hielten
im Felde besonders. \bibverse{10} Da nun Joab
sahx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß vorn und hinter ihm Streit wider
ihn warx-morph=``strongMorph:TH8804'', erwählte
erx-morph=``strongMorph:TH8799'' aus aller jungen
Mannschaftx-morph=``strongMorph:TH8803'' in Israel und stellte
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' gegenx-morph=``strongMorph:TH8800''
die Syrer. \bibverse{11} Das übrige Volk aber tat
erx-morph=``strongMorph:TH8804'' unter die Hand Abisais, seines Bruders,
daß sie sich rüstetenx-morph=``strongMorph:TH8799''
widerx-morph=``strongMorph:TH8800'' die Kinder Ammon, \bibverse{12} und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Wenn mir die Syrer zu stark
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', so
kommx-morph=``strongMorph:TH8804'' mir zu Hilfe; wo dir aber die Kinder
Ammon zu stark werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', will ich dir
helfenx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{13} Sei
getrostx-morph=``strongMorph:TH8798'' und laß uns getrost
handelnx-morph=``strongMorph:TH8691'' für unser Volk und für die Städte
unseres Gottes; der HERR tuex-morph=``strongMorph:TH8799'', was ihm
gefällt. \bibverse{14} Und Joab machte sich
herzux-morph=``strongMorph:TH8799'' mit dem Volk, das bei ihm war, gegen
die Syrer zu streiten; und sie flohenx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor
ihm. \bibverse{15} Da aber die Kinder Ammon
sahenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß die Syrer
flohenx-morph=``strongMorph:TH8804'',
flohenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie auch vor Abisai, seinem Bruder,
und zogenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in die Stadt. Joab aber
kamx-morph=``strongMorph:TH8799'' gen Jerusalem. \bibverse{16} Da aber
die Syrer sahenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie vor Israel
geschlagen warenx-morph=``strongMorph:TH8738'', sandten
siex-morph=``strongMorph:TH8799'' Boten hin und brachten
herausx-morph=``strongMorph:TH8686'' die Syrer jenseit des Stroms; und
Sophach, der Feldhauptmann Hadadesers, zog vor ihnen her. \bibverse{17}
Da das David angesagt wardx-morph=``strongMorph:TH8714'', sammelte
erx-morph=``strongMorph:TH8799'' zuhauf das ganze Israel und zog
überx-morph=``strongMorph:TH8799'' den Jordan; und da er an sie
kamx-morph=``strongMorph:TH8799'', rüstetex-morph=``strongMorph:TH8799''
er sich wider sie. Und David rüstetex-morph=``strongMorph:TH8799'' sich
gegenx-morph=``strongMorph:TH8800'' die Syrer zum Streit, und sie
strittenx-morph=``strongMorph:TH8735'' mit ihm. \bibverse{18} Aber die
Syrer flohenx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor Israel. Und David
verderbtex-morph=``strongMorph:TH8799'' der Syrer siebentausend Wagen
und vierzigtausend Mann zu Fuß; dazu tötete
erx-morph=``strongMorph:TH8689'' Sophach, den Feldhauptmann.
\bibverse{19} Und da die Knechte Hadadesers
sahenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie vor Israel geschlagen
warenx-morph=``strongMorph:TH8738'', machten sie
Friedenx-morph=``strongMorph:TH8686'' mit David und wurden seine
Knechtex-morph=``strongMorph:TH8799''. Und die Syrer
wolltenx-morph=``strongMorph:TH8804'' den Kindern Ammon nicht mehr
helfenx-morph=``strongMorph:TH8687''.

\hypertarget{section-19}{%
\section{20}\label{section-19}}

\bibverse{1} Und dax-morph=``strongMorph:TH8799'' das Jahr um war, zur
Zeit, wann die Könige ausziehenx-morph=``strongMorph:TH8800'',
führtex-morph=``strongMorph:TH8799'' Joab die Heermacht und
verderbtex-morph=``strongMorph:TH8686'' der Kinder Ammon Land,
kamx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
belagertex-morph=``strongMorph:TH8799'' Rabba; David aber
bliebx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu Jerusalem. Und Joab
schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'' Rabba und
zerbrachx-morph=``strongMorph:TH8799'' es. \bibverse{2} Und David
nahmx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Krone seines Königs von seinem
Haupt und fandx-morph=``strongMorph:TH8799'' daran einen Zentner Gold
und Edelsteine; und sie wardx-morph=``strongMorph:TH8799'' David auf
sein Haupt gesetzt. Auch führtex-morph=``strongMorph:TH8689'' er aus der
Stadt sehr vielx-morph=``strongMorph:TH8687'' Raub. \bibverse{3} Aber
das Volk drinnen führte er herausx-morph=``strongMorph:TH8689'' und
zerteiltex-morph=``strongMorph:TH8799'' sie mit Sägen und eisernen
Dreschwagen und Keilen. Also tatx-morph=``strongMorph:TH8799'' David in
allen Städten der Kinder Ammon. Und David
zogx-morph=``strongMorph:TH8799'' samt dem Volk wider nach Jerusalem.
\bibverse{4} `01961'\textbar x-morph=``strongMorph:TH8799'' Darnach
erhob sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' ein Streit zu Geser mit den
Philistern. Dazumal schlugx-morph=``strongMorph:TH8689'' Sibbechai, der
Husathiter, den Sippai, der aus den Kindern der Riesen war, und sie
wurden gedemütigtx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{5} Und es
erhob sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' noch ein Streit mit den
Philistern. Da schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'' Elhanan, der Sohn
Jairs, den Lahemi, den Bruder Goliaths, den Gathiter, welcher hatte eine
Spießstange wie ein Weberbaumx-morph=``strongMorph:TH8802''.
\bibverse{6} Abermals wardx-morph=``strongMorph:TH8799'' ein Streit zu
Gath. Da warx-morph=``strongMorph:TH8799'' ein großer Mann, der hatte je
sechs Finger und sechs Zehen, die machen zusammen vierundzwanzig; und er
war auch von den Riesen geborenx-morph=``strongMorph:TH8738''
\bibverse{7} und höhntex-morph=``strongMorph:TH8762'' Israel. Aber
Jonathan, der Sohn Simeas, des Bruders Davids,
schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihn. \bibverse{8} Diese waren
geborenx-morph=``strongMorph:TH8738'' von den Riesen zu Gath und
fielenx-morph=``strongMorph:TH8799'' durch die Hand Davids und seiner
Knechte.

\hypertarget{section-20}{%
\section{21}\label{section-20}}

\bibverse{1} Und der Satan standx-morph=``strongMorph:TH8799'' wider
Israel und reiztex-morph=``strongMorph:TH8686'' David, daß er Israel
zählen ließex-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{2} Und David
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Joab und zu des Volkes Obersten:
Gehet hinx-morph=``strongMorph:TH8798'',
zähltx-morph=``strongMorph:TH8798'' Israel von Beer-Seba an bis gen Dan
und bringtx-morph=``strongMorph:TH8685'' es zu mir, daß ich
wissex-morph=``strongMorph:TH8799'', wieviel ihrer sind. \bibverse{3}
Joab sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Der HERR tue zu seinem Volk,
wie sie jetzt sind, hundertmal sovielx-morph=``strongMorph:TH8686'';
aber, mein Herr König, sind sie nicht alle meines Herrn Knechte? Warum
fragtx-morph=``strongMorph:TH8762'' denn mein Herr darnach? Warum soll
eine Schuld auf Israel kommenx-morph=``strongMorph:TH8799''?
\bibverse{4} Aber des Königs Wort stand
festx-morph=``strongMorph:TH8804'' wider Joab. Und Joab zog
ausx-morph=``strongMorph:TH8799'' und wandelte
durchx-morph=``strongMorph:TH8691'' das ganze Israel und
kamx-morph=``strongMorph:TH8799'' gen Jerusalem \bibverse{5} und
gabx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Zahl des gezählten Volks David.
Und es warenx-morph=``strongMorph:TH8799'' des ganzen Israels
elfhundertmal tausend Mann, die das Schwert
auszogenx-morph=``strongMorph:TH8802'', und Juda's vierhundertmal und
siebzigtausend Mann, die das Schwert
auszogenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{6} Levi aber und
Benjamin zählte erx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht unter ihnen; denn
es war dem Joab des Königs Wort ein
Greuelx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{7} Aber solches gefiel
Gott übelx-morph=``strongMorph:TH8799'', und er
schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'' Israel. \bibverse{8} Und David
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Gott: Ich habe schwer
gesündigtx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß ich das getan
habex-morph=``strongMorph:TH8804''. Nun aber nimm
wegx-morph=``strongMorph:TH8685'' die Missetat deines Knechtes; denn ich
habe sehr töricht getanx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{9} Und
der HERR redetex-morph=``strongMorph:TH8762'' mit Gad, dem Seher Davids,
und sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': \bibverse{10} Gehe
hinx-morph=``strongMorph:TH8798'', redex-morph=``strongMorph:TH8765''
mit David und sprichx-morph=``strongMorph:TH8800'': So
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR: Dreierlei
legex-morph=``strongMorph:TH8802'' ich dir vor;
erwählex-morph=``strongMorph:TH8798'' dir eins, daß ich es dir
tuex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{11} Und da Gad zu David
kamx-morph=``strongMorph:TH8799'', sprachx-morph=``strongMorph:TH8799''
er zu ihm: So sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR: Erwähle
dirx-morph=``strongMorph:TH8761'' \bibverse{12} entweder drei Jahre
Teuerung, oder drei Monate Fluchtx-morph=``strongMorph:TH8737'' vor
deinen Widersachern und vor dem Schwert deiner
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'', daß dich's
ergreifex-morph=``strongMorph:TH8688'', oder drei Tage das Schwert des
HERRN und Pestilenz im Lande, daß der Engel des HERRN
verderbex-morph=``strongMorph:TH8688'' in allen Grenzen Israels. So
siehex-morph=``strongMorph:TH8798'' nun zu, was ich antworten
sollx-morph=``strongMorph:TH8686'' dem, der mich gesandt
hatx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{13} David
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Gad: Mir
istx-morph=``strongMorph:TH8804'' sehr angst; doch ich will in die Hand
des HERRN fallenx-morph=``strongMorph:TH8799'', denn seine
Barmherzigkeit ist sehr groß, und will nicht in Menschenhände
fallenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{14} Da ließ der HERR
Pestilenz in Israel kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß
siebzigtausend Mann fielenx-morph=``strongMorph:TH8799'' aus Israel.
\bibverse{15} Und Gott sandtex-morph=``strongMorph:TH8799'' den Engel
gen Jerusalem, sie zu verderbenx-morph=``strongMorph:TH8687''. Und im
Verderbenx-morph=``strongMorph:TH8687''
sahx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR darein und
reutex-morph=``strongMorph:TH8735'' ihn das Übel, und er
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum Engel, dem
Verderberx-morph=``strongMorph:TH8688'': Es ist genug; laß
deinex-morph=``strongMorph:TH8685'' Hand ab! Der Engel aber des HERRN
standx-morph=``strongMorph:TH8802'' bei der Tenne Ornans, des
Jebusiters. \bibverse{16} Und David hobx-morph=``strongMorph:TH8799''
seine Augen auf und sahx-morph=``strongMorph:TH8799'' den Engel des
HERRN stehenx-morph=``strongMorph:TH8802'' zwischen Himmel und Erde und
sein bloßesx-morph=``strongMorph:TH8803'' Schwert in seiner Hand
ausgerecktx-morph=``strongMorph:TH8803'' über Jerusalem. Da
fielenx-morph=``strongMorph:TH8799'' David und die Ältesten, mit Säcken
bedecktx-morph=``strongMorph:TH8794'', auf ihr Antlitz. \bibverse{17}
Und David sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Gott: Bin ich's nicht,
der das Volk zählenx-morph=``strongMorph:TH8800''
hießx-morph=``strongMorph:TH8804''? ich bin, der
gesündigtx-morph=``strongMorph:TH8804'' und das
Übelx-morph=``strongMorph:TH8687'' getan
hatx-morph=``strongMorph:TH8689''; diese Schafe aber, was haben sie
getanx-morph=``strongMorph:TH8804''? HERR, mein Gott, laß deine Hand
wider mich und meines Vaters Haus, und nicht wider dein Volk
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'', es zu plagen! \bibverse{18} Und der
Engel des HERRN sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu Gad, daß er
David sollte sagenx-morph=``strongMorph:TH8800'', daß David
hinaufgehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und dem HERRN einen Altar
aufrichtenx-morph=``strongMorph:TH8687'' sollte in der Tenne Ornans, des
Jebusiters. \bibverse{19} Also gingx-morph=``strongMorph:TH8799'' David
hinauf nach dem Wort Gads, das er geredet
hattex-morph=``strongMorph:TH8765'' in des HERRN Namen. \bibverse{20}
Ornan aber, da er sich wandtex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sahx-morph=``strongMorph:TH8799'' den Engel, und seine vier Söhne mit
ihm, versteckten sie sichx-morph=``strongMorph:TH8693''; denn Ornan
droschx-morph=``strongMorph:TH8804'' Weizen. \bibverse{21} Als nun David
zu Ornan gingx-morph=``strongMorph:TH8799'',
sahx-morph=``strongMorph:TH8686'' Ornan und ward Davids
gewahrx-morph=``strongMorph:TH8799'' und ging
herausx-morph=``strongMorph:TH8799'' aus der Tenne und
fielx-morph=``strongMorph:TH8691'' vor David nieder mit seinem Antlitz
zur Erde. \bibverse{22} Und David sprachx-morph=``strongMorph:TH8799''
zu Ornan: Gibx-morph=``strongMorph:TH8798'' mir den Platz der Tenne, daß
ich einen Altar dem HERRN darauf bauex-morph=``strongMorph:TH8799''; um
volles Geld sollst du ihn mir gebenx-morph=``strongMorph:TH8798'', auf
daß die Plage unter dem Volk aufhörex-morph=``strongMorph:TH8735''.
\bibverse{23} Ornan aber sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu David:
Nimmx-morph=``strongMorph:TH8798'' dir und
machex-morph=``strongMorph:TH8799'', mein Herr König, wie dir's gefällt:
siehex-morph=``strongMorph:TH8798'', ich
gebex-morph=``strongMorph:TH8804'' das Rind zum Brandopfer und das
Geschirr zu Holz und Weizen zum Speisopfer; das alles
gebex-morph=``strongMorph:TH8804'' ich. \bibverse{24} Aber der König
David sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Ornan: Nicht also, sondern
um volles Geld will ich'sx-morph=``strongMorph:TH8800''
kaufenx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn ich will nicht, was dein ist,
nehmenx-morph=``strongMorph:TH8799'' für den HERRN und will's nicht
umsonst habenx-morph=``strongMorph:TH8687'' zum Brandopfer.
\bibverse{25} Also gabx-morph=``strongMorph:TH8799'' David Ornan um den
Platz Gold, am Gewicht sechshundert Lot. \bibverse{26} Und David
bautex-morph=``strongMorph:TH8799'' daselbst dem HERRN einen Altar und
opfertex-morph=``strongMorph:TH8686'' Brandopfer und Dankopfer. Und da
er den HERRN anriefx-morph=``strongMorph:TH8799'', erhörte
erx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihn durch das Feuer vom Himmel auf den
Altar des Brandopfers. \bibverse{27} Und der HERR
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum Engel, daß er sein Schwert in
sein Scheide kehrtex-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{28} Zur
selben Zeit, da David sahx-morph=``strongMorph:TH8800'', daß ihn der
HERR erhört hattex-morph=``strongMorph:TH8804'' auf der Tenne Ornans,
des Jebusiters, pflegte er daselbst zu
opfernx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{29} Denn die Wohnung des
HERRN, die Mose in der Wüste gemacht
hattex-morph=``strongMorph:TH8804'', und der Brandopferaltar war zu der
Zeit auf der Höhe zu Gibeon. \bibverse{30} David aber
konntex-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht
hingehenx-morph=``strongMorph:TH8800'' vor denselben, Gott zu
suchenx-morph=``strongMorph:TH8800'', so war er
erschrockenx-morph=``strongMorph:TH8738'' vor dem Schwert des Engels des
HERRN.

\hypertarget{section-21}{%
\section{22}\label{section-21}}

\bibverse{1} Und David sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Hier soll
das Haus Gottes des HERRN sein und dies ist der Altar zum Brandopfer
Israels. \bibverse{2} Und David ließx-morph=``strongMorph:TH8799''
versammelnx-morph=``strongMorph:TH8800'' die Fremdlinge, die im Lande
Israel waren, und bestelltex-morph=``strongMorph:TH8686''
Steinmetzenx-morph=``strongMorph:TH8802'', Steine zu
hauenx-morph=``strongMorph:TH8800'', das Haus Gottes zu
bauenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{3} Und David
bereitetx-morph=``strongMorph:TH8689'' viel Eisen zu Nägeln an die Türen
in den Toren und zu Klammern und so viel Erz, daß es nicht zu wägen war,
\bibverse{4} Auch Zedernholz ohne Zahl; denn die von Sidon und Tyrus
brachtenx-morph=``strongMorph:TH8689'' viel Zedernholz zu David.
\bibverse{5} Denn David gedachtex-morph=``strongMorph:TH8799'': Mein
Sohn Salomo ist jung und zart; das Haus aber, das dem HERRN soll gebaut
werdenx-morph=``strongMorph:TH8800'', soll groß
seinx-morph=``strongMorph:TH8687'', daß sein Name und Ruhm erhoben werde
in allen Landen; darum will ich Vorrat
schaffenx-morph=``strongMorph:TH8686''. Also
schafftex-morph=``strongMorph:TH8686'' David viel Vorrat vor seinem
Tode. \bibverse{6} Und er riefx-morph=``strongMorph:TH8799'' seinem Sohn
Salomo und gebotx-morph=``strongMorph:TH8762'' ihm, zu
bauenx-morph=``strongMorph:TH8800'' das Haus des HERRN, des Gottes
Israels, \bibverse{7} und sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihm:
Mein Sohn, ich hattex-morph=``strongMorph:TH8804'' es im Sinn, dem Namen
des HERRN, meines Gottes, ein Haus zu
bauenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{8} Aber das Wort des
HERRN kamx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': Du hast viel Blut
vergossenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und große Kriege
geführtx-morph=``strongMorph:TH8804''; darum sollst du meinem Namen
nicht ein Haus bauenx-morph=``strongMorph:TH8799'', weil du so viel
Blutes auf die Erde vergossen hastx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor
mir. \bibverse{9} Siehe, der Sohn, der dir geboren soll
werdenx-morph=``strongMorph:TH8737'', der wird ein Mann der Ruhe
seinx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn ich will ihn ruhen
lassenx-morph=``strongMorph:TH8689'' von all seinen
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802'' umher; denn er soll Salomo
heißenx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn ich will Frieden und Ruhe
gebenx-morph=``strongMorph:TH8799'' über Israel sein Leben lang.
\bibverse{10} Der soll meinem Namen ein Haus
bauenx-morph=``strongMorph:TH8799''. Er soll mein Sohn
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'', und ich will sein Vater sein. Und
ich will seinen königlichen Stuhl über Israel
bestätigenx-morph=``strongMorph:TH8689'' ewiglich. \bibverse{11} So wird
nun, mein Sohn, der HERR mit dir sein und es wird dir
gelingenx-morph=``strongMorph:TH8689'', daß du dem HERRN, deinem Gott,
ein Haus bauestx-morph=``strongMorph:TH8804'', wie er von dir geredet
hatx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{12} Auch wird der HERR dir
gebenx-morph=``strongMorph:TH8799'' Klugheit und Verstand und wird dir
Israel befehlenx-morph=``strongMorph:TH8762'', daß du
haltestx-morph=``strongMorph:TH8800'' das Gesetz des HERRN, deines
Gottes. \bibverse{13} Dann aber wirst du Glück
habenx-morph=``strongMorph:TH8686'', wenn du dich
hältstx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß du
tustx-morph=``strongMorph:TH8800'' nach den Geboten und Rechten, die der
HERR dem Mose geboten hatx-morph=``strongMorph:TH8765'' an Israel. Sei
getrostx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
unverzagtx-morph=``strongMorph:TH8798'',
fürchtex-morph=``strongMorph:TH8799'' dich nicht und
zagex-morph=``strongMorph:TH8735'' nicht! \bibverse{14} Siehe ich habe
in meiner Mühsal geschafftx-morph=``strongMorph:TH8689'' zum Hause des
HERRN hunderttausend Zentner Gold und tausendmal tausend Zentner Silber,
dazu Erz und Eisen ohne Zahl; denn es istx-morph=``strongMorph:TH8804''
zu viel. Auch Holz und Steine habe ich
zugerichtetx-morph=``strongMorph:TH8689''; des magst du noch mehr
machenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{15} So hast du viel
Arbeiterx-morph=``strongMorph:TH8802'',
Steinmetzenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und Zimmerleute an Stein und
Holz, und allerlei Meister in allerlei Arbeit, \bibverse{16} an Gold,
Silber, Erz und Eisen ohne Zahl. So mache dich
aufx-morph=``strongMorph:TH8798'' und richte es
ausx-morph=``strongMorph:TH8798''; der HERR wird mit dir
seinx-morph=``strongMorph:TH8799''! \bibverse{17} Und David
gebotx-morph=``strongMorph:TH8762'' allen Obersten Israels, daß sie
seinem Sohn Salomo hülfenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{18}
``Ist nicht der HERR, euer Gott, mit euch und hat euch Ruhe
gegebenx-morph=''strongMorph:TH8689" umher? Denn er hat die
Einwohnerx-morph=``strongMorph:TH8802'' des Landes in meine Hand
gegebenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und das Land ist
unterworfenx-morph=``strongMorph:TH8738'' dem HERRN und seinem Volk.
\bibverse{19} So richtetx-morph=``strongMorph:TH8798'' nun euer Herz und
eure Seele, den HERRN, euren Gott, zu
suchenx-morph=``strongMorph:TH8800''. Und macht euch
aufx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
bauetx-morph=``strongMorph:TH8798'' Gott dem HERRN ein Heiligtum, daß
man die Lade des Bundes des HERRN und die heiligen Gefäße Gottes in das
Haus bringex-morph=``strongMorph:TH8687'', das dem Namen des HERRN
gebaut soll werdenx-morph=``strongMorph:TH8737''.''

\hypertarget{section-22}{%
\section{23}\label{section-22}}

\bibverse{1} Also machtex-morph=``strongMorph:TH8686'' David seinen Sohn
Salomo zum König über Israel, da er altx-morph=``strongMorph:TH8804''
und des Lebens sattx-morph=``strongMorph:TH8804'' war. \bibverse{2} Und
David versammeltex-morph=``strongMorph:TH8799'' alle Obersten in Israel
und die Priester und Leviten. \bibverse{3} Und man
zähltex-morph=``strongMorph:TH8735'' die Leviten von dreißig Jahren und
darüber; und ihre Zahl warx-morph=``strongMorph:TH8799'' von Haupt zu
Haupt, was Männer waren, achtunddreißigtausend. \bibverse{4} ``Aus
diesen sollen vierundzwanzigtausend dem Werk am Hause des HERRN
vorstehenx-morph=''strongMorph:TH8763" und sechstausend
Amtleutex-morph=``strongMorph:TH8802'' und
Richterx-morph=``strongMorph:TH8802'' sein \bibverse{5} und viertausend
Torhüter und viertausend Lobsängerx-morph=``strongMorph:TH8764'' des
HERRN mit Saitenspielen, die ich gemacht
habex-morph=``strongMorph:TH8804'', Lob zu
singenx-morph=``strongMorph:TH8763''.'' \bibverse{6} Und David
machtex-morph=``strongMorph:TH8735'' Ordnungen unter den Kindern Levi,
nämlich unter Gerson, Kahath und Merari. \bibverse{7} Die Gersoniter
waren: Laedan und Simei. \bibverse{8} Die Kinder Laedans: der erste,
Jehiel, Setham und Joel, die drei. \bibverse{9} Die Kinder Simeis waren:
Salomithx-morph=``strongMorph:TH8675'', Hasiel und Haran, die drei.
Diese waren die Häupter der Vaterhäuser von Laedan. \bibverse{10} Und
diese waren Simeis Kinder: Jahath, Sina, Jeus und Beria. Diese vier
waren Simeis Kinder. \bibverse{11} Jahath aber
warx-morph=``strongMorph:TH8799'' der erste, Sina der andere. Aber Jeus
und Beria hattenx-morph=``strongMorph:TH8689'' nicht Kinder; darum
wurden siex-morph=``strongMorph:TH8799'' für ein Vaterhaus gerechnet.
\bibverse{12} Die Kinder Kahaths waren: Amram, Jizhar, Hebron und Usiel,
die vier. \bibverse{13} Die Kinder Amrams waren: Aaron und Mose. Aaron
aber ward abgesondertx-morph=``strongMorph:TH8735'', daß er
geheiligtx-morph=``strongMorph:TH8687'' würde zum Hochheiligen, er und
seine Söhne ewiglich, zu räuchernx-morph=``strongMorph:TH8687'' vor dem
HERRN und zu dienenx-morph=``strongMorph:TH8763'' und zu
segnenx-morph=``strongMorph:TH8763'' in dem Namen des HERRN ewiglich.
\bibverse{14} Und Mose's, des Mannes Gottes, Kinder wurden
genanntx-morph=``strongMorph:TH8735'' unter der Leviten Stamm.
\bibverse{15} Die Kinder aber Mose's waren: Gersom und Elieser.
\bibverse{16} Die Kinder Gersoms: der erste war Sebuel. \bibverse{17}
Die Kinder Eliesers: der erste warx-morph=``strongMorph:TH8799''
Rehabja. Und Elieser hattex-morph=``strongMorph:TH8804'' keine andern
Kinder; aber der Kinder Ehabjas warenx-morph=``strongMorph:TH8804''
überaus viele. \bibverse{18} Die Kinder Jizhars waren: Salomith, der
erste. \bibverse{19} Die Kinder Hebrons waren: Jeria, der erste; Amarja,
der zweite; Jahasiel, der dritte; und Jakmeam, der vierte. \bibverse{20}
Die Kinder Usiels waren, Micha, der erste, und Jissia, der andere.
\bibverse{21} Die Kinder Meraris waren: Maheli und Musi. Die Kinder
Mahelis waren: Eleasar und Kis. \bibverse{22} Eleasar aber
starbx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
hattex-morph=``strongMorph:TH8804'' keine Söhne, sondern Töchter; und
die Kinder des Kis, ihre Brüder, nahmenx-morph=``strongMorph:TH8799''
sie. \bibverse{23} Die Kinder Musis waren: Maheli, Eder und Jeremoth,
die drei. \bibverse{24} Das sind die Kinder Levi nach ihren
Vaterhäusern, nämlich die Häupter der Vaterhäuser, die gerechnet
wurdenx-morph=``strongMorph:TH8803'' nach der Namen Zahl von Haupt zu
Haupt, welche tatenx-morph=``strongMorph:TH8802'' das Geschäft des Amts
im Hause des HERRN, von zwanzig Jahren und darüber. \bibverse{25} Denn
David sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'': Der HERR, der Gott Israels,
hat seinem Volk Ruhe gegebenx-morph=``strongMorph:TH8689'' und wird zu
Jerusalem wohnenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ewiglich. \bibverse{26}
So wurden auch die Kinder Levi gezählt von zwanzig Jahren und darüber,
da sie ja die Wohnung nicht mehr zu tragen
hattenx-morph=``strongMorph:TH8800'' mit all ihrem Geräte ihres Amts,
\bibverse{27} sondern nach den letzten Worten Davids, \bibverse{28} daß
sie stehen sollten unter der Hand der Kinder Aaron, zu dienen im Hause
des HERRN in den Vorhöfen und Kammern und zur Reinigung von allerlei
Heiligem und zu allem Werk des Amts im Hause Gottes \bibverse{29} und
zum Schaubrot, zum Semmelmehl für das Speisopfer, zu den ungesäuerten
Fladen, zur Pfanne, zum Röstenx-morph=``strongMorph:TH8716'' und zu
allem Gewicht und Maß \bibverse{30} und zu
stehenx-morph=``strongMorph:TH8800'' des Morgens, zu
dankenx-morph=``strongMorph:TH8687'' und zu
lobenx-morph=``strongMorph:TH8763'' den HERRN, und des Abends auch also,
\bibverse{31} und alle Brandopfer dem HERRN zu
opfernx-morph=``strongMorph:TH8687'' auf die Sabbate, Neumonde und
Feste, nach der Zahl und Gebühr allewege vor dem HERRN, \bibverse{32}
daß sie des Dienstes an der Hütte des Stifts
wartetenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und des Heiligtums und der Kinder
Aaron, ihrer Brüder, zu dienen im Hause des HERRN.

\hypertarget{section-23}{%
\section{24}\label{section-23}}

\bibverse{1} Aber dies waren die Ordnungen der Kinder Aaron. Die Kinder
Aarons waren: Nadab, Abihu, Eleasar und Ithamar. \bibverse{2} Aber Nadab
und Abihu starbenx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor ihrem Vater und
hattenx-morph=``strongMorph:TH8804'' keine Kinder. Und Eleasar und
Ithamar wurden Priesterx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{3} Und
es ordnetenx-morph=``strongMorph:TH8735'' sie David und Zadok aus den
Kinder Eleasars und Ahimelech aus den Kindern Ithamars nach ihrer Zahl
und ihrem Amt. \bibverse{4} Und wurden der Kinder Eleasars mehr
gefundenx-morph=``strongMorph:TH8735'' an Häuptern der Männer denn der
Kinder Ithamars. Und er ordnetex-morph=``strongMorph:TH8799'' sie also:
sechzehn aus den Kindern Eleasars zu Obersten ihrer Vaterhäuser und acht
aus den Kindern Ithamars nach ihren Vaterhäusern. \bibverse{5} Er
ordnetex-morph=``strongMorph:TH8799'' sie aber durchs Los, darum daß
beide aus Eleasars und Ithamars Kindern Oberste
warenx-morph=``strongMorph:TH8804'' im Heiligtum und Oberste vor Gott.
\bibverse{6} Und der Schreiberx-morph=``strongMorph:TH8802'' Semaja, der
Sohn Nathanaels, aus den Leviten, schrieb sie
aufx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor dem König und vor den Obersten und
vor Zadok, dem Priester,und vor Ahimelech, dem Sohn Abjathars, und vor
den Obersten der Vaterhäuser unter den Priestern und Leviten,
nämlichx-morph=``strongMorph:TH8803'' je ein Vaterhaus für Eleasar und
das anderex-morph=``strongMorph:TH8803'' für Ithamar. \bibverse{7} Das
erste Los fiel aufx-morph=``strongMorph:TH8799'' Jojarib, das zweite auf
Jedaja, \bibverse{8} das dritte auf Harim, das vierte auf Seorim,
\bibverse{9} das fünfte auf Malchia, das sechste auf Mijamin,
\bibverse{10} das siebente auf Hakkoz, das achte auf Abia, \bibverse{11}
das neunte auf Jesua, das zehnte auf Sechanja, \bibverse{12} das elfte
auf Eljasib, das zwölfte auf Jakim, \bibverse{13} das dreizehnte auf
Huppa, das vierzehnte auf Jesebeab, \bibverse{14} das fünfzehnte auf
Bilga, das sechzehnte auf Immer, \bibverse{15} das siebzehnte auf Hefir,
das achtzehnte auf Hapizzez, \bibverse{16} das neunzehnte auf Pethaja,
das zwanzigste auf Jeheskel, \bibverse{17} das einundzwanzigste auf
Jachin, das zweiundzwanzigste auf Gamul, \bibverse{18} das
dreiundzwanzigste auf Delaja, das vierundzwanzigste auf Maasja.
\bibverse{19} Das ist die Ordnung nach ihrem Amt, zu
gehenx-morph=``strongMorph:TH8800'' in das Haus des HERRN nach ihrer
Weise unter ihrem Vater Aaron, wie ihm der HERR, der Gott Israels,
geboten hatx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{20} Aber unter den
andernx-morph=``strongMorph:TH8737'' Kindern Levi war unter den Kindern
Amrams Subael. Unter den Kindern Subaels war Jehdeja. \bibverse{21}
Unter den Kindern Rehabjas war der erste: Jissia. \bibverse{22} Aber
unter den Jizharitern war Selomoth. Unter den Kindern Selomoths war
Jahath. \bibverse{23} Die Kinder Hebrons waren: Jeria, der erste;
Amarja, der zweite; Jahasiel, der dritte; Jakmeam, der vierte.
\bibverse{24} Die Kinder Usiels waren: Micha. Unter den Kindern Michas
war Samir. \bibverse{25} Der Bruder Michas war: Jissia. Unter den
Kindern Jissias war Sacharja. \bibverse{26} Die Kinder Meraris waren:
Maheli und Musi, die Kinder Jaesias, seines Sohnes. \bibverse{27} Die
Kinder Meraris von Jaesia, seinem Sohn, waren: Soham, Sakkur und Ibri.
\bibverse{28} Maheli aber hatte Eleasar, der
hattex-morph=``strongMorph:TH8804'' keine Söhne. \bibverse{29} Von Kis:
unter den Kindern des Kis war: Jerahmeel. \bibverse{30} Die Kinder Musis
waren: Maheli, Eder und Jeremoth. Das sind die Kinder der Leviten nach
ihren Vaterhäusern. \bibverse{31} Und man
warfx-morph=``strongMorph:TH8686'' für sie auch das Los neben ihren
Brüdern, den Kindern Aaron, vor dem König David und Zadok und Ahimelech
und vor den Obersten der Vaterhäuser unter den Priestern und Leviten,
für den jüngsten Bruder ebensowohl als für den Obersten in den
Vaterhäusern.

\hypertarget{section-24}{%
\section{25}\label{section-24}}

\bibverse{1} Und David samt den Feldhauptleuten sonderten
abx-morph=``strongMorph:TH8686'' zu Ämtern die Kinder Asaphs, Hemans und
Jedithuns, die
Prophetenx-morph=``strongMorph:TH8737''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''
mit Harfen, Psaltern und Zimbeln; und sie
wurdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' gezählt zum Werk nach ihrem Amt.
\bibverse{2} Unter den Kindern Asaphs waren: Sakkur, Joseph, Nethanja,
Asarela, Kinder Asaph, unter Asaph der da
weissagtex-morph=``strongMorph:TH8738'' bei dem König. \bibverse{3} Von
Jedithun: die Kinder Jedithuns waren: Gedalja, Sori, Jesaja, Hasabja,
Matthithja, Simei, die sechs, unter ihrem Vater Jedithun, mit Harfen,
der da weissagtex-morph=``strongMorph:TH8738'', zu
dankenx-morph=``strongMorph:TH8687'' und zu
lobenx-morph=``strongMorph:TH8763'' den HERRN. \bibverse{4} Von Heman:
die Kinder Hemans waren: Bukkia, Matthanja, Usiel, Sebuel, Jerimoth,
Hananja, Hanani, Eliatha, Giddalthi, Romamthi-Eser, Josbekasa, Mallothi,
Hothir und Mahesioth. \bibverse{5} Diese waren alle Kinder Hemans, des
Sehers des Königs in den Worten Gottes, das Horn zu
erhebenx-morph=``strongMorph:TH8687''; denn Gott hatte Heman vierzehn
Söhne und drei Töchter gegebenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{6} Diese waren alle unter ihren Vätern Asaph, Jedithun und
Heman, zu singen im Hause des HERRN mit Zimbeln, Psaltern und Harfen,
nach dem Amt im Hause Gottes bei dem König. \bibverse{7} Und es war ihre
Zahl samt ihren Brüdern, die im Gesang des HERRN gelehrt
warenx-morph=``strongMorph:TH8794'', allesamt
Meisterx-morph=``strongMorph:TH8688'',x-morph=``strongMorph:TH8799''
zweihundertachtundachtzig. \bibverse{8} Und sie
warfenx-morph=``strongMorph:TH8686'' das Los über ihre Ämter zugleich,
dem Jüngeren wie dem Älteren, dem Lehrerx-morph=``strongMorph:TH8688''
wie dem Schüler. \bibverse{9} Und das erste Los fiel
unterx-morph=``strongMorph:TH8799'' Asaph auf Joseph. Das zweite auf
Gedalja samt seinen Brüdern und Söhnen; derer waren zwölf. \bibverse{10}
Das dritte auf Sakkur samt seine Söhnen und Brüdern; derer waren zwölf.
\bibverse{11} Das vierte auf Jizri samt seinen Söhnen und Brüdern; derer
waren zwölf. \bibverse{12} Das fünfte auf Nethanja samt seinen Söhnen
und Brüdern; derer waren zwölf. \bibverse{13} Das sechste auf Bukkia
samt seinen Söhnen und Brüdern; derer waren zwölf. \bibverse{14} Das
siebente auf Jesarela samt seinen Söhnen und Brüdern; derer waren zwölf.
\bibverse{15} Das achte auf Jesaja samt seinen Söhnen und Brüdern; derer
waren zwölf. \bibverse{16} Das neunte auf Matthanja samt seinen Söhnen
und Brüdern; derer waren zwölf. \bibverse{17} Das zehnte auf Simei samt
seinen Söhnen und Brüdern; derer waren zwölf. \bibverse{18} Das elfte
auf Asareel samt seinen Söhnen und Brüdern; derer waren zwölf.
\bibverse{19} Das zwölfte auf Hasabja samt seinen Söhnen und Brüdern;
derer waren zwölf. \bibverse{20} Das dreizehnte auf Subael samt seinen
Söhnen und Brüdern; derer waren zwölf. \bibverse{21} Das vierzehnte auf
Matthithja samt seinen Söhnen und Brüdern; derer waren zwölf.
\bibverse{22} Das fünfzehnte auf Jeremoth samt seinen Söhnen und
Brüdern; derer waren zwölf. \bibverse{23} Das sechzehnte auf Hanaja samt
seinen Söhnen und Brüdern; derer waren zwölf. \bibverse{24} Das
siebzehnte auf Josbekasa samt seinen Söhnen und Brüdern; derer waren
zwölf. \bibverse{25} Das achtzehnte auf Hanani samt seinen Söhnen und
Brüdern; derer waren zwölf. \bibverse{26} Das neunzehnte auf Mallothi
samt seinen Söhnen und Brüdern; derer waren zwölf. \bibverse{27} Das
zwanzigste auf Eliatha samt seinen Söhnen und Brüdern; derer waren
zwölf. \bibverse{28} Das einundzwanzigste auf Hothir samt seinen Söhnen
und Brüdern; derer waren zwölf. \bibverse{29} Das zweiundzwanzigste auf
Giddalthi samt seinen Söhnen und Brüdern; derer waren zwölf.
\bibverse{30} Das dreiundzwanzigste auf Mahesioth samt seinen Söhnen und
Brüdern; derer waren zwölf. \bibverse{31} Das vierundzwanzigste auf
Romamthi-Eser samt seinen Söhnen und Brüdern; derer waren zwölf.

\hypertarget{section-25}{%
\section{26}\label{section-25}}

\bibverse{1} Von den Ordnungen der Torhüter. Unter den Korahitern war
Meselemja, der Sohn Kores, aus den Kindern Asaph. \bibverse{2} Die
Kinder Meselemjas waren diese: der Erstgeborene: Sacharja, der zweite:
Jediael, der dritte: Sebadja, der vierte: Jathniel, \bibverse{3} der
fünfte: Elam, der sechste: Johanan, der siebente: Eljoenai. \bibverse{4}
Die Kinder aber Obed-Edoms waren diese: der Erstgeborene: Semaja, der
zweite: Josabad, der dritte: Joah, der vierte: Sachar, der fünfte:
Nathanael, \bibverse{5} der sechste: Ammiel, der siebente: Isaschar, der
achte: Pegulthai; denn Gott hatte ihn
gesegnetx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{6} Und seinem Sohn
Semaja wurden auch Söhne geborenx-morph=``strongMorph:TH8738'', die im
Hause ihres Vaters herrschten; denn es waren tüchtige Leute.
\bibverse{7} So waren nun die Kinder Semajas: Othni, Rephael, Obed und
Elsabad, dessen Brüder tüchtige Leute waren, Elihu und Samachja.
\bibverse{8} Diese waren alle aus den Kindern Obed-Edoms; sie samt ihren
Kindern und Brüdern, tüchtige Leute, geschickt zu Ämtern, waren
zweiundsechzig von Obed-Edom. \bibverse{9} Meselemja hatte Kinder und
Brüder, tüchtige Männer, achtzehn. \bibverse{10} Hosa aber aus den
Kindern Meraris hatte Kinder: den Vornehmsten: Simri (denn der
Erstgeborene warx-morph=``strongMorph:TH8804'' er nicht, aber sein Vater
setztex-morph=``strongMorph:TH8799'' ihn zum Vornehmsten), \bibverse{11}
den zweiten: Hilkia, den dritten: Tebalja, den vierten: Sacharja. Aller
Kinder und Brüder Hosas waren dreizehn. \bibverse{12} Dies sind die
Ordnungen der Torhüter nach den Häuptern der Männer im Amt neben ihren
Brüdern, zu dienenx-morph=``strongMorph:TH8763'' im Hause des HERRN.
\bibverse{13} Und das Los ward geworfenx-morph=``strongMorph:TH8686'',
dem Jüngeren wie dem Älteren, unter ihren Vaterhäusern zu einem
jeglichen Tor. \bibverse{14} Das Los gegen Morgen
fielx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf Meselemja; aber sein Sohn war
Sacharja, der ein kluger Ratx-morph=``strongMorph:TH8802'' war, warf
manx-morph=``strongMorph:TH8689'' auch das Los, und es
fielx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihm gegen Mitternacht, \bibverse{15}
Obed-Edom aber gegen Mittag und seinen Söhnen bei dem Vorratshause,
\bibverse{16} und Suppim und Hosa gegen Abend bei dem Tor Salecheth, da
man die Straße hinaufgehtx-morph=``strongMorph:TH8802'', da eine Hut
neben der andern steht. \bibverse{17} Gegen Morgen waren der Leviten
sechs, gegen Mitternacht des Tages vier, gegen Mittag des Tages vier,
bei dem Vorratshause aber je zwei und zwei, \bibverse{18} am Parbar aber
gegen Abend vier an der Straße und zwei am Parbar. \bibverse{19} Dies
sind die Ordnungen der Torhüter unter den Kindern der Korahiter und den
Kindern Merari. \bibverse{20} Von den Leviten aber war Ahia über die
Schätze des Hauses Gottes und über die Schätze, die geheiligt wurden.
\bibverse{21} Von den Kindern Laedan, den Kindern des Gersoniten Laedan,
waren Häupter der Vaterhäuser die Jehieliten. \bibverse{22} Die Kinder
der Jehieliten waren: Setham und sein Bruder Joel über die Schätze des
Hauses des HERRN. \bibverse{23} Unter den Amramiten, Jizhariten,
Hebroniten und Usieliten \bibverse{24} war Sebuel, der Sohn Gersoms, des
Sohnes Mose's, Fürst über die Schätze. \bibverse{25} Aber sein Bruder
Elieser hatte einen Sohn, Rehabja; des Sohn war Jesaja; des Sohn war
Joram; des Sohn war Sichri; des Sohn war
Selomithx-morph=``strongMorph:TH8675''. \bibverse{26} Derselbe Selomith
und seine Brüder waren über alle Schätze des Geheiligten, welches
geheiligt hattex-morph=``strongMorph:TH8689'' der König David und die
Häupter der Vaterhäuser, die Obersten über tausend und über hundert und
die Obersten im Heer. \bibverse{27} (Von Krieg und Raub hatten sie es
geheiligtx-morph=``strongMorph:TH8689'', zu
bessernx-morph=``strongMorph:TH8763'' das Haus des HERRN.) \bibverse{28}
Auch alles, was Samuel, der Seherx-morph=``strongMorph:TH8802'', und
Saul, der Sohn des Kis, und Abner, der Sohn des Ners, und Joab, der
Zeruja Sohn, geheiligt hattenx-morph=``strongMorph:TH8689'', alles
Geheiligtex-morph=``strongMorph:TH8688'' war unter der Hand Selomiths
und seiner Brüder. \bibverse{29} Unter den Jizhariten waren Chenanja und
seine Söhne zum Werk draußen über Israel
Amtleutex-morph=``strongMorph:TH8802'' und
Richterx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{30} Unter den
Hebroniten aber waren Hasabja und seine Brüder, tüchtige Leute, tausend
und siebenhundert, über die Ämter Israels diesseits des Jordans gegen
Abend, zu allerlei Geschäft des HERRN und zu dienen dem König.
\bibverse{31} Unter den Hebroniten war Jeria, der Vornehmste unter den
Hebroniten seines Geschlechts unter den Vaterhäusern (es wurden aber
unter ihnen gesuchtx-morph=``strongMorph:TH8738'' und
gefundenx-morph=``strongMorph:TH8735'' im vierzigsten Jahr des
Königreiches Davids tüchtige Männer zu Jaser in Gilead), \bibverse{32}
und seine Brüder, tüchtige Männer, zweitausend und siebenhundert Oberste
der Vaterhäuser. Und David setztex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie über
die Rubeniter, Gaditer und den halben Stamm Manasse zu allen Händeln
Gottes und des Königs.

\hypertarget{section-26}{%
\section{27}\label{section-26}}

\bibverse{1} Dies sind aber die Kinder Israel nach ihrer Zahl, die
Häupter der Vaterhäuser und die Obersten über tausend und über hundert,
und ihre Amtleutex-morph=``strongMorph:TH8802'', die dem König
dientenx-morph=``strongMorph:TH8764'', nach ihren Ordnungen, die
abx-morph=``strongMorph:TH8802'' und zux-morph=``strongMorph:TH8802''
zogen, einen jeglichen Monat eine, in allen Monaten des Jahres. Eine
jegliche Ordnung aber hatte vierundzwanzigtausend. \bibverse{2} Über die
erste Ordnung des ersten Monats war Jasobeam, der Sohn Sabdiels; und
unter seiner Ordnung waren vierundzwanzigtausend. \bibverse{3} Er war
aus den Kinder Perez und war der Oberste über alle Hauptleute der Heere
im ersten Monat. \bibverse{4} Über die Ordnung des zweiten Monats war
Dodai, der Ahohiter, und Mikloth war Fürst über seine Ordnung; und unter
seiner Ordnung waren vierundzwanzigtausend. \bibverse{5} Der dritte
Feldhauptmann des dritten Monats, der Oberste, war Benaja, der Sohn
Jojadas, des Priesters: und unter seiner Ordnung waren
vierundzwanzigtausend. \bibverse{6} Das ist Benaja, der Held unter den
dreißigen und über die dreißig; und seine Ordnung war unter seinem Sohn
Ammisabad. \bibverse{7} Der vierte im vierten Monat war Asahel, Joabs
Bruder, und nach ihm Sebadja, sein Sohn; und unter seiner Ordnung waren
vierundzwanzigtausend. \bibverse{8} Der fünfte im fünften Monat war
Samehuth, der Jishariter; und unter seine Ordnung waren
vierundzwanzigtausend. \bibverse{9} Der sechste im sechsten Monat war
Ira, der Sohn des Ikkes, der Thekoiter; und unter seiner Ordnung waren
vierundzwanzigtausend. \bibverse{10} Der siebente im siebenten Monat war
Helez, der Peloniter, aus den Kindern Ephraim; und unter seiner Ordnung
waren vierundzwanzigtausend. \bibverse{11} Der achte im achten Monat war
Sibbechai, der Husathiter, aus den Serahitern; und unter seiner Ordnung
waren vierundzwanzigtausend. \bibverse{12} Der neunte im neunten Monat
war Abieser, der Anathothiter, aus den Benjaminitern; und unter seiner
Ordnung waren vierundzwanzigtausend. \bibverse{13} Der zehnte im zehnten
Monat war Maherai, der Netophathiter, aus den Serahitern; und unter
seiner Ordnung waren vierundzwanzigtausend. \bibverse{14} Der elfte im
elften Monat war Benaja der Pirathoniter, aus den Kindern Ephraim; und
unter seiner Ordnung waren vierundzwanzigtausend. \bibverse{15} Der
zwölfte im zwölften Monat war Heldai, der Netophathiter, aus Othniel;
und unter seiner Ordnung waren vierundzwanzigtausend. \bibverse{16} Über
die Stämme Israels aber waren diese: unter den Rubenitern war Fürst:
Elieser, der Sohn Sichris; unter den Simeonitern war Sephatja, der Sohn
Maachas; \bibverse{17} unter den Leviten war Hasabja, der Sohn Kemuels;
unter den Aaroniten war Zadok; \bibverse{18} unter Juda war Elihu aus
den Brüdern Davids; unter Isaschar war Omri, der Sohn Michaels;
\bibverse{19} unter Sebulon war Jismaja, der Sohn Obadjas; unter
Naphthali war Jeremoth, der Sohn Asriels; \bibverse{20} unter den
Kindern Ephraim war Hosea, der Sohn Asasjas; unter dem halben Stamm
Manasse war Joel, der Sohn Pedajas; \bibverse{21} unter dem halben Stamm
Manasse in Gilead war Iddo, der Sohn Sacharjas; unter Benjamin war
Jaesiel, der Sohn Abners; \bibverse{22} unter Dan war Asareel, der Sohn
Jerohams. Das sind die Fürsten der Stämme Israels. \bibverse{23} Aber
David nahmx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht die Zahl derer, die von
zwanzig Jahren und darunter waren; denn der HERR hatte
verheißenx-morph=``strongMorph:TH8804'', Israel zu
mehrenx-morph=``strongMorph:TH8687'' wie die Sterne am Himmel.
\bibverse{24} Joab aber, der Zeruja Sohn, der hatte
angefangenx-morph=``strongMorph:TH8689'' zu
zählenx-morph=``strongMorph:TH8800'', und
vollendetex-morph=``strongMorph:TH8765'' es nicht; denn es
kamx-morph=``strongMorph:TH8799'' darum ein Zorn über Israel. Darum
kamx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Zahl nicht in die Chronik des
Königs David. \bibverse{25} Über den Schatz des Königs war Asmaveth, der
Sohn Abdiels; und über die Schätze auf dem Lande in Städten, Dörfern und
Türmen war Jonathan, der Sohn Usias. \bibverse{26} Über die Ackerleute,
das Land zu bauenx-morph=``strongMorph:TH8802'', war Esri, der Sohn
Chelubs. \bibverse{27} Über die Weinberge war Simei, der Ramathiter;
über die Weinkeller und Schätze des Weins war Sabdi, der Sephamiter.
\bibverse{28} Über die Ölgärten und Maulbeerbäume in den Auen war
Baal-Hanan, der Gaderiter. Über den Ölschatz war Joas. \bibverse{29}
Über die Weiderinderx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu Saron war Sitrai,
der Saroniter; aber über die Rinder in den Gründen war Saphat, der Sohn
Adlais. \bibverse{30} Über die Kamele war Obil, der Ismaeliter. Über die
Esel war Jehdeja, der Meronothiter. \bibverse{31} Über die Schafe war
Jasis, der Hagariter. Diese waren alle Oberste über die Güter des Königs
David. \bibverse{32} Jonathan aber, Davids Vetter, war
Ratx-morph=``strongMorph:TH8802'', ein
verständigerx-morph=``strongMorph:TH8688'' und
gelehrterx-morph=``strongMorph:TH8802'' Mann. Und Jehiel, der Sohn
Hachmonis, war bei den Söhnen des Königs. \bibverse{33} Ahithophel war
auch Ratx-morph=``strongMorph:TH8802'' des Königs. Husai, der Arachiter,
war des Königs Freund. \bibverse{34} Nach Ahithophel war Jojada, der
Sohn Benajas, und Abjathar. Joab aber war der Feldhauptmann des Königs.

\hypertarget{section-27}{%
\section{28}\label{section-27}}

\bibverse{1} Und David versammeltex-morph=``strongMorph:TH8686'' gen
Jerusalem alle Obersten Israels, nämlich die Fürsten der Stämme, die
Fürsten der Ordnungen, die dem König
dientenx-morph=``strongMorph:TH8764'', die Fürsten über tausend und über
hundert, die Fürsten über die Güter und das Vieh des Königs und seiner
Söhne mit den Kämmerern, die Kriegsmänner und alle ansehnlichen Männer.
\bibverse{2} Und David, der König, standx-morph=``strongMorph:TH8799''
auf und sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'':
Höretx-morph=``strongMorph:TH8798'' mir zu, meine Brüder und mein Volk!
Ich hatte mir vorgenommen, ein Haus zu
bauenx-morph=``strongMorph:TH8800'', da ruhen sollte die Lade des Bundes
des HERRN und der Schemel seiner Füße unsres Gottes, und hatte mich
geschicktx-morph=``strongMorph:TH8689'', zu
bauenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{3} Aber Gott ließ mir
sagenx-morph=``strongMorph:TH8804'': Du sollst meinem Namen kein Haus
bauenx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn du bist ein Kriegsmann und
hast Blut vergossenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{4} Nun hat
der HERR, der Gott Israel, mich erwähltx-morph=``strongMorph:TH8799''
aus meines Vaters ganzem Hause, daß ich König über Israel sein
solltex-morph=``strongMorph:TH8800'' ewiglich. Denn er hat Juda
erwähltx-morph=``strongMorph:TH8804'' zum Fürstentum, und im Hause Juda
meines Vaters Haus, und unter meines Vaters Kindern hat er Gefallen
gehabtx-morph=``strongMorph:TH8804'' an mir, daß er mich über ganz
Israel zum König machtex-morph=``strongMorph:TH8687''. \bibverse{5} Und
unter allen seinen Söhnen (denn der HERR hat mir viele Söhne
gegebenx-morph=``strongMorph:TH8804'') hat er meinen Sohn Salomo
erwähltx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß er sitzen
sollx-morph=``strongMorph:TH8800'' auf dem Stuhl des Königreichs des
Herrn über Israel, \bibverse{6} und hat zu mir
geredetx-morph=``strongMorph:TH8799'': Dein Sohn Salomo soll mein Haus
und meine Vorhöfe bauenx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn ich habe ihn
erwähltx-morph=``strongMorph:TH8804'' zum Sohn, und ich will sein Vater
sein \bibverse{7} und will sein Königreich
bestätigenx-morph=``strongMorph:TH8689'' ewiglich, so er wird
anhaltenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß er
tuex-morph=``strongMorph:TH8800'' nach meinen Geboten und Rechten, wie
es heute steht. \bibverse{8} Nun vor dem ganzen Israel, der Gemeinde des
HERRN, und vor den Ohren unseres Gottes: So
haltetx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
suchtx-morph=``strongMorph:TH8798'' alle die Gebote des HERRN, eures
Gottes, auf daß ihr besitzetx-morph=``strongMorph:TH8799'' das gute Land
und es vererbtx-morph=``strongMorph:TH8689'' auf eure Kinder nach euch
ewiglich. \bibverse{9} Und du, mein Sohn Salomo,
erkennex-morph=``strongMorph:TH8798'' den Gott deines Vaters und
dienex-morph=``strongMorph:TH8798'' ihm mit ganzem Herzen und mit
williger Seele. Denn der HERR suchtx-morph=``strongMorph:TH8802'' alle
Herzen und verstehtx-morph=``strongMorph:TH8688'' aller Gedanken
Dichten. Wirst du ihn suchenx-morph=``strongMorph:TH8799'', so wirst du
ihn findenx-morph=``strongMorph:TH8735''; wirst du ihn aber
verlassenx-morph=``strongMorph:TH8799'', so wird er dich
verwerfenx-morph=``strongMorph:TH8686'' ewiglich. \bibverse{10} So
siehex-morph=``strongMorph:TH8798'' nun zu; denn der HERR hat dich
erwähltx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß du sein Haus
baustx-morph=``strongMorph:TH8800'' zum Heiligtum. Sei
getrostx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
machex-morph=``strongMorph:TH8798'' es! \bibverse{11} Und David
gabx-morph=``strongMorph:TH8799'' seinem Sohn Salomo ein Vorbild der
Halle des Tempels und seiner Häuser und der Gemächer und Söller und
Kammern inwendig und des Hauses Gnadenstuhls, \bibverse{12} dazu
Vorbilder alles dessen, was bei ihm in seinem Gemüt
warx-morph=``strongMorph:TH8804'', nämlich die Vorhöfe am Hause des
HERRN und aller Gemächer umher für die Schätze im Hause Gottes und für
die Schätze des Geheiligten, \bibverse{13} und der Ordnungen der
Priester und Leviten, und aller Geschäfte und Geräte der Ämter im Hause
des HERRN, \bibverse{14} und des goldenen Zeuges nach dem Goldgewicht zu
allerlei Geräte eines jeglichen Amts, und alles silbernen Zeuges nach
dem Gewicht zu allerlei Geräte eines jeglichen Amts, \bibverse{15} und
das Gewicht für den goldenen Leuchter und die goldenen Lampen, für
jeglichen Leuchter und seine Lampen sein Gewicht, also auch für die
silbernen Leuchter, für den Leuchter und seine Lampen, nach dem Amt
eines jeglichen Leuchters; \bibverse{16} auch gab er das Gewicht des
Goldes für die Tische der Schaubrote, für jeglichen Tisch sein Gewicht,
also auch des Silbers für die silbernen Tische, \bibverse{17} und für
die Gabeln, Becken und Kannen von lauterem Golde und für die goldenen
Becher, für jeglichen Becher sein Gewicht, und für die silbernen Becher,
für jeglichen Becher sein Gewicht, \bibverse{18} und für den
Räucheraltar vom allerlauterstenx-morph=``strongMorph:TH8794'' Golde
sein Gewicht, auch ein Vorbild des Wagens, nämlich der goldenen
Cherubim, daß sie sich ausbreitetenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
bedecktenx-morph=``strongMorph:TH8802'' oben die Lade des Bundes des
HERRN. \bibverse{19} ``Das alles ist mir beschrieben
gegebenx-morph=''strongMorph:TH8689" von der Hand des HERRN, daß es mich
unterwiese über alle Werke des Vorbildes.'' \bibverse{20} Und David
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu seinem Sohn Salomo: Sei
getrostx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
unverzagtx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
machex-morph=``strongMorph:TH8798'' es;
fürchtex-morph=``strongMorph:TH8799'' dich nicht und
zagex-morph=``strongMorph:TH8735'' nicht! Gott der HERR, mein Gott, wird
mit dir sein und wird die Hand nicht
abziehenx-morph=``strongMorph:TH8686'' noch dich
verlassenx-morph=``strongMorph:TH8799'', bis du alle Werke zum Amt im
Hause des HERRN vollendestx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{21}
Siehe da, die Ordnungen der Priester und Leviten zu allen Ämtern im
Hause Gottes sind mit dir zu allem Geschäft und sind willig und weise zu
allen Ämtern, dazu die Fürsten und alles Volk zu allen deinen Händeln.

\hypertarget{section-28}{%
\section{29}\label{section-28}}

\bibverse{1} Und der König David sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu
der ganzen Gemeinde: Gott hat Salomo, meiner Söhne einen,
erwähltx-morph=``strongMorph:TH8804'', der noch jung und zart ist; das
Werk aber ist groß; denn es ist nicht eines Menschen Wohnung, sondern
Gottes des HERRN. \bibverse{2} Ich aber habe aus allen meinen Kräften
zugerichtetx-morph=``strongMorph:TH8689'' zum Hause Gottes Gold zu
goldenem, Silber zu silbernem, Erz zu erhernem, Eisen zu eisernem, Holz
zu hölzernem Geräte, Onyxsteine und eingefaßte Steine, Rubine und bunte
Steine und allerlei Edelsteine und Marmelsteine die Menge. \bibverse{3}
Überdas, aus Wohlgefallenx-morph=``strongMorph:TH8800'' am Hause meines
Gottes, habe ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' eigenes Gutes, Gold und
Silber, \bibverse{4} dreitausend Zentner Gold von Ophir und
siebentausend Zentner lauteresx-morph=``strongMorph:TH8794'' Silber, das
gebe ich zum heiligen Hause Gottes außer allem, was ich zugerichtet
habex-morph=``strongMorph:TH8689'', die Wände der Häuser zu
überziehenx-morph=``strongMorph:TH8800'', \bibverse{5} daß golden werde,
was golden, silbern, was silbern sein soll, und zu allerlei Werk durch
die Hand der Werkmeister. Und wer ist nun
willigx-morph=``strongMorph:TH8693'', seine Hand heute dem HERRN zu
füllenx-morph=``strongMorph:TH8763''? \bibverse{6} Da waren die Fürsten
der Vaterhäuser, die Fürsten der Stämme Israels, die Fürsten über
tausend und über hundert und die Fürsten über des Königs Geschäfte
willigx-morph=``strongMorph:TH8691'' \bibverse{7} und
gabenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum Amt im Hause Gottes fünftausend
Zentner Gold und zehntausend Goldgulden und zehntausend Zentner Silber,
achtzehntausend Zentner Erz und hundertausend Zentner Eisen.
\bibverse{8} Und bei welchem Steine gefunden
wurdenx-morph=``strongMorph:TH8737'', die gaben
siex-morph=``strongMorph:TH8804'' zum Schatz des Hauses des HERRN unter
die Hand Jehiels, des Gersoniten. \bibverse{9} Und das Volk ward
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie willig
warenx-morph=``strongMorph:TH8692''; denn sie
gaben'sx-morph=``strongMorph:TH8694'' von ganzem Herzen dem HERRN
freiwillig. Und David, der König, freutex-morph=``strongMorph:TH8804''
sich auch hoch \bibverse{10} und lobtex-morph=``strongMorph:TH8762'' den
HERRN und sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor der ganzen Gemeinde:
Gelobtx-morph=``strongMorph:TH8803'' seist du, HERR, Gott Israels,
unsers Vaters, ewiglich. \bibverse{11} Dir, HERR, gebührt die Majestät
und Gewalt, Herrlichkeit, Sieg und Dank. Denn alles, was im Himmel und
auf Erden ist. das ist dein. Dein, HERR, ist das Reich, und du bist
erhöhtx-morph=``strongMorph:TH8693'' über alles zum Obersten.
\bibverse{12} Reichtum und Ehre ist vor dir; Du
herrschestx-morph=``strongMorph:TH8802'' über alles; in deiner Hand
steht Kraft und Macht; in deiner Hand steht es, jedermann
großx-morph=``strongMorph:TH8763'' und
starkx-morph=``strongMorph:TH8763'' zu machen. \bibverse{13} Nun, unser
Gott, wir dankenx-morph=``strongMorph:TH8688'' dir und
rühmenx-morph=``strongMorph:TH8764'' den Namen deiner Herrlichkeit.
\bibverse{14} Denn was bin ich? Was ist mein Volk, daß wir
solltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' vermögen, freiwillig so viel zu
gebenx-morph=``strongMorph:TH8692''? Denn von dir ist alles gekommen,
und von deiner Hand haben wir dir's
gegebenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{15} Denn wir sind
Fremdlinge und Gäste vor dir wie unsre Väter alle. unser Leben auf Erden
ist wie ein Schatten, und ist kein Aufhalten. \bibverse{16} HERR, unser
Gott, aller dieser Haufe, den wir zugerichtet
habenx-morph=``strongMorph:TH8689'', dir ein Haus zu
bauenx-morph=``strongMorph:TH8800'', deinem heiligen Namen, ist von
deiner Hand gekommen, und ist alles dein. \bibverse{17} Ich
weißx-morph=``strongMorph:TH8804'', mein Gott, daß du das Herz
prüfstx-morph=``strongMorph:TH8802'', und Aufrichtigkeit ist dir
angenehmx-morph=``strongMorph:TH8799''. Darum habe ich dies alles aus
aufrichtigem Herzen freiwillig gegebenx-morph=``strongMorph:TH8694'' und
habe jetzt mit Freuden gesehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' dein Volk,
das hier vorhanden istx-morph=``strongMorph:TH8738'', daß es dir
freiwillig gegeben hatx-morph=``strongMorph:TH8692''. \bibverse{18}
HERR, Gott unsrer Väter, Abrahams, Isaaks und Israels,
bewahrex-morph=``strongMorph:TH8798'' ewiglich solchen Sinn und Gedanken
im Herzen deines Volkes und richtex-morph=``strongMorph:TH8685'' ihre
Herzen zu dir. \bibverse{19} Und meinem Sohn Salomo
gibx-morph=``strongMorph:TH8798'' ein rechtschaffenes Herz, daß er
haltex-morph=``strongMorph:TH8800'' deine Gebote, Zeugnisse und Rechte,
daß er alles tuex-morph=``strongMorph:TH8800'' und
bauex-morph=``strongMorph:TH8800'' diese Wohnung, die ich zugerichtet
habex-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{20} Und David
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu der ganzen Gemeinde:
Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN, euren Gott! Und die ganze
Gemeinde lobtex-morph=``strongMorph:TH8762'' den HERRN, den Gott ihrer
Väter; und sie neigten sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' und fielen
niederx-morph=``strongMorph:TH8691'' vor dem HERRN und vor dem König
\bibverse{21} und opfertenx-morph=``strongMorph:TH8799'' dem HERRN
Opfer. Und des Morgens opferten siex-morph=``strongMorph:TH8686''
Brandopfer: tausend Farren, tausend Widder, tausend Lämmer mit ihren
Trankopfern, und opferten die Menge unter dem ganzen Israel
\bibverse{22} und aßenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
trankenx-morph=``strongMorph:TH8799'' desselben Tages vor dem HERRN mit
großen Freuden und machtenx-morph=``strongMorph:TH8686'' zum zweitenmal
Salomo, den Sohn Davids, zum König und
salbtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihn dem HERRN zum Fürsten und
Zadok zum Priester. \bibverse{23} Also saßx-morph=``strongMorph:TH8799''
Salomo auf dem Stuhl des Herrn als ein König an seines Vaters Davids
Statt und ward glücklichx-morph=``strongMorph:TH8686''; und ganz Israel
ward ihm gehorsamx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{24} Und alle
Obersten und Gewaltigen, auch alle Kinder des Königs David
tatenx-morph=``strongMorph:TH8804'' sich unter den König Salomo.
\bibverse{25} Und der HERR machtex-morph=``strongMorph:TH8762'' Salomo
immer größer vor dem Volk Israel und gabx-morph=``strongMorph:TH8799''
ihm ein prächtiges Königreich, wie keiner vor ihm über Israel gehabt
hattex-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{26} So ist nun David, der
Sohn Isais. König gewesenx-morph=``strongMorph:TH8804'' über ganz
Israel. \bibverse{27} Die Zeit aber, die er König über Israel gewesen
istx-morph=``strongMorph:TH8804'', ist vierzig Jahre: zu Hebron regierte
erx-morph=``strongMorph:TH8804'' sieben Jahre und zu
Jerusalemx-morph=``strongMorph:TH8804'' dreiunddreißig Jahre.
\bibverse{28} Und er starbx-morph=``strongMorph:TH8799'' im guten Alter,
gesättigt mit Leben, Reichtum und Ehre. Und sein Sohn Salomo ward
Königx-morph=``strongMorph:TH8799'' an seiner Statt. \bibverse{29} Die
Geschichten aber des Königs David, beide, die ersten und die letzten,
siehe, die sind geschriebenx-morph=``strongMorph:TH8803'' in den
Geschichten Samuels, des Sehersx-morph=``strongMorph:TH8802'', und in
den Geschichten des Propheten Nathan und in den Geschichten Gads, des
Sehers, \bibverse{30} mit allem seinem Königreich und seiner Gewalt und
den Zeiten, die ergangen sindx-morph=``strongMorph:TH8804'' über ihn und
über Israel und alle Königreiche in den Landen.
