\hypertarget{section}{%
\section{1}\label{section}}

\bibverse{1} Dies sind die Geschichten Nehemias, des Sohnes Hachaljas.
Es geschahx-morph=``strongMorph:TH8799'' im Monat Chislev des
zwanzigsten Jahres, da ich warx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu Susan
auf dem Schloß, \bibverse{2} da kamx-morph=``strongMorph:TH8799''
Hanani, einer meiner Brüder, mit etlichen Männern aus Juda. Und ich
fragtex-morph=``strongMorph:TH8799'' sie, wie es den Juden ginge, die
errettet und übrig warenx-morph=``strongMorph:TH8738'' von der
Gefangenschaft, und wie es zu Jerusalem ginge. \bibverse{3} Und sie
sprachenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir: Die
übrigenx-morph=``strongMorph:TH8737'' von der Gefangenschaft sind
daselbst im Lande in großem Unglück und Schmach; die Mauern Jerusalems
sind zerbrochenx-morph=``strongMorph:TH8794'' und seine Tore mit Feuer
verbranntx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{4}
Dax-morph=``strongMorph:TH8799'' ich aber solche Worte
hörtex-morph=``strongMorph:TH8800'', saß
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
weintex-morph=``strongMorph:TH8799'' und trug
Leidx-morph=``strongMorph:TH8691'' etliche Tage
undx-morph=``strongMorph:TH8799'' fastetex-morph=``strongMorph:TH8802''
und betetex-morph=``strongMorph:TH8693'' vor dem Gott des Himmels
\bibverse{5} und sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Ach HERR, Gott
des Himmels, großer und schrecklicherx-morph=``strongMorph:TH8737''
Gott, der da hältx-morph=``strongMorph:TH8802'' den Bund und die
Barmherzigkeit denen, die ihn liebenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
seine Gebote haltenx-morph=``strongMorph:TH8802'', \bibverse{6} laß doch
deine Ohren aufmerken und deine Augen
offenx-morph=``strongMorph:TH8803'' seinx-morph=``strongMorph:TH8799'',
daß du hörstx-morph=``strongMorph:TH8800'' das Gebet deines Knechtes,
das ich nun vor dir betex-morph=``strongMorph:TH8693'' Tag und Nacht für
die Kinder Israel, deine Knechte, und
bekennex-morph=``strongMorph:TH8693'' die Sünden der Kinder Israel, die
wir an dir getan habenx-morph=``strongMorph:TH8804''; und ich und meines
Vaters Haus haben auch gesündigtx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{7} Wir habenx-morph=``strongMorph:TH8800'' an dir
mißgehandeltx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß wir nicht gehalten
habenx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Gebote, Befehle und Rechte, die
du geboten hastx-morph=``strongMorph:TH8765'' deinem Knecht Mose.
\bibverse{8} Gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'' aber doch des Wortes,
das du deinem Knecht Mose gebotestx-morph=``strongMorph:TH8765'' und
sprachstx-morph=``strongMorph:TH8800'': Wenn ihr euch
versündigtx-morph=``strongMorph:TH8799'', so will ich euch unter die
Völker streuenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{9} Wo ihr euch
aber bekehrt zu mirx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
haltetx-morph=``strongMorph:TH8804'' meine Gebote und
tutx-morph=``strongMorph:TH8804'' sie, und ob ihr
verstoßenx-morph=``strongMorph:TH8737''
wäretx-morph=``strongMorph:TH8799'' bis an der Himmel Ende, so will ich
euch doch von da versammelnx-morph=``strongMorph:TH8762'' und will euch
bringenx-morph=``strongMorph:TH8689'' an den Ort, den ich erwählt
habex-morph=``strongMorph:TH8804'', daß mein Name daselbst
wohnex-morph=``strongMorph:TH8763''. \bibverse{10} Sie sind ja doch
deine Knechte und dein Volk, die du erlöst
hastx-morph=``strongMorph:TH8804'' durch deine große Kraft und mächtige
Hand. \bibverse{11} Ach Herr, laßx-morph=``strongMorph:TH8799'' deine
Ohren aufmerken auf das Gebet deines Knechtes und auf das Gebet deiner
Knechte, die da begehren deinen Namen zu
fürchtenx-morph=``strongMorph:TH8800''; und laß es deinem Knecht heute
gelingenx-morph=``strongMorph:TH8685'' und
gibx-morph=``strongMorph:TH8798'' ihm Barmherzigkeit vor diesem Manne!
Denn ich warx-morph=``strongMorph:TH8804'' des Königs
Schenkex-morph=``strongMorph:TH8688''.

\hypertarget{section-1}{%
\section{2}\label{section-1}}

\bibverse{1} `01961'\textbar x-morph=``strongMorph:TH8799'' Im Monat
Nisan des zwanzigsten Jahre des Königs Arthahsastha, da Wein vor ihm
stand, hob ich den Wein aufx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
gabx-morph=``strongMorph:TH8799'' dem König; und ich
sahx-morph=``strongMorph:TH8804'' traurig vor ihm. \bibverse{2} Da
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' der König zu mir: Warum siehst du
so übel? Du bist ja nicht krankx-morph=``strongMorph:TH8802''? Das ist's
nicht, sondern du bist schwermütig. Ich aber fürchtete
michx-morph=``strongMorph:TH8799'' garx-morph=``strongMorph:TH8687''
sehr \bibverse{3} und sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu dem König:
Der König lebex-morph=``strongMorph:TH8799'' ewiglich! Sollte ich nicht
übel sehenx-morph=``strongMorph:TH8799''? Die Stadt da das Begräbnis
meiner Väter ist, liegt wüst, und ihre Tore
sindx-morph=``strongMorph:TH8795'' mit Feuer verzehrt. \bibverse{4} Da
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' der König: Was
forderstx-morph=``strongMorph:TH8764'' du denn? da betete
ichx-morph=``strongMorph:TH8691'' zu dem Gott des Himmels \bibverse{5}
und sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum König:
Gefälltx-morph=``strongMorph:TH8804'' es dem König und
istx-morph=``strongMorph:TH8799'' dein Knecht angenehm vor dir, so
wollest du mich sendenx-morph=``strongMorph:TH8799'' nach Juda zu der
Stadt des Begräbnisses meiner Väter, daß ich sie
bauex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{6} Und der König
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir und die Königin, die neben
ihm saßx-morph=``strongMorph:TH8802'': Wie lange wird deine Reise
währenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und wann wirst du
wiederkommenx-morph=``strongMorph:TH8799''? Und es
gefielx-morph=``strongMorph:TH8799'' dem König, daß er mich
hinsendetex-morph=``strongMorph:TH8799''. Und ich
setztex-morph=``strongMorph:TH8799'' ihm eine bestimmte Zeit
\bibverse{7} und sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum König:
Gefälltx-morph=``strongMorph:TH8804'' es dem König, so
gebex-morph=``strongMorph:TH8799'' man mir Briefe an die Landpfleger
jenseit des Wassers, daß sie mich
hinübergeleitenx-morph=``strongMorph:TH8686'', bis ich
kommex-morph=``strongMorph:TH8799'' nach Juda, \bibverse{8} und Briefe
an Asaph den Holzfürstenx-morph=``strongMorph:TH8802'' des Königs, daß
er mir Holz gebex-morph=``strongMorph:TH8799'' zu
Balkenx-morph=``strongMorph:TH8763'' der Pforten an der Burg beim Tempel
und zu der Stadtmauer und zum Hause, da ich einziehen
sollx-morph=``strongMorph:TH8799''. Und der König
gabx-morph=``strongMorph:TH8799'' mir nach der guten Hand meines Gottes
über mir. \bibverse{9} Und da ich kamx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu
den Landpflegern jenseit des Wassers, gabx-morph=``strongMorph:TH8799''
ich ihnen des Königs Briefe. Und der König
sandtex-morph=``strongMorph:TH8799'' mit mir Hauptleute und Reiter.
\bibverse{10} Da aber das hörtenx-morph=``strongMorph:TH8799''
Saneballat, der Horoniter, und Tobia, der ammonitische Knecht, verdroß
esx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie sehr, daß ein Mensch gekommen
wärex-morph=``strongMorph:TH8804'', der Gutes
suchtex-morph=``strongMorph:TH8763'' für die Kinder Israel.
\bibverse{11} Und da ich gen Jerusalem kamx-morph=``strongMorph:TH8799''
und drei Tage da gewesen warx-morph=``strongMorph:TH8799'',
\bibverse{12} machte ich mich des Nachts
aufx-morph=``strongMorph:TH8799'' und wenig Männer mit mir (denn ich
sagtex-morph=``strongMorph:TH8689'' keinem Menschen, was mir mein Gott
eingegeben hattex-morph=``strongMorph:TH8802'' zu
tunx-morph=``strongMorph:TH8800'' an Jerusalem), und war kein Tier mit
mir, ohne das, darauf ich rittx-morph=``strongMorph:TH8802''.
\bibverse{13} Und ich ritt zum Taltor ausx-morph=``strongMorph:TH8799''
bei der Nacht und gegen den Drachenbrunnenx-morph=``strongMorph:TH8677''
und an das Misttor; und es tat mir
wehex-morph=``strongMorph:TH8799''x-morph=``strongMorph:TH8802''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8799'',
daß die Mauern Jerusalems eingerissen
warenx-morph=``strongMorph:TH8803'' und die Tore mit Feuer
verzehrtx-morph=``strongMorph:TH8795''. \bibverse{14} Und ging
hinüberx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu dem Brunnentor und zu des
Königs Teich; und war da nicht Raum meinem Tier, daß es unter mir hätte
gehen könnenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{15} Da zog ich bei
Nacht den Bach
hinanx-morph=``strongMorph:TH8799''x-morph=``strongMorph:TH8802''; und
es tat mir
wehex-morph=``strongMorph:TH8799''x-morph=``strongMorph:TH8802''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8799'',
die Mauern also zu sehen. Und kehrte umx-morph=``strongMorph:TH8799''
und kamx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum Taltor wieder
heimx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{16} Und die Obersten
wußtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht, wo ich
hingingx-morph=``strongMorph:TH8804'' oder was ich
machtex-morph=``strongMorph:TH8802''; denn ich hatte bis daher den Juden
und den Priestern, den Ratsherren und den Obersten und den andern, die
am Werk arbeitetenx-morph=``strongMorph:TH8802'', nichts
gesagtx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{17} Und ich
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihnen: Ihr
sehtx-morph=``strongMorph:TH8802'' das Unglück, darin wir sind, daß
Jerusalem wüst liegt und seine Tore sindx-morph=``strongMorph:TH8738''
mit Feuer verbrannt. Kommtx-morph=``strongMorph:TH8798'', laßt uns die
Mauern Jerusalems bauenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß wir nicht
mehr eine Schmach seienx-morph=``strongMorph:TH8799''! \bibverse{18} Und
sagte ihnenx-morph=``strongMorph:TH8686'' an die Hand meines Gottes, die
gut über mir war, dazu die Worte des Königs, die er zu mir geredet
hattex-morph=``strongMorph:TH8804''. Und sie
sprachenx-morph=``strongMorph:TH8799'': So laßt uns auf
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
bauenx-morph=``strongMorph:TH8804''! Und ihre Hände wurden
gestärktx-morph=``strongMorph:TH8762'' zum Guten. \bibverse{19} Da aber
das Saneballat, der Horoniter und Tobia, der ammonitische Knecht, und
Gesem, der Araber, hörtenx-morph=``strongMorph:TH8799'', spotteten
siex-morph=``strongMorph:TH8686'' unser und
verachtetenx-morph=``strongMorph:TH8799'' uns und
sprachenx-morph=``strongMorph:TH8799'': Was ist das, das ihr
tutx-morph=``strongMorph:TH8802''? Wollt ihr von dem König
abfallenx-morph=``strongMorph:TH8802''? \bibverse{20} Da antwortete
ichx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihnen und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Der Gott des Himmels wird es uns
gelingen lassenx-morph=``strongMorph:TH8686''; denn wir, seine Knechte,
haben uns aufgemachtx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
bauenx-morph=``strongMorph:TH8804''. Ihr aber habt kein Teil noch Recht
noch Gedächtnis in Jerusalem.

\hypertarget{section-2}{%
\section{3}\label{section-2}}

\bibverse{1} Und Eljasib, der Hohepriester, machte sich
aufx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit seinen Brüdern, den Priestern und
bautenx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Schaftor. Sie
heiligtenx-morph=``strongMorph:TH8765'' es und setzten seine Türen
einx-morph=``strongMorph:TH8686''. Sie
heiligtenx-morph=``strongMorph:TH8765'' es aber bis an den Turm Mea, bis
an den Turm Hananeel. \bibverse{2} Neben ihm
bautenx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Männer von Jericho. Und daneben
bautex-morph=``strongMorph:TH8804'' Sakkur, der Sohn Imris. \bibverse{3}
Aber das Fischtor bautenx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Kinder von
Senaa, sie decktenx-morph=``strongMorph:TH8765'' es und setzten seine
Türen einx-morph=``strongMorph:TH8686'', Schlösser und Riegel.
\bibverse{4} Neben ihnen bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Meremoth,
der Sohn Urias, des Sohnes Hakkoz. Neben ihnen
bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Mesullam, der Sohn Berechjas, des
Sohnes Mesesabeels. Neben ihnen bautex-morph=``strongMorph:TH8689''
Zadok, der Sohn Baanas. \bibverse{5} Neben ihnen
bautenx-morph=``strongMorph:TH8689'' die von Thekoa; aber ihre
Vornehmeren brachtenx-morph=``strongMorph:TH8689'' ihren Hals nicht zum
Dienst ihrer Herren. \bibverse{6} Das alte Tor
bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Jojada, der Sohn Paseahs, und
Mesullam, der Sohn Besodjas; sie decktenx-morph=``strongMorph:TH8765''
es und setzten einx-morph=``strongMorph:TH8686'' seine Türen und
Schlösser und Riegel. \bibverse{7} Neben ihnen
bautenx-morph=``strongMorph:TH8689'' Melatja von Gibeon und Jadon von
Meronoth, die Männer von Gibeon und von Mizpa, am Stuhl des Landpflegers
diesseit des Wassers. \bibverse{8} Daneben
bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Usiel, der Sohn des Harhajas, der
Goldschmiedx-morph=``strongMorph:TH8802''. Neben ihm
bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Hananja, der Sohn der
Salbenbereiter; und sie bauten ausx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu
Jerusalem bis an die breite Mauer. \bibverse{9} Neben ihm
bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Rephaja, der Sohn Hurs, der Oberste
des halben Kreises von Jerusalem. \bibverse{10} Neben ihm
bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Jedaja, der Sohn Harumaphs,
gegenüber seinem Hause. Neben ihm bautex-morph=``strongMorph:TH8689''
Hattus, der Sohn Hasabnejas. \bibverse{11} Aber Malchia, der Sohn
Harims, und Hassub, der Sohn Pahath-Moabs,
bautenx-morph=``strongMorph:TH8689'' ein andres Stück und den Ofenturm.
\bibverse{12} Daneben bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Sallum, der
Sohn des Halohes, der Oberste des andern halben Kreises von Jerusalem,
er und seine Töchter. \bibverse{13} Das Taltor
bautenx-morph=``strongMorph:TH8689'' Hanun und die
Bürgerx-morph=``strongMorph:TH8802'' von Sanoah, sie
bauten'sx-morph=``strongMorph:TH8804'' und setzten
einx-morph=``strongMorph:TH8686'' seine Türen, Schlösser und Riegel, und
tausend Ellen an der Mauer bis an das Misttor. \bibverse{14} Das Misttor
aber bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Malchia, der Sohn Rechabs, der
Oberste des Kreises von Beth-Cherem; er
bautex-morph=``strongMorph:TH8799'' es und setzte
einx-morph=``strongMorph:TH8686'' seine Türen, Schlösser und Riegel.
\bibverse{15} Aber das Brunnentor bautex-morph=``strongMorph:TH8689''
Sallun, der Sohn Chol-Hoses, der Oberste des Kreises von Mizpa, er
bautex-morph=``strongMorph:TH8799'' es und
decktex-morph=``strongMorph:TH8762'' es und setzte
einx-morph=``strongMorph:TH8686'' seine Türen, Schlösser und Riegel,
dazu die Mauer am Teich Siloah bei dem Garten des Königs bis an die
Stufen, die von der Stadt Davids
herabgehenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{16} Nach ihm
bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Nehemia, der Sohn Asbuks, der
Oberste des halben Kreises von Beth-Zur, bis gegenüber den Gräbern
Davids und bis an den Teich, den man gemacht
hattex-morph=``strongMorph:TH8803'', und bis an das Haus der Helden.
\bibverse{17} Nach ihm bautenx-morph=``strongMorph:TH8689'' die Leviten,
Rehum, der Sohn Banis. Neben ihm bautex-morph=``strongMorph:TH8689''
Hasabja, der Oberste des halben Kreises von Kegila, für seinen Kreis.
\bibverse{18} Nach ihm bautenx-morph=``strongMorph:TH8689'' ihre Brüder,
Bavvai, der Sohn Henadads, der Oberste des andern halben Kreises von
Kegila. \bibverse{19} Neben ihm bautex-morph=``strongMorph:TH8762''
Eser, der Sohn Jesuas, der Oberste zu Mizpa, ein anderes Stück den
Winkel hinanx-morph=``strongMorph:TH8800'' gegenüber dem Zeughaus.
\bibverse{20} Nach ihm auf dem Bergex-morph=``strongMorph:TH8689''
bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Baruch, der Sohn Sabbais, ein
anderes Stück vom Winkel bis an die Haustür Eljasibs, des
Hohenpriesters. \bibverse{21} Nach ihm
bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Meremoth, der Sohn Urias, des Sohnes
Hakkoz, ein anderes Stück von der Haustür Eljasibs, bis an das Ende des
Hauses Eljasibs, \bibverse{22} Nach ihm
bautenx-morph=``strongMorph:TH8689'' die Priester, die Männer aus der
Gegend. \bibverse{23} Nach dem bautex-morph=``strongMorph:TH8689''
Benjamin und Hassub gegenüber ihrem Hause. Nach dem
bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Asarja, der Sohn Maasejas, des
Sohnes Ananjas, neben seinem Hause. \bibverse{24} Nach ihm
bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Binnui, der Sohn Henadads, ein
anderes Stück vom Hause Asarjas bis an den Winkel und bis an die Ecke.
\bibverse{25} Palal, der Sohn Usais, gegenüber dem Winkel und den Oberen
Turm, der vom Königshause heraussiehtx-morph=``strongMorph:TH8802'' bei
dem Kerkerhofe. Nach ihm Pedaja, der Sohn Pareos. \bibverse{26} Die
Tempelknechte aber
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8804''x-morph=``strongMorph:TH8802'' am
Ophel bis an das Wassertor gegen Morgen, da der Turm
heraussiehtx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{27} Nach dem
bautenx-morph=``strongMorph:TH8689'' die von Thekoa ein anderes Stück
gegenüber dem großen Turm, der
heraussiehtx-morph=``strongMorph:TH8802'', und bis an die Mauer des
Ophel. \bibverse{28} Aber vom Roßtor an
bautenx-morph=``strongMorph:TH8689'' die Priester, ein jeglicher
gegenüber seinem Hause. \bibverse{29} Nach dem
bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Zadok, der Sohn Immers, gegenüber
seinem Hause. Nach ihm bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Semaja, der
Sohn Sechanjas, der Hüterx-morph=``strongMorph:TH8802'' des Tores gegen
Morgen. \bibverse{30} Nach ihm bautex-morph=``strongMorph:TH8689''
Hananja, der Sohn Selemjas, und Hanun, der Sohn Zalaphs, der sechste,
ein anderes Stück. Nach ihm bautex-morph=``strongMorph:TH8689''
Mesullam, der Sohn Berechjas, gegenüber seiner Kammer. \bibverse{31}
Nach ihm bautex-morph=``strongMorph:TH8689'' Malchia, der Sohn des
Goldschmieds, bis an das Haus der Tempelknechte und der
Krämerx-morph=``strongMorph:TH8802'', gegenüber dem Ratstor und bis an
den Söller an der Ecke. \bibverse{32} Und zwischen dem Söller und dem
Schaftor bautenx-morph=``strongMorph:TH8689'' die
Goldschmiedex-morph=``strongMorph:TH8802'' und die
Krämerx-morph=``strongMorph:TH8802''.

\hypertarget{section-3}{%
\section{4}\label{section-3}}

\bibverse{1} {[}3:33{]} Dax-morph=``strongMorph:TH8799'' aber Saneballat
hörtex-morph=``strongMorph:TH8804'', daß wir die Mauer
bautenx-morph=``strongMorph:TH8802'', wardx-morph=``strongMorph:TH8687''
er zornigx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sehr
entrüstetx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
spottetex-morph=``strongMorph:TH8686'' der Juden \bibverse{2} {[}3:34{]}
und sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor seinen Brüdern und den
Mächtigen zu Samaria: Was machenx-morph=``strongMorph:TH8802'' die
ohnmächtigen Juden? Wird man sie so
lassenx-morph=``strongMorph:TH8799''? Werden sie
opfernx-morph=``strongMorph:TH8799''? Werden sie es diesen Tag
vollendenx-morph=``strongMorph:TH8762''? Werden sie die Steine lebendig
machenx-morph=``strongMorph:TH8762'', die Schutthaufen und verbrannt
sindx-morph=``strongMorph:TH8803''? \bibverse{3} {[}3:35{]} Aber Tobia,
der Ammoniter, neben ihm sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Laß sie
nur bauenx-morph=``strongMorph:TH8802''; wenn Füchse
hinaufzögenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die zerrissen
wohlx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihre steinerne Mauer. \bibverse{4}
{[}3:36{]} Hörex-morph=``strongMorph:TH8798'', unser Gott, wie verachtet
sindx-morph=``strongMorph:TH8804'' wir!
Kehrex-morph=``strongMorph:TH8685'' ihren Hohn auf ihren Kopf, daß du
sie gibstx-morph=``strongMorph:TH8798'' in Verachtung im Lande ihrer
Gefangenschaft. \bibverse{5} {[}3:37{]} Decke ihre Missetat nicht
zux-morph=``strongMorph:TH8762'', und ihre Sünde
vertilgex-morph=``strongMorph:TH8735'' nicht vor dir; denn sie haben vor
den Bauleutenx-morph=``strongMorph:TH8802'' dich
erzürntx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{6} {[}3:38{]} Aber wir
bautenx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Mauer und fügten sie ganz
aneinanderx-morph=``strongMorph:TH8735'' bis an die halbe Höhe. Und das
Volk gewannx-morph=``strongMorph:TH8799'' ein Herz zu
arbeitenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{7}
Dax-morph=``strongMorph:TH8799'' aber Saneballat und Tobia und die
Araber und Ammoniter und Asdoditer hörtenx-morph=``strongMorph:TH8804'',
daß die Mauern zu Jerusalem zugemacht
wurdenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und daß sie die
Lückenx-morph=``strongMorph:TH8803'' hatten
angefangenx-morph=``strongMorph:TH8689'' zu
verschließenx-morph=``strongMorph:TH8736'', wurden sie sehr
zornigx-morph=``strongMorph:TH8799'' \bibverse{8} und machten allesamt
einen Bund zuhaufenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie
kämenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
strittenx-morph=``strongMorph:TH8736'' wider Jerusalem und richteten
darin Verwirrung anx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{9} Wir aber
betetenx-morph=``strongMorph:TH8691'' zu unserm Gott und
stelltenx-morph=``strongMorph:TH8686'' Hut gegen sie Tag und Nacht vor
ihnen. \bibverse{10} Und Juda sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Die
Kraft der Träger ist zu schwachx-morph=``strongMorph:TH8804'', und des
Schuttes ist zu vielx-morph=``strongMorph:TH8687''; wir
könnenx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht an der Mauer
bauenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{11} Unsre Widersacher
aber gedachtenx-morph=``strongMorph:TH8799'': Sie sollen's nicht
wissenx-morph=``strongMorph:TH8799'' noch
sehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', bis wir mitten unter sie
kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sie
erwürgenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und das Werk
hindernx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{12}
Dax-morph=``strongMorph:TH8799'' aber die Juden, die neben ihnen
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8802'',
kamenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und
sagten'sx-morph=``strongMorph:TH8799'' uns wohl zehnmal, aus allen
Orten, da sie um uns wohntenx-morph=``strongMorph:TH8799'',
\bibverse{13} da stellte ichx-morph=``strongMorph:TH8686'' unten an die
Orte hinter der Mauer in die Gräbenx-morph=``strongMorph:TH8675'' das
Volk nach ihren Geschlechtern mit ihren Schwertern, Spießen und Bogen.
\bibverse{14} Und ich besah esx-morph=``strongMorph:TH8799'' und machte
mich aufx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu den Ratsherren und Obersten und
dem andern Volk: Fürchtet euchx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht vor
ihnen; gedenktx-morph=``strongMorph:TH8798'' an den großen,
schrecklichenx-morph=``strongMorph:TH8737'' Herrn und
streitetx-morph=``strongMorph:TH8734'' für eure Brüder, Söhne, Töchter,
Weiber und Häuser! \bibverse{15} Dax-morph=``strongMorph:TH8799'' aber
unsre Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''
hörtenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß es uns kund war
gewordenx-morph=``strongMorph:TH8738'' und Gott ihren Rat zunichte
gemacht hattex-morph=``strongMorph:TH8686'', kehrten wir alle
wiederx-morph=``strongMorph:TH8799'' zur Mauer, ein jeglicher zu seiner
Arbeit. \bibverse{16} Und es geschahx-morph=``strongMorph:TH8799'' von
hier an, daß der Jünglinge die Hälfte
tatenx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Arbeit, die andere Hälfte
hieltenx-morph=``strongMorph:TH8688'' die Spieße, Schilde, Bogen und
Panzer. Und die Obersten standen hinter dem ganzen Hause Juda,
\bibverse{17} die da bautenx-morph=``strongMorph:TH8802'' an der Mauer.
Und die da Last trugenx-morph=``strongMorph:TH8802'' von denen, die
ihnen aufludenx-morph=``strongMorph:TH8802'', mit einer Hand taten
siex-morph=``strongMorph:TH8802'' die Arbeit, und mit der andern hielten
siex-morph=``strongMorph:TH8688'' die Waffe. \bibverse{18} Und ein
jeglicher, der da bautex-morph=``strongMorph:TH8802'', hatte sein
Schwert an seine Lenden gegürtetx-morph=``strongMorph:TH8803'' und baute
alsox-morph=``strongMorph:TH8802''; und der mit der Posaune
bliesx-morph=``strongMorph:TH8802'', war neben mir. \bibverse{19} Und
ich sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu den Ratsherren und Obersten
und zum andern Volk: Das Werk ist großx-morph=``strongMorph:TH8687'' und
weit, und wir sind zerstreutx-morph=``strongMorph:TH8737'' auf der
Mauer, ferne voneinander. \bibverse{20} An welchem Ort ihr nun die
Posaune tönen hörtx-morph=``strongMorph:TH8799'', dahin
versammeltx-morph=``strongMorph:TH8735'' euch zu uns. Unser Gott wird
für uns streitenx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{21} So
arbeitetenx-morph=``strongMorph:TH8802'' wir am Werk, und ihre Hälfte
hieltx-morph=``strongMorph:TH8688'' die Spieße von dem
Aufgangx-morph=``strongMorph:TH8800'' der Morgenröte, bis die Sterne
hervorkamenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{22} Auch sprach
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu der Zeit zum Volk: Ein jeglicher
bleibe mit seinen Leuten über Nachtx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu
Jerusalem, daß sie uns des Nachts der Hut und des Tages der Arbeit
warten. \bibverse{23} Aber ich und meine Brüder und meine Leute und die
Männer an der Hut hinter mir, wir zogen unsere Kleider nicht
ausx-morph=``strongMorph:TH8802''; ein jeglicher ließ das Baden
anstehen.

\hypertarget{section-4}{%
\section{5}\label{section-4}}

\bibverse{1} Und es erhob sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' ein großes
Geschrei des Volkes und ihrer Weiber wider ihre Brüder, die Juden.
\bibverse{2} Und waren etliche, die da
sprachenx-morph=``strongMorph:TH8802'': Unserer Söhne und Töchter sind
viel; laßt uns Getreide nehmenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
essenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß wir
lebenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{3} Aber etliche
sprachenx-morph=``strongMorph:TH8802'': Laßt uns unsre Äcker, Weinberge
und Häuser versetzenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und Getreide
nehmenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in der Teuerung. \bibverse{4}
Etliche aber sprachenx-morph=``strongMorph:TH8802'': Wir habe Geld
entlehntx-morph=``strongMorph:TH8804'' zum Schoß für den König auf unsre
Äcker und Weinberge; \bibverse{5} nun ist doch wie unsrer Brüder Leib
auch unser Leib und wie ihre Kinder unsre Kinder, und siehe, wir müssen
unsre Söhne und Töchter unterwerfenx-morph=``strongMorph:TH8802'' dem
Dienst, und sind schon unsrer Töchter etliche
unterworfenx-morph=``strongMorph:TH8737'', und ist kein Vermögen in
unsern Händen, und unsre Äcker und Weinberge sind der andern geworden.
\bibverse{6} Da ich aber ihr Schreien und solche Worte
hörtex-morph=``strongMorph:TH8804'', ward ich sehr
zornigx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{7} Und mein Herz ward
Ratsx-morph=``strongMorph:TH8735'' mit mir, daß ich
schaltx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Ratsherren und die Obersten und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihnen: Wollt ihr einer auf den
andern Wucher
treibenx-morph=``strongMorph:TH8801''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8678''x-morph=``strongMorph:TH8802''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8802''?
Und ich brachte die Gemeinde wider sie
zusammenx-morph=``strongMorph:TH8799'' \bibverse{8} und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihnen: Wir haben unsre Brüder,
die Juden, erkauftx-morph=``strongMorph:TH8804'' die den Heiden verkauft
warenx-morph=``strongMorph:TH8737'', nach unserm Vermögen; und ihr wollt
auch eure Brüder verkaufenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sie sollen
uns verkauft werdenx-morph=``strongMorph:TH8738''? Da schwiegen
siex-morph=``strongMorph:TH8686'' und
fandenx-morph=``strongMorph:TH8804'' nichts zu antworten. \bibverse{9}
Und ich sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Es ist nicht gut, was ihr
tutx-morph=``strongMorph:TH8802''. Solltet ihr nicht in der Furcht
Gottes wandelnx-morph=``strongMorph:TH8799'' um des Hohnes willen der
Heiden, unsrer Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''? \bibverse{10} Ich
und meine Brüder und meine Leute haben ihnen auch Geld
geliehenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und Getreide; laßt uns doch diese
Schuld erlassenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{11} So gebt
ihnen nun heute wiederx-morph=``strongMorph:TH8685'' ihre Äcker,
Weinberge, Ölgärten und Häuser und den Hundertsten am Geld, am Getreide,
am Most und am Öl, den ihr von ihnen zu fordern
habtx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{12} Da sprachen
siex-morph=``strongMorph:TH8799'': Wir wollen's
wiedergebenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und wollen nichts von ihnen
fordernx-morph=``strongMorph:TH8762'' und wollen
tunx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie du gesagt
hastx-morph=``strongMorph:TH8802''. Und ich
riefx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Priester und nahm einen Eid von
ihnenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß sie also tun
solltenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{13} Auch schüttelte ich
meinen Busen ausx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Also schüttle Gott
ausx-morph=``strongMorph:TH8762'' jedermann von seinem Hause und von
seiner Arbeit, der dies Wort nicht
handhabtx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß er
seix-morph=``strongMorph:TH8799''
ausgeschütteltx-morph=``strongMorph:TH8803'' und leer. Und die ganze
Gemeinde sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Amen! und
lobtex-morph=``strongMorph:TH8762'' den HERRN. Und das Volk
tatx-morph=``strongMorph:TH8799'' also. \bibverse{14} Auch von der Zeit
an, da mir befohlen wardx-morph=``strongMorph:TH8765'', ihr Landpfleger
zu seinx-morph=``strongMorph:TH8800'' im Lande Juda, nämlich vom
zwanzigsten Jahr an bis in das zweiunddreißigste Jahr des Königs
Arthahsastha, das sind zwölf Jahre, nährtex-morph=``strongMorph:TH8804''
ich mich und meine Brüder nicht von der Landpfleger Kost. \bibverse{15}
Denn die vorigen Landpfleger, die vor mir gewesen waren, hatten das Volk
beschwertx-morph=``strongMorph:TH8689'' und hatten von ihnen
genommenx-morph=``strongMorph:TH8799'' Brot und Wein, dazu auch vierzig
Silberlinge; auch waren die Leute mit Gewalt
gefahrenx-morph=``strongMorph:TH8804'' über das Volk. Ich
tatx-morph=``strongMorph:TH8804'' aber nicht also um der Furcht Gottes
willen. \bibverse{16} Auch arbeitetex-morph=``strongMorph:TH8689'' ich
an der Mauer Arbeit und kauftex-morph=``strongMorph:TH8804'' keinen
Acker; und alle meine Leute mußten daselbst an die Arbeit zuhauf
kommenx-morph=``strongMorph:TH8803''. \bibverse{17} Dazu waren die Juden
und Obersten hundertundfünfzig an meinem Tisch und die zu uns
kamenx-morph=``strongMorph:TH8802'' aus den Heiden, die um uns her sind.
\bibverse{18} Und man gebrauchte für
michx-morph=``strongMorph:TH8804''x-morph=``strongMorph:TH8737'' des
Tages einen Ochsen und sechs erwähltex-morph=``strongMorph:TH8803''
Schafe und Vögel und je innerhalb zehn Tagen allerlei Wein die
Mengex-morph=``strongMorph:TH8687''. Dennoch
fordertex-morph=``strongMorph:TH8765'' ich nicht der Landpfleger Kost;
denn der Dienst war schwerx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf dem Volk.
\bibverse{19} Gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'' mir, mein Gott, zum
Besten alles, was ich diesem Volk getan
habex-morph=``strongMorph:TH8804''!

\hypertarget{section-5}{%
\section{6}\label{section-5}}

\bibverse{1} Und da Saneballat, Tobia und Gesem, der Araber, und unsre
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''
erfuhrenx-morph=``strongMorph:TH8738'', daß ich die Mauer gebaut
hattex-morph=``strongMorph:TH8804'' und keine Lücke mehr daran
wärex-morph=``strongMorph:TH8738'', wiewohl ich die Türen zu der Zeit
noch nicht eingehängtx-morph=``strongMorph:TH8689'' hatte in den Toren,
\bibverse{2} sandtex-morph=``strongMorph:TH8799'' Sanaballat und Gesem
zu mir und ließen mir sagenx-morph=``strongMorph:TH8800'':
Kommx-morph=``strongMorph:TH8798'' und laß uns
zusammenkommenx-morph=``strongMorph:TH8735'' in den Dörfern in der
Fläche Ono! Sie gedachtenx-morph=``strongMorph:TH8802'' mir aber Böses
zu tunx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{3} Ich aber
sandtex-morph=``strongMorph:TH8799'' Boten zu ihnen und ließ ihnen
sagenx-morph=``strongMorph:TH8800'': Ich habe ein großes Geschäft
auszurichtenx-morph=``strongMorph:TH8802'', ich
kannx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht
hinabkommenx-morph=``strongMorph:TH8800''; es möchte das Werk
nachbleibenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wo ich die Hände
abtätex-morph=``strongMorph:TH8686'' und zu euch
hinabzögex-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{4} Sie
sandtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' aber viermal zu mir auf diese
Weise, und ich antwortetex-morph=``strongMorph:TH8686'' ihnen auf diese
Weise. \bibverse{5} Da sandtex-morph=``strongMorph:TH8799'' Saneballat
zum fünftenmal zu mir seinen Diener mit einem
offenenx-morph=``strongMorph:TH8803'' Brief in seiner Hand. \bibverse{6}
Darin war geschriebenx-morph=``strongMorph:TH8803'': Es ist vor die
Heiden gekommenx-morph=``strongMorph:TH8738'', und Gesem hat's
gesagtx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß du und die Juden
gedenktx-morph=``strongMorph:TH8802''
abzufallenx-morph=``strongMorph:TH8800'', darum du die Mauer
baustx-morph=``strongMorph:TH8802'', und wollest also König
werdenx-morph=``strongMorph:TH8802''; \bibverse{7} und du habest die
Propheten bestelltx-morph=``strongMorph:TH8689'', die von dir ausrufen
sollenx-morph=``strongMorph:TH8800'' zu Jerusalem und
sagenx-morph=``strongMorph:TH8800'': Er ist der König Juda's. Nun,
solches wird vor den König kommenx-morph=``strongMorph:TH8735''. So
kommx-morph=``strongMorph:TH8798'' nun und laß uns miteinander
ratschlagenx-morph=``strongMorph:TH8735''! \bibverse{8} Ich aber
sandtex-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihm und ließ ihm
sagenx-morph=``strongMorph:TH8800'': Solches ist nicht
geschehenx-morph=``strongMorph:TH8738'', was du
sagstx-morph=``strongMorph:TH8802''; du hast es aus deinem Herzen
erdachtx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{9} Denn sie alle wollen
uns furchtsam machenx-morph=``strongMorph:TH8764'' und
gedachtenx-morph=``strongMorph:TH8800'': Sie sollen die Hand
abtunx-morph=``strongMorph:TH8799'' vom Geschäft, daß es nicht fertig
werdex-morph=``strongMorph:TH8735'', aber nun
stärkex-morph=``strongMorph:TH8761'' meine Hände! \bibverse{10} Und ich
kamx-morph=``strongMorph:TH8804'' in das Haus Semajas, des Sohnes
Delajas, des Sohnes Mehetabeels; und er hatte sich
verschlossenx-morph=``strongMorph:TH8803'' und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Laß uns
zusammenkommenx-morph=``strongMorph:TH8735'' im Hause Gottes mitten im
Tempel und die Türen zuschließenx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn sie
werden kommenx-morph=``strongMorph:TH8802'', dich zu
erwürgenx-morph=``strongMorph:TH8800'', und werden bei der Nacht
kommenx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß sie dich
erwürgenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{11} Ich aber
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Sollte ein solcher Mann
fliehenx-morph=``strongMorph:TH8799''? Sollte ein solcher Mann, wie ich
bin, in den Tempel gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß er lebendig
bleibex-morph=``strongMorph:TH8804''? Ich will nicht
hineingehenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{12} Denn ich
merktex-morph=``strongMorph:TH8686'', daß ihn Gott nicht
gesandtx-morph=``strongMorph:TH8804'' hatte. Denn er
sagtex-morph=``strongMorph:TH8765'' wohl Weissagung auf mich; aber Tobia
und Saneballat hatten ihm Geld gegebenx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{13} Darum nahmx-morph=``strongMorph:TH8803'' er Geld, auf daß
ich mich fürchten solltex-morph=``strongMorph:TH8799'' und also
tunx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sündigenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß sie ein böses Gerücht
hättenx-morph=``strongMorph:TH8804'', damit sie mich lästern
möchtenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{14}
Gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'', mein Gott, des Tobia und
Saneballat nach diesen Werken, auch der Prophetin Noadja und der anderen
Propheten, die mich wolltenx-morph=``strongMorph:TH8804''
abschreckenx-morph=``strongMorph:TH8764''! \bibverse{15} Und die Mauer
ward fertigx-morph=``strongMorph:TH8799'' am fünfundzwanzigsten Tage des
Monats Elul in zweiundfünfzig Tagen. \bibverse{16}
Undx-morph=``strongMorph:TH8799'' da alle unsre
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' das
hörtenx-morph=``strongMorph:TH8804'', fürchteten
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' alle Heiden, die um uns her waren,
und der Mut entfiel ihnenx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn sie
merktenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß dies Werk von Gott
warx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{17} Auch
warenx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu derselben Zeit
vielex-morph=``strongMorph:TH8688'' der Obersten Juda's, deren Briefe
gingen zu Tobia und von Tobia zu ihnen. \bibverse{18} Denn ihrer waren
viel in Juda, die ihm geschworen waren; denn er war der Eidam Sechanjas,
des Sohnes Arahs, und sein Sohn Johanan
hattex-morph=``strongMorph:TH8804'' die Tochter Mesullams, des Sohnes
Berechjas. \bibverse{19} Und sie
sagtenx-morph=``strongMorph:TH8804''x-morph=``strongMorph:TH8802'' Gutes
von ihm vor mir und brachten meine Reden
ausx-morph=``strongMorph:TH8804''x-morph=``strongMorph:TH8688'' zu ihm.
So sandte dennx-morph=``strongMorph:TH8804'' Tobia Briefe, mich
abzuschreckenx-morph=``strongMorph:TH8763''.

\hypertarget{section-6}{%
\section{7}\label{section-6}}

\bibverse{1} Dax-morph=``strongMorph:TH8799'' wir nun die Mauer gebaut
hattenx-morph=``strongMorph:TH8738'', hängte ich die Türen
einx-morph=``strongMorph:TH8686'' und wurden
bestelltx-morph=``strongMorph:TH8735'' die Torhüter,
Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'' und Leviten. \bibverse{2} Und ich
gebotx-morph=``strongMorph:TH8762'' meinem Bruder Hanani und Hananja,
dem Burgvogt zu Jerusalem (denn er war ein treuer Mann und
gottesfürchtigx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor vielen andern),
\bibverse{3} und sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Ihnen: Man soll
die Tore Jerusalem nicht auftunx-morph=``strongMorph:TH8735'', bis daß
die Sonne heiß wird; und wenn man noch auf der Hut
stehtx-morph=``strongMorph:TH8802'', soll man die Türen
zuschlagenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und
verriegelnx-morph=``strongMorph:TH8798''. Und es wurden Hüter
bestelltx-morph=``strongMorph:TH8687'' aus den
Bürgernx-morph=``strongMorph:TH8802'' Jerusalems, ein jeglicher auf
seine Hut seinem Hause gegenüber. \bibverse{4} Die Stadt aber war weit
von Raum und groß, aber wenig Volk darin, und die Häuser wurden nicht
gebautx-morph=``strongMorph:TH8803''. \bibverse{5} Und mein Gott
gabx-morph=``strongMorph:TH8799'' mir ins Herz, daß ich
versammeltex-morph=``strongMorph:TH8799'' die Ratsherren und die
Obersten und das Volk, sie zu verzeichnenx-morph=``strongMorph:TH8692''.
Und ich fandx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Geschlechtsregister
derer, die vorhin heraufgekommen warenx-morph=``strongMorph:TH8802'',
und fandx-morph=``strongMorph:TH8799'' darin
geschriebenx-morph=``strongMorph:TH8803'': \bibverse{6} Dies sind die
Kinder der Landschaft, die heraufgekommen
sindx-morph=``strongMorph:TH8802'' aus der Gefangenschaft, die
Nebukadnezar, der König zu Babel, hatte
weggeführtx-morph=``strongMorph:TH8689'', und die wieder gen Jerusalem
und nach Juda kamenx-morph=``strongMorph:TH8799'', ein jeglicher in
seine Stadt, \bibverse{7} und sind
gekommenx-morph=``strongMorph:TH8802'' mit Serubabel, Jesua, Nehemia,
Asarja, Raamja, Nahamani, Mardochai, Bilsan, Mispereth, Bigevai, Nehum
und Baana. Dies ist die Zahl der Männer vom Volk Israel: \bibverse{8}
der Kinder Pareos waren zweitausend einhundert und zweiundsiebzig;
\bibverse{9} der Kinder Sephatja dreihundert und zweiundsiebzig;
\bibverse{10} der Kinder Arah sechshundert und zweiundfünfzig;
\bibverse{11} der Kinder Pahath-Moab von den Kindern Jesua und Joab
zweitausend achthundert und achtzehn; \bibverse{12} der Kinder Elam
tausend zweihundert und vierundfünfzig; \bibverse{13} der Kinder Satthu
achthundert und fünfundvierzig; \bibverse{14} der Kinder Sakkai
siebenhundert und sechzig; \bibverse{15} der Kinder Binnui sechshundert
und achtundvierzig; \bibverse{16} der Kinder Bebai sechshundert und
achtundzwanzig; \bibverse{17} der Kinder Asgad zweitausend dreihundert
und zweiundzwanzig; \bibverse{18} der Kinder Adonikam sechshundert und
siebenundsechzig; \bibverse{19} der Kinder Bigevai zweitausend und
siebenundsechzig; \bibverse{20} der Kinder Adin sechshundert und
fünfundfünzig; \bibverse{21} der Kinder Ater von Hiskia achtundneunzig;
\bibverse{22} der Kinder Hasum dreihundert und achtundzwanzig;
\bibverse{23} der Kinder Bezai dreihundert und vierundzwanzig;
\bibverse{24} der Kinder Hariph hundert und zwölf; \bibverse{25} der
Kinder von Gibeon fünfundneunzig; \bibverse{26} der Männer von Bethlehem
und Netopha hundert und achtundachtzig; \bibverse{27} der Männer von
Anathoth hundert und achtundzwanzig; \bibverse{28} der Männer von
Beth-Asmaveth zweiundvierzig; \bibverse{29} der Männer von
Kirjath-Jearim, Kaphira und Beeroth siebenhundert und dreiundvierzig;
\bibverse{30} der Männer von Rama und Geba sechshundert und
einundzwanzig; \bibverse{31} der Männer von Michmas hundert und
zweiundzwanzig; \bibverse{32} der Männer von Beth-El und Ai hundert und
dreiundzwanzig; \bibverse{33} der Männer vom andern Nebo zweiundfünfzig;
\bibverse{34} der Kinder des andern Elam tausend zweihundert und
vierundfünfzig; \bibverse{35} der Kinder Harim dreihundert und zwanzig;
\bibverse{36} der Kinder von Jericho dreihundert und fünfundvierzig;
\bibverse{37} der Kinder von Lod, Hadid und Ono siebenhundert und
einundzwanzig; \bibverse{38} der Kinder von Seena dreitausend und
neunhundert und dreißig; \bibverse{39} Die Priester: der Kinder Jedaja,
vom Hause Jesua, neunhundert und dreiundsiebzig; \bibverse{40} der
Kinder Immer tausend und zweiundfünfzig; \bibverse{41} der Kinder Pashur
tausend zweihundert und siebenundvierzig; \bibverse{42} der Kinder Harim
tausend und siebzehn; \bibverse{43} Die Leviten: der Kinder Jesua von
Kadmiel, von den Kindern Hodavja, vierundsiebzig; \bibverse{44} Die
Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'': der Kinder Asaph hundert und
achtundvierzig; \bibverse{45} Die Torhüter waren: die Kinder Sallum, die
Kinder Ater, die Kinder Talmon, die Kinder Akkub, die Kinder Hatita, die
Kinder Sobai, allesamt hundert und achtunddreißig; \bibverse{46} Die
Tempelknechte: die Kinder Ziha, die Kinder Hasupha, die Kinder Tabbaoth,
\bibverse{47} die Kinder Keros, die Kinder Sia, die Kinder Padon,
\bibverse{48} die Kinder Lebana, die Kinder Hagaba, die Kinder Salmai,
\bibverse{49} die Kinder Hanan, die Kinder Giddel, die Kinder Gahar,
\bibverse{50} die Kinder Reaja, die Kinder Rezin, die Kinder Nekoda,
\bibverse{51} die Kinder Gassam, die Kinder Usa, die Kinder Paseah,
\bibverse{52} die Kinder Besai, die Kinder der Meuniter, die Kinder der
Nephusiterx-morph=``strongMorph:TH8676'', \bibverse{53} die Kinder
Bakbuk, die Kinder Hakupha, die Kinder Harhur, \bibverse{54} die Kinder
Bazlith, die Kinder Mehida, die Kinder Harsa, \bibverse{55} die Kinder
Barkos, die Kinder Sisera, die Kinder Themah, \bibverse{56} die Kinder
Neziah, die Kinder Hatipha. \bibverse{57} Die Kinder der Knechte Salomos
waren: die Kinder Sotai, die Kinder Sophereth, die Kinder Perida,
\bibverse{58} die Kinder Jaala, die Kinder Darkon, die Kinder Giddel,
\bibverse{59} die Kinder Sephatja, die Kinder Hattil, die Kinder
Pochereth von Zebaim, die Kinder Amon. \bibverse{60} Aller Tempelknechte
und Kinder der Knechte Salomos waren dreihundert und zweiundneunzig;
\bibverse{61} Und diese zogen auch mit
heraufx-morph=``strongMorph:TH8802'' von Thel-Melah, Thel-Harsa, Cherub,
Addon und Immer, aber sie konntenx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht
anzeigenx-morph=``strongMorph:TH8687'' ihr Vaterhaus noch ihr
Geschlecht, ob sie aus Israel wären: \bibverse{62} die Kinder Delaja,
die Kinder Tobia und die Kinder Nekoda, sechshundert und zweiundvierzig;
\bibverse{63} Und von den Priestern waren die Kinder Habaja, die Kinder
Hakkoz, die Kinder Barsillai, der aus den Töchtern Barsillais, des
Gileaditers, ein Weib nahmx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
wardx-morph=``strongMorph:TH8735'' nach ihrem Namen genannt.
\bibverse{64} Diese suchtenx-morph=``strongMorph:TH8765'' ihr
Geburtsregister; und da sie es nicht
fandenx-morph=``strongMorph:TH8738'', wurden sie
untüchtigx-morph=``strongMorph:TH8792'' geachtet zum Priestertum.
\bibverse{65} Und der Landpfleger sprachx-morph=``strongMorph:TH8799''
zu ihnen, sie sollten nicht essenx-morph=``strongMorph:TH8799'' vom
Hocheiligen, bis daß ein Priester aufkämex-morph=``strongMorph:TH8800''
mit dem Licht und Recht. \bibverse{66} Der ganzen Gemeinde wie ein Mann
waren zweiundvierzigtausend und dreihundertundsechzig, \bibverse{67}
ausgenommen ihre Knechte und Mägde; derer waren siebentausend
dreihundert und siebenunddreißig, dazu zweihundert und fünfundvierzig
Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'' und
Sängerinnenx-morph=``strongMorph:TH8789''. \bibverse{68} Und sie hatten
siebenhundert und sechsunddreißig Rosse, zweihundert und fünfundvierzig
Maultiere, \bibverse{69} vierhundert und fünfunddreißig Kamele,
sechstausend siebenhundert und zwanzig Esel. \bibverse{70} Und etliche
Obersten der Vaterhäuser gabenx-morph=``strongMorph:TH8804'' zum Werk.
Der Landpfleger gabx-morph=``strongMorph:TH8804'' zum Schatz tausend
Goldgulden, fünfzig Becken, fünfhundert und dreißig Priesterröcke.
\bibverse{71} Und etliche Obersten der Vaterhäuser
gabenx-morph=``strongMorph:TH8804'' zum Schatz fürs Werk zwanzigtausend
Goldgulden, zweitausend und zweihundert Pfund Silber. \bibverse{72} Und
das andere Volk gabx-morph=``strongMorph:TH8804'' zwanzigtausend
Goldgulden und zweitausend Pfund Silber und siebenundsechzig
Priesterröcke. \bibverse{73} Und die Priester und die Leviten, die
Torhüter, die Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'' und die vom Volk und
die Tempelknechte und ganz Israel setzten
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' in ihre Städte.

\hypertarget{section-7}{%
\section{8}\label{section-7}}

\bibverse{1} Da nun herzukamx-morph=``strongMorph:TH8799'' der siebente
Monat und die Kinder Israel in ihren Städten waren, versammelte
sichx-morph=``strongMorph:TH8735'' das ganze Volk wie ein Mann auf die
breite Gasse vor dem Wassertor und
sprachenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Esra, dem
Schriftgelehrtenx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß er das Buch des
Gesetzes Mose's holtex-morph=``strongMorph:TH8687'', das der HERR Israel
geboten hatx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{2} Und Esra, der
Priester, brachtex-morph=``strongMorph:TH8686'' das Gesetz vor die
Gemeinde, Männer und Weiber und alle, die es
vernehmenx-morph=``strongMorph:TH8688''
konntenx-morph=``strongMorph:TH8800'', am ersten Tage des siebenten
Monats \bibverse{3} und lasx-morph=``strongMorph:TH8799'' daraus auf der
breiten Gasse, die vor dem Wassertor ist, vom lichten Morgen an bis auf
den Mittag, vor Mann und Weib und wer's vernehmen
konntex-morph=``strongMorph:TH8688''. Und des ganzen Volkes Ohren waren
zu dem Gesetz gekehrt. \bibverse{4} Und Esra, der
Schriftgelehrtex-morph=``strongMorph:TH8802'',
standx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf einem hölzernen, hohen Stuhl,
den sie gemacht hattenx-morph=``strongMorph:TH8804'', zu predigen, und
standenx-morph=``strongMorph:TH8799'' neben ihm Matthithja, Sema, Anaja,
Uria, Hilkia und Maaseja, zu seiner Rechten, aber zu seiner Linken
Pedaja, Misael, Malchia, Hasum, Hasbaddana, Sacharja und Mesullam.
\bibverse{5} Und Esra tat das Buch aufx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor
dem ganzen Volk, denn er ragtex-morph=``strongMorph:TH8804'' über alles
Volk; und da er's auftatx-morph=``strongMorph:TH8800'',
standx-morph=``strongMorph:TH8804'' alles Volk. \bibverse{6} Und Esra
lobtex-morph=``strongMorph:TH8762'' den HERRN, den großen Gott. Und
alles Volk antwortetex-morph=``strongMorph:TH8799'': Amen, Amen! mit
ihren Händen empor und neigten sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
beteten den HERRN anx-morph=``strongMorph:TH8691'' mit dem Antlitz zur
Erde. \bibverse{7} Und Jesua, Bani, Serebja, Jamin, Akkub, Sabthai,
Hodia, Maaseja, Kelita, Asarja, Josabad, Hanan, Pelaja und die Leviten
machten, daß das Volk aufs Gesetz merktex-morph=``strongMorph:TH8688'';
und das Volk stand auf seiner Stätte. \bibverse{8} Und sie
lasenx-morph=``strongMorph:TH8799'' im Gesetzbuch Gottes
klarx-morph=``strongMorph:TH8794'' und
verständlichx-morph=``strongMorph:TH8800'', daß man
verstandx-morph=``strongMorph:TH8799'', was gelesen ward. \bibverse{9}
Und Nehemia, der da ist der Landpfleger, und Esra, der Priester, der
Schriftgelehrtex-morph=``strongMorph:TH8802'', und die Leviten, die
alles Volk aufmerken machtenx-morph=``strongMorph:TH8688''
sprachenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum Volk: Dieser Tag ist heilig
dem HERRN, eurem Gott; darum seid nicht
traurigx-morph=``strongMorph:TH8691'' und
weintx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht! Denn alles Volk
weintex-morph=``strongMorph:TH8802'', da sie die Worte des Gesetzes
hörtenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{10} Darum sprach
erx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihnen: Geht
hinx-morph=``strongMorph:TH8798'' und eßtx-morph=``strongMorph:TH8798''
das Fette und trinktx-morph=``strongMorph:TH8798'' das Süße und
sendetx-morph=``strongMorph:TH8798'' denen auch Teile, die nichts für
sich bereitetx-morph=``strongMorph:TH8737'' haben; denn dieser Tag ist
heilig unserm HERRN. Und bekümmert euchx-morph=``strongMorph:TH8735''
nicht; denn die Freude am HERRN ist eure Stärke. \bibverse{11} Und die
Leviten stilltenx-morph=``strongMorph:TH8688'' alles Volk und
sprachenx-morph=``strongMorph:TH8800'': Seid
stillx-morph=``strongMorph:TH8761'', denn der Tag ist heilig; bekümmert
euchx-morph=``strongMorph:TH8735'' nicht! \bibverse{12} Und alles Volk
gingx-morph=``strongMorph:TH8799'' hin, daß es
äßex-morph=``strongMorph:TH8800'', tränkex-morph=``strongMorph:TH8800''
und Teile sendetex-morph=``strongMorph:TH8763'' und eine große Freude
machtex-morph=``strongMorph:TH8800''; denn sie hatten die Worte
verstandenx-morph=``strongMorph:TH8689'', die man hatte
kundgetanx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{13} Und des andern
Tages versammelten sichx-morph=``strongMorph:TH8738'' die Obersten der
Vaterhäuser unter dem ganzen Volk und die Priester und Leviten zu Esra,
dem Schriftgelehrtenx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß er sie in den
Worten des Gesetzes unterrichtetex-morph=``strongMorph:TH8687''.
\bibverse{14} Und sie fandenx-morph=``strongMorph:TH8799''
geschriebenx-morph=``strongMorph:TH8803'' im Gesetz, das der HERR durch
Mose geboten hattex-morph=``strongMorph:TH8765'', daß die Kinder Israel
in Laubhütten wohnen solltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' am Fest im
siebenten Monat \bibverse{15} und sollten's lassen laut
werdenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und
ausrufenx-morph=``strongMorph:TH8686'' in allen ihren Städten und zu
Jerusalem und sagenx-morph=``strongMorph:TH8800'': Geht
hinausx-morph=``strongMorph:TH8798'' auf die Berge und
holtx-morph=``strongMorph:TH8685'' Ölzweige, Myrtenzweige, Palmenzweige
und Zweige von dichten Bäumen, daß man Laubhütten
machex-morph=``strongMorph:TH8800'', wie es geschrieben
stehtx-morph=``strongMorph:TH8803''. \bibverse{16} Und das Volk ging
hinausx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
holtenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und
machtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sich Laubhütten, ein jeglicher auf
seinem Dach und in ihren Höfen und in den Höfen am Hause Gottes und auf
der breiten Gasse am Wassertor und auf der breiten Gasse am Tor Ephraim.
\bibverse{17} Und die ganze Gemeinde derer, die aus der Gefangenschaft
waren wiedergekommenx-morph=``strongMorph:TH8802'',
machtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' Laubhütten und
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8799'' darin. Denn die Kinder Israel
hatten seit der Zeit Josuas, des Sohnes Nuns, bis auf diesen Tag nicht
also getanx-morph=``strongMorph:TH8804''; und es
warx-morph=``strongMorph:TH8799'' eine große Freude. \bibverse{18} Und
ward im Gesetzbuch Gottes gelesenx-morph=``strongMorph:TH8799'' alle
Tage, vom ersten Tag an bis auf den letzten; und sie
hieltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Fest sieben Tage und am achten
Tage die Versammlung, wie sich's gebührt.

\hypertarget{section-8}{%
\section{9}\label{section-8}}

\bibverse{1} Am vierundzwanzigsten Tage dieses Monats kamen die Kinder
Israel zusammenx-morph=``strongMorph:TH8738'' mit Fasten und Säcken und
Erde auf ihnen \bibverse{2} und sonderten den Samen Israels
abx-morph=``strongMorph:TH8735'' von allen fremden Kindern und traten
hinx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
bekanntenx-morph=``strongMorph:TH8691'' ihre Sünden und ihrer Väter
Missetaten. \bibverse{3} Und standen aufx-morph=``strongMorph:TH8799''
an ihrer Stätte, und man lasx-morph=``strongMorph:TH8799'' im Gesetzbuch
des HERRN, ihres Gottes, ein Viertel des Tages; und ein Viertel
bekannten siex-morph=``strongMorph:TH8693'' und beteten
anx-morph=``strongMorph:TH8693'' den HERRN, ihren Gott. \bibverse{4} Und
auf dem hohen Platz für die Leviten standen
aufx-morph=``strongMorph:TH8799'' Jesua, Bani, Kadmiel, Sebanja, Bunni,
Serebja, Bani und Chenani und schrieenx-morph=``strongMorph:TH8799''
laut zu dem HERRN, ihrem Gott. \bibverse{5} Und die Leviten Jesua,
Kadmiel, Bani, Hasabneja, Serebja, Hodia, Sebanja, Pethahja
sprachenx-morph=``strongMorph:TH8799'':
Aufx-morph=``strongMorph:TH8798''! Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761''
den HERRN, euren Gott, von Ewigkeit zu Ewigkeit, und man
lobex-morph=``strongMorph:TH8762'' den Namen deiner Herrlichkeit, der
erhaben istx-morph=``strongMorph:TH8784'' über allen Preis und Ruhm.
\bibverse{6} HERR, du bist's allein, du hast
gemachtx-morph=``strongMorph:TH8804'' den Himmel und aller Himmel Himmel
mit allem ihrem Heer, die Erde und alles, was darauf ist, die Meere und
alles, was darin ist; du machst alles
lebendigx-morph=``strongMorph:TH8764'', und das himmlische Heer betet
dich anx-morph=``strongMorph:TH8693''. \bibverse{7} Du bist der HERR,
Gott, der du Abram erwählt hastx-morph=``strongMorph:TH8804'' und ihn
von Ur in Chaldäa ausgeführtx-morph=``strongMorph:TH8689'' und Abraham
genanntx-morph=``strongMorph:TH8804'' \bibverse{8} und sein Herz
treux-morph=``strongMorph:TH8737'' vor dir
gefundenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und einen Bund mit ihm
gemachtx-morph=``strongMorph:TH8800'', seinem Samen zu
gebenx-morph=``strongMorph:TH8800'' das Land der Kanaaniter, Hethiter,
Amoriter, Pheresiter, Jebusiter und Girgasiter; und hast dein Wort
gehaltenx-morph=``strongMorph:TH8686'', denn du bist gerecht.
\bibverse{9} Und du hast angesehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' das
Elend unsrer Väter in Ägypten und ihr Schreien
erhörtx-morph=``strongMorph:TH8804'' am Schilfmeer \bibverse{10} und
Zeichen und Wunder getanx-morph=``strongMorph:TH8799'' an Pharao und
allen seinen Knechten und an allem Volk seines Landes, denn du
erkanntestx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß sie stolz wider sie
warenx-morph=``strongMorph:TH8689'', und hast dir einen Namen
gemachtx-morph=``strongMorph:TH8799'', wie er jetzt ist. \bibverse{11}
Und hast das Meer vor ihnen zerrissenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß
sie mitten im Meer trocken hindurchgingenx-morph=``strongMorph:TH8799'',
und ihre Verfolgerx-morph=``strongMorph:TH8802'' in die Tiefe
geworfenx-morph=``strongMorph:TH8689'' wie Steine in mächtige Wasser
\bibverse{12} und sie geführtx-morph=``strongMorph:TH8689'' des Tages in
einer Wolkensäule und des Nachts in einer Feuersäule, ihnen zu
leuchtenx-morph=``strongMorph:TH8687'' auf dem Weg, den sie
zogenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{13} Und bist
herabgestiegenx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf den Berg Sinai und hast
mit ihnen vom Himmel geredetx-morph=``strongMorph:TH8763'' und
gegebenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ein wahrhaftiges Recht und ein
rechtes Gesetz und gute Gebote und Sitten \bibverse{14} und deinen
heiligen Sabbat ihnen kundgetanx-morph=``strongMorph:TH8689'' und
Gebote, Sitten und Gesetz ihnen gebotenx-morph=``strongMorph:TH8765''
durch deinen Knecht Mose, \bibverse{15} und hast ihnen Brot vom Himmel
gegebenx-morph=``strongMorph:TH8804'', da sie hungerte, und Wasser aus
dem Felsen lassen gehenx-morph=``strongMorph:TH8689'', da sie dürstete,
und mit ihnen geredetx-morph=``strongMorph:TH8799'', sie sollten
hineingehenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und das Land
einnehmenx-morph=``strongMorph:TH8800'', darüber du deine Hand
hobstx-morph=``strongMorph:TH8804'', es ihnen zu
gebenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{16} Aber unsre Väter
wurden stolzx-morph=``strongMorph:TH8689'' und
halsstarrigx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß sie deinen Geboten nicht
gehorchtenx-morph=``strongMorph:TH8804'', \bibverse{17} und weigerten
sichx-morph=``strongMorph:TH8762'' zu
hörenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
gedachtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' auch nicht an deine
Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737'', die du an ihnen
tatestx-morph=``strongMorph:TH8804''; sondern sie wurden
halsstarrigx-morph=``strongMorph:TH8686'' und warfen ihr Haupt
aufx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie sich
zurückwendetenx-morph=``strongMorph:TH8800'' zu Dienstbarkeit in ihrer
Ungeduld. Aber du, mein Gott, vergabst und warst gnädig, barmherzig,
geduldig und von großer Barmherzigkeit und
verließestx-morph=``strongMorph:TH8804'' sie nicht. \bibverse{18} Und ob
sie wohl ein gegossenes Kalb machtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
sprachenx-morph=``strongMorph:TH8799'': Das ist dein Gott, der dich aus
Ägyptenland geführt hatx-morph=``strongMorph:TH8689''! und
tatenx-morph=``strongMorph:TH8799'' große Lästerungen: \bibverse{19}
doch verließestx-morph=``strongMorph:TH8804'' du sie nicht in der Wüste
nach deiner großen Barmherzigkeit, und die Wolkensäule
wichx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht von ihnen des Tages, sie zu
führenx-morph=``strongMorph:TH8687'' auf dem Wege, noch die Feuersäule
des Nachts, ihnen zu leuchtenx-morph=``strongMorph:TH8687'' auf dem
Wege, den sie zogenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{20} Und du
gabstx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihnen einen guten Geist, sie zu
unterweisenx-morph=``strongMorph:TH8687''; und dein Man
wandtestx-morph=``strongMorph:TH8804'' du nicht von ihrem Munde, und
gabst ihnenx-morph=``strongMorph:TH8804'' Wasser, da sie dürstete.
\bibverse{21} Vierzig Jahre versorgtestx-morph=``strongMorph:TH8773'' du
sie in der Wüste, daß ihnen nichts
mangeltex-morph=``strongMorph:TH8804''. Ihre Kleider
veraltetenx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht und ihre Füße
zerschwollenx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht. \bibverse{22} Und
gabstx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihnen Königreiche und Völker und
teiltest siex-morph=``strongMorph:TH8799'' hierher und daher, daß sie
einnahmenx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Land Sihons, des Königs zu
Hesbon, und das Land Ogs, des Königs von Basan. \bibverse{23} Und
vermehrtestx-morph=``strongMorph:TH8689'' ihre Kinder wie die Sterne am
Himmel und brachtest siex-morph=``strongMorph:TH8686'' in das Land, das
du ihren Vätern verheißen hattestx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß sie
einziehenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und es einnehmen
solltenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{24} Und die Kinder
zogen hineinx-morph=``strongMorph:TH8799'' und nahmen das Land
einx-morph=``strongMorph:TH8799''; und du
demütigtestx-morph=``strongMorph:TH8686'' vor ihnen die
Einwohnerx-morph=``strongMorph:TH8802'' des Landes, die Kanaaniter, und
gabstx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie in ihre Hände, ihre Könige und
die Völker im Lande, daß sie mit ihnen
tätenx-morph=``strongMorph:TH8800'' nach ihrem Willen. \bibverse{25} Und
sie gewannenx-morph=``strongMorph:TH8799''
festex-morph=``strongMorph:TH8803'' Städte und ein fettes Land und
nahmen Häuser einx-morph=``strongMorph:TH8799'' voll allerlei Güter,
ausgehauenex-morph=``strongMorph:TH8803'' Brunnen, Weinberge, Ölgärten
und Bäume, davon man ißt, die Menge, und sie
aßenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und wurden
sattx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
fettx-morph=``strongMorph:TH8686'' und lebten in
Wonnex-morph=``strongMorph:TH8691'' durch deine große Güte.
\bibverse{26} Aber sie wurden ungehorsamx-morph=``strongMorph:TH8686''
und widerstrebten dirx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
warfenx-morph=``strongMorph:TH8686'' dein Gesetz hinter sich zurück und
erwürgtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' deine Propheten, die ihnen
zeugtenx-morph=``strongMorph:TH8689'', daß sie sollten sich zu dir
bekehrenx-morph=``strongMorph:TH8687'', und
tatenx-morph=``strongMorph:TH8799'' große Lästerungen. \bibverse{27}
Darum gabst du siex-morph=``strongMorph:TH8799'' in die Hand ihrer
Feinde, die sie ängstetenx-morph=``strongMorph:TH8686''. Und zur Zeit
ihrer Angst schrieen siex-morph=``strongMorph:TH8799'' zu dir; und du
erhörtest siex-morph=``strongMorph:TH8799'' vom Himmel, und durch deine
große Barmherzigkeit gabstx-morph=``strongMorph:TH8799'' du ihnen
Heilandex-morph=``strongMorph:TH8688'', die ihnen
halfenx-morph=``strongMorph:TH8686'' aus ihrer Feinde Hand.
\bibverse{28} Wenn sie aber zur Ruhe
kamenx-morph=``strongMorph:TH8800'', tatenx-morph=``strongMorph:TH8800''
sie wiederx-morph=``strongMorph:TH8799'' übel vor dir. So verließest
dux-morph=``strongMorph:TH8799'' sie in ihrer
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' Hand, daß sie über sie
herrschtenx-morph=``strongMorph:TH8799''. So schrieen sie dann wieder zu
dirx-morph=``strongMorph:TH8799''; und du
erhörtestx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie vom Himmel und
errettetestx-morph=``strongMorph:TH8686'' sie nach deiner großen
Barmherzigkeit vielmal. \bibverse{29} Und du ließest ihnen
bezeugenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß sie sich bekehren
solltenx-morph=``strongMorph:TH8687'' zu deinem Gesetz. Aber sie waren
stolzx-morph=``strongMorph:TH8689'' und
gehorchtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' deinen Geboten nicht und
sündigtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' an deinen Rechten (durch welche
ein Mensch lebtx-morph=``strongMorph:TH8804'', so er sie
tutx-morph=``strongMorph:TH8799'') und kehrten dir den Rücken
zux-morph=``strongMorph:TH8799''x-morph=``strongMorph:TH8802'' und
wurden halsstarrigx-morph=``strongMorph:TH8689'' und
gehorchtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht. \bibverse{30} Und du
verzogstx-morph=``strongMorph:TH8799'' viele Jahre über ihnen und
ließest ihnen bezeugenx-morph=``strongMorph:TH8686'' durch deinen Geist
in deinen Propheten; aber sie nahmen es nicht zu
Ohrenx-morph=``strongMorph:TH8689''. Darum hast du sie
gegebenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in die Hand der Völker in den
Ländern. \bibverse{31} Aber nach deiner großen Barmherzigkeit hast du es
nicht gar aus mit ihnen gemachtx-morph=``strongMorph:TH8804'' noch sie
verlassenx-morph=``strongMorph:TH8804''; denn du bist ein gnädiger und
barmherziger Gott. \bibverse{32} Nun, unser Gott, du großer Gott,
mächtig und schrecklichx-morph=``strongMorph:TH8737'', der du
hältstx-morph=``strongMorph:TH8802'' Bund und Barmherzigkeit, achte
nicht geringx-morph=``strongMorph:TH8799'' alle die Mühsal, die uns
getroffen hatx-morph=``strongMorph:TH8804'', unsre Könige, Fürsten,
Priester, Propheten, Väter und dein ganzes Volk von der Zeit an der
Könige von Assyrien bis auf diesen Tag. \bibverse{33} Du bist gerecht in
allem, was du über uns gebracht hastx-morph=``strongMorph:TH8802''; denn
du hast recht getanx-morph=``strongMorph:TH8804'', wir aber sind gottlos
gewesenx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{34} Und unsre Könige,
Fürsten, Priester und Väter haben nicht
nachx-morph=``strongMorph:TH8804'' deinem Gesetz getan und auch nicht
achtgehabtx-morph=``strongMorph:TH8689'' auf deine Gebote und Zeugnisse,
die du hast ihnen lassen bezeugenx-morph=``strongMorph:TH8689''.
\bibverse{35} Und sie haben dir nicht
gedientx-morph=``strongMorph:TH8804'' in ihrem Königreich und in deinen
großen Gütern, die du ihnen gabstx-morph=``strongMorph:TH8804'', und in
dem weiten und fetten Lande, das du ihnen dargegeben
hastx-morph=``strongMorph:TH8804'', und haben sich nicht
bekehrtx-morph=``strongMorph:TH8804'' von ihrem bösen Wesen.
\bibverse{36} Siehe, wir sind heutigestages Knechte, und in dem Lande,
das du unsern Vätern gegeben hastx-morph=``strongMorph:TH8804'', zu
essenx-morph=``strongMorph:TH8800'' seine Früchte und Güter, siehe, da
sind wir Knechte. \bibverse{37} Und sein Ertrag mehrt
sichx-morph=``strongMorph:TH8688'' den Königen, die du über uns gesetzt
hastx-morph=``strongMorph:TH8804'' um unsrer Sünden willen; und sie
herrschenx-morph=``strongMorph:TH8802'' über unsre Leiber und unser Vieh
nach ihrem Willen, und wir sind in großer Not. \bibverse{38} {[}10:1{]}
Und in diesem allem machenx-morph=``strongMorph:TH8802'' wir einen
festen Bund und schreibenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und lassen's
unsere Fürsten, Leviten und Priester
versiegelnx-morph=``strongMorph:TH8803''.

\hypertarget{section-9}{%
\section{10}\label{section-9}}

\bibverse{1} Die Versieglerx-morph=``strongMorph:TH8803'' aber waren:
Nehemia, der Landpfleger, der Sohn Hachaljas, und Zedekia, \bibverse{2}
Seraja, Asarja, Jeremia, \bibverse{3} Pashur, Amarja, Malchia,
\bibverse{4} Hattus, Sebanja, Malluch, \bibverse{5} Harim, Meremoth,
Obadja, \bibverse{6} Daniel, Ginthon, Baruch, \bibverse{7} Mesullam,
Abia, Mijamin, \bibverse{8} Maasja, Bilgai und Semaja, das waren die
Priester; \bibverse{9} die Leviten aber waren: Jesua, der Sohn Asanjas,
Binnui von den Kindern Henadads, Kadmiel \bibverse{10} und ihre Brüder:
Sechanja, Hodia, Kelita, Pelaja, Hanan, \bibverse{11} Micha, Rehob,
Hasabja, \bibverse{12} Sakkur, Serebja, Sebanja, \bibverse{13} Hodia,
Bani und Beninu; \bibverse{14} die Häupter im Volk waren: Pareos,
Pahath-Moab, Elam, Satthu, Bani, \bibverse{15} Bunni, Asgad, Bebai,
\bibverse{16} Adonia, Bigevai, Adin, \bibverse{17} Ater, Hiskia, Assur,
\bibverse{18} Hodia, Hasum, Bezai, \bibverse{19} Hariph, Anathoth,
Nobai, \bibverse{20} Magpias, Mesullam, Hesir, \bibverse{21} Mesesabeel,
Zadok, Jaddua, \bibverse{22} Pelatja, Hanan, Anaja, \bibverse{23} Hosea,
Hananja, Hassub, \bibverse{24} Halohes, Pilha, Sobek, \bibverse{25}
Rehum, Hasabna, Maaseja, \bibverse{26} Ahia, Hanan, Anan, \bibverse{27}
Malluch, Harim und Baana. \bibverse{28} Und das andere Volk, Priester,
Leviten, Torhüter, Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'', Tempelknechte
und alle, die sich von den Völker in den Landen abgesondert
hattenx-morph=``strongMorph:TH8737'' zum Gesetz Gottes, samt ihren
Weibern, Söhnen und Töchtern, alle, die es
verstehenx-morph=``strongMorph:TH8688''
konntenx-morph=``strongMorph:TH8802'', \bibverse{29} hielten
sichx-morph=``strongMorph:TH8688'' zu ihren Brüdern, den Mächtigen, und
kamenx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß sie schwuren und sich mit einem
Eide verpflichteten, zu wandelnx-morph=``strongMorph:TH8800'' im Gesetz
Gottes, das durch Mose, den Knecht Gottes, gegeben
istx-morph=``strongMorph:TH8738'', daß sie es
hieltenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und tun
wolltenx-morph=``strongMorph:TH8800'' nach allen Geboten, Rechten und
Sitten des HERRN, unsers Herrschers; \bibverse{30} und daß wir den
Völkern im Lande unsere Töchter nicht
gebenx-morph=``strongMorph:TH8799'' noch ihre Töchter unsern Söhnen
nehmen wolltenx-morph=``strongMorph:TH8799''; \bibverse{31} auch wenn
die Völker im Lande am Sabbattage bringenx-morph=``strongMorph:TH8688''
Ware und allerlei Getreide zu verkaufenx-morph=``strongMorph:TH8800'',
daß wir nichts von ihnen nehmen wolltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' am
Sabbat und den Heiligen Tagen; und daß wir das siebente Jahr von aller
Hand Beschwerung freilassen wolltenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{32} Und wir legten ein Gebot aufx-morph=``strongMorph:TH8689''
uns, daß wir jährlich einen dritten Teil eines Silberlings
gäbenx-morph=``strongMorph:TH8800'' zum Dienst im Hause unsers Gottes,
\bibverse{33} nämlich zu Schaubrot, zu täglichem Speisopfer, zum
täglichen Brandopfer, zum Opfer des Sabbats, der Neumonde und Festtage
und zu dem Geheiligten und zum Sündopfer, damit Israel versöhnt
werdex-morph=``strongMorph:TH8763'', und zu allem Geschäft im Hause
unsers Gottes. \bibverse{34} Und wir
warfenx-morph=``strongMorph:TH8689'' das Los unter den Priestern,
Leviten und dem Volk um das Opfer des Holzes, das man zum Hause unsers
Gottes bringen solltex-morph=``strongMorph:TH8687'' jährlich nach unsern
Vaterhäusern auf bestimmtex-morph=``strongMorph:TH8794'' Zeit, zu
brennenx-morph=``strongMorph:TH8763'' auf dem Altar des HERRN, unsers
Gottes, wie es im Gesetz geschrieben
stehtx-morph=``strongMorph:TH8803''. \bibverse{35} Und wir wollen
jährlich bringenx-morph=``strongMorph:TH8687'' die Erstlinge unsers
Landes und die Erstlinge aller Früchte auf allen Bäumen zum Hause des
HERRN; \bibverse{36} und die Erstlinge unsrer Söhne und unsres Viehs,
wie es im Gesetz geschrieben stehtx-morph=``strongMorph:TH8803'', und
die Erstlinge unsrer Rinder und unsrer Schafe wollen wir zum Hause
unsres Gottes bringenx-morph=``strongMorph:TH8687'' den Priestern, die
im Hause unsres Gottes dienenx-morph=``strongMorph:TH8764''.
\bibverse{37} Auch wollen wir bringenx-morph=``strongMorph:TH8686'' das
Erste unsres Teiges und unsre Hebopfer und Früchte von allerlei Bäumen,
Most und Öl den Priestern in die Kammern am Hause unsres Gottes und den
Zehnten unsres Landes den Leviten, daß die Leviten den Zehnten
habenx-morph=``strongMorph:TH8764'' in allen Städten unsres Ackerwerks.
\bibverse{38} Und der Priester, der Sohn Aarons, soll mit den Leviten
seinx-morph=``strongMorph:TH8804'', wenn sie den Zehnten
nehmenx-morph=``strongMorph:TH8687'', daß die Leviten den Zehnten ihrer
Zehnten heraufbringenx-morph=``strongMorph:TH8686'' zum Hause unsres
Gottes in die Kammern im Vorratshause. \bibverse{39} Denn die Kinder
Israel und die Kinder Levi sollen die Hebe des Getreides, Mosts und Öls
herauf in die Kammern bringenx-morph=``strongMorph:TH8686''. Daselbst
sind die Gefäße des Heiligtums und die Priester, die da
dienenx-morph=``strongMorph:TH8764'', und die Torhüter und
Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789''. So wollen wir das Haus unsres
Gottes nicht verlassenx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-10}{%
\section{11}\label{section-10}}

\bibverse{1} Und die Obersten des Volks
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Jerusalem. Das andere Volk aber
warfx-morph=``strongMorph:TH8689'' das Los darum, daß unter zehn ein
Teil gen Jerusalem, in die heilige Stadt,
zögex-morph=``strongMorph:TH8687'' zu
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8800'', und neun Teile in den Städten
wohnten. \bibverse{2} Und das Volk segnetex-morph=``strongMorph:TH8762''
alle die Männer, die willig warenx-morph=``strongMorph:TH8693'', zu
Jerusalem zu wohnenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{3} Dies
sind die Häupter in der Landschaft, die zu Jerusalem und in den Städten
Juda's wohntenx-morph=``strongMorph:TH8804''. (Sie wohnten
aberx-morph=``strongMorph:TH8804'' ein jeglicher in seinem Gut, das in
ihren Städten war: nämlich Israel, Priester, Leviten, Tempelknechte und
die Kinder der Knechte Salomos.) \bibverse{4} Und zu Jerusalem
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8804'' etliche der Kinder Juda und
Benjamin. Von den Kindern Juda: Athaja, der Sohn Usias, des Sohnes
Sacharjas, des Sohnes Amarjas, des Sohnes Sephatjas, des Sohnes
Mahalaleels, aus den Kindern Perez, \bibverse{5} und Maaseja, der Sohn
Baruchs, des Sohnes Chol-Hoses, des Sohnes Hasajas, des Sohnes Adajas,
des Sohnes Jojaribs, des Sohnes Sacharjas, des Sohnes des Selaniters.
\bibverse{6} Aller Kinder Perez, die zu Jerusalem
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8802'', waren vierhundert und
achtundsechzig, tüchtige Leute. \bibverse{7} Dies sind die Kinder
Benjamin: Sallu, der Sohn Mesullams, des Sohnes Joeds, des Sohnes
Pedajas, des Sohnes Kolajas, des Sohnes Maasejas, des Sohnes Ithiels,
des Sohnes Jesaja's, \bibverse{8} und nach ihm Gabbai, Sallai,
neunhundert und achtundzwanzig; \bibverse{9} und Joel, der Sohn Sichris,
war ihr Vorsteher, und Juda, der Sohn Hasnuas, über den andern Teil der
Stadt. \bibverse{10} Von den Priestern wohnten daselbst Jedaja, der Sohn
Jojaribs, Jachin, \bibverse{11} Seraja, der Sohn Hilkias, des Sohnes
Mesullams, des Sohnes Zadoks, des Sohnes Merajoths, des Sohnes Ahitobs,
ein Fürst im Hause Gottes, \bibverse{12} und ihre Brüder, die im Hause
schafften, derer waren achthundert und zweiundzwanzig; und Adaja, der
Sohn Jerohams, des Sohnes Pelaljas, des Sohnes Amzis, des Sohnes
Sacharjas, des Sohnes Pashurs, des Sohnes Malchias, \bibverse{13} und
seine Brüder, Oberste der Vaterhäuser, zweihundert und zweiundvierzig;
und Amassai, der Sohn Asareels, des Sohnes Ahsais, des Sohnes
Mesillemoths, des Sohnes Immers, \bibverse{14} und ihre Brüder,
gewaltige Männer, hundert und achtundzwanzig; und ihr Vorsteher war
Sabdiel, der Sohn Gedolims. \bibverse{15} Von den Leviten: Semaja, der
Sohn Hassubs, des Sohnes Asrikams, des Sohnes Hasabjas, des Sohnes
Bunnis, \bibverse{16} und Sabthai und Josabad, aus der Leviten Obersten,
an den äußerlichen Geschäften im Hause Gottes, \bibverse{17} und
Matthanja, der Sohn Michas, des Sohnes Sabdis, des Sohnes Asaphs, der
das Haupt war, Dankx-morph=``strongMorph:TH8686'' anzuheben zum Gebet,
und Bakbukja, der andere unter seinen Brüdern, und Abda, der Sohn
Sammuas, des Sohnes Galals, des Sohnes Jedithuns. \bibverse{18} Alle
Leviten in der heiligen Stadt waren zweihundert und vierundachtzig.
\bibverse{19} Und die Torhüter: Akkub und Talmon und ihre Brüder, die in
den Toren hütetenx-morph=``strongMorph:TH8802'', waren hundert und
zweiundsiebzig. \bibverse{20} Das andere Israel aber, Priester und
Leviten, waren in allen Städten Juda's, ein jeglicher in seinem Erbteil.
\bibverse{21} Und die Tempelknechte
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8802'' am Ophel; und Ziha und Gispa waren
über die Tempelknechte. \bibverse{22} Der Vorsteher aber über die
Leviten zu Jerusalem war Usi, der Sohn Banis, des Sohnes Hasabjas, des
Sohnes Matthanjas, des Sohnes Michas, aus den Kindern Asaphs, den
Sängernx-morph=``strongMorph:TH8789'', für das Geschäft im Hause Gottes.
\bibverse{23} Denn es war des Königs Gebot über sie, daß man den
Sängernx-morph=``strongMorph:TH8789'' treulich gäbe, einen jeglichen Tag
seine Gebühr. \bibverse{24} Und Pethahja, der Sohn Mesesabeels, aus den
Kindern Serahs, des Sohnes Juda's, war zu Handen des Königs in allen
Geschäften an das Volk. \bibverse{25} Und der Kinder Juda, die außen auf
den Dörfern auf ihrem Lande waren, wohntenx-morph=``strongMorph:TH8804''
etliche zu Kirjath-Arba und seinen Ortschaften und zu Dibon und seinen
Ortschaften und zu Kabzeel und seinen Ortschaften \bibverse{26} und zu
Jesua, Molada, Beth-Pelet, \bibverse{27} Hazar-Sual, Beer-Seba und ihren
Ortschaften \bibverse{28} und zu Ziklag und Mechona und ihren
Ortschaften \bibverse{29} und zu En-Rimmon, Zora, Jarmuth, \bibverse{30}
Sanoah, Adullam und ihren Dörfern, zu Lachis und auf seinem Felde, zu
Aseka und seinen Ortschaften. Und sie lagerten
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' von Beer-Seba an bis an das Tal
Hinnom. \bibverse{31} Die Kinder Benjamin aber wohnten von Geba an zu
Michmas, Aja, Beth-El und seinen Ortschaften \bibverse{32} und zu
Anathoth, Nob, Ananja, \bibverse{33} Hazor, Rama, Gitthaim,
\bibverse{34} Hadid, Zeboim, Neballat, \bibverse{35} Lod und Ono im Tal
der Zimmerleutex-morph=``strongMorph:TH8677''. \bibverse{36} Und etliche
Leviten, die Teile in Juda hatten, wohnten unter Benjamin.

\hypertarget{section-11}{%
\section{12}\label{section-11}}

\bibverse{1} Dies sind die Priester und die Leviten, die mit Serubabel,
dem Sohn Sealthiels, und mit Jesua
heraufzogenx-morph=``strongMorph:TH8804'': Seraja, Jeremia, Esra,
\bibverse{2} Amarja, Malluch, Hattus, \bibverse{3} Sechanja, Rehum,
Meremoth, \bibverse{4} Iddo, Ginthoi, Abia, \bibverse{5} Mijamin,
Maadja, Bilga, \bibverse{6} Semaja, Jojarib, Jedaja, \bibverse{7} Sallu,
Amok, Hilkia und Jedaja. Dies waren die Häupter unter den Priestern und
ihren Brüdern zu den Zeiten Jesuas. \bibverse{8} Die Leviten aber waren
diese: Jesua, Binnui, Kadmiel, Serebja, Juda und Matthanja, der hatte
das Dankamt mit seinen Brüdern; \bibverse{9} Bakbukja und Unni, ihre
Brüder, waren ihnen gegenüber zum Dienst. \bibverse{10} Jesua
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Jojakim, Jojakim
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Eljasib, Eljasib
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Jojada, \bibverse{11} Jojada
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Jonathan, Jonathan
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8689'' Jaddua. \bibverse{12} Und zu den
Zeiten Jojakims warenx-morph=``strongMorph:TH8804'' diese Oberste der
Vaterhäuser unter den Priestern: nämlich von Seraja war Meraja, von
Jeremia war Hananja, \bibverse{13} von Esra war Mesullam, von Amarja war
Johanan, \bibverse{14} von Malluch war Jonathan, von Sebanja war Joseph,
\bibverse{15} von Harim war Adna, von Merajoth war Helkai, \bibverse{16}
von Iddo war Sacharja, von Ginthon war Mesullam, \bibverse{17} von Abia
war Sichri, von Minjamin-Moadja war Piltai, \bibverse{18} von Bilga war
Sammua, von Semaja war Jonathan, \bibverse{19} von Jojarib war Matthnai,
von Jedaja war Usi, \bibverse{20} von Sallai war Kallai, von Amok war
Eber, \bibverse{21} von Hilkia war Hasabja, von Jedaja war Nathanael.
\bibverse{22} Und zu den Zeiten Eljasibs, Jojadas, Johanans und Jadduas
wurden die Obersten der Vaterhäuser unter den Leviten
aufgeschriebenx-morph=``strongMorph:TH8803'' und die Priester, unter dem
Königreich des Darius, des Persers. \bibverse{23} Es wurden aber die
Kinder Levi, die Obersten der Vaterhäuser,
aufgeschriebenx-morph=``strongMorph:TH8803'' in der Chronik bis zur Zeit
Johanans, des Sohnes Eljasibs. \bibverse{24} Und dies waren die Obersten
unter den Leviten: Hasabja, Serebja und Jesua, der Sohn Kadmiels; und
ihre Brüder neben ihnen, verordnet, zu
lobenx-morph=``strongMorph:TH8763'' und zu
dankenx-morph=``strongMorph:TH8687'', wie es David, der Mann Gottes,
geboten hatte, eine Ordnung um die andere, \bibverse{25} waren
Matthanja, Bakbukja, Obadja. Aber Mesullam, Talmon und Akkub, die
Torhüter, hattenx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Hut an den
Vorratskammern der Tore. \bibverse{26} Diese waren zu den Zeiten
Jojakims, des Sohnes Jesuas, des Sohnes Jozadaks, und zu den Zeiten
Nehemias, des Landpflegers, und des Priesters Esra, des
Schriftgelehrtenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{27} Und bei
der Einweihung der Mauer zu Jerusalem suchte
manx-morph=``strongMorph:TH8765'' die Leviten aus allen ihren Orten, daß
man sie gen Jerusalem brächtex-morph=``strongMorph:TH8687'', zu
haltenx-morph=``strongMorph:TH8800'' Einweihung in Freuden, mit Danken,
mit Singen, mit Zimbeln, Psalter und Harfen. \bibverse{28} Und es
versammelten sichx-morph=``strongMorph:TH8735'' die Kinder der
Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'' von der Gegend um Jerusalem her und
von den Höfen der Netophathiter \bibverse{29} und von
Beth-Gilgalx-morph=``strongMorph:TH8677'' und von den Äckern zu Geba und
Asmaveth; denn die Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'' hatten sich Höfe
gebautx-morph=``strongMorph:TH8804'' um Jerusalem her. \bibverse{30} Und
die Priester und Leviten reinigten sichx-morph=``strongMorph:TH8691''
und reinigtenx-morph=``strongMorph:TH8762'' das Volk, die Tore und die
Mauer. \bibverse{31} Und ich ließ die Fürsten Juda's
obenx-morph=``strongMorph:TH8686'' auf die Mauer steigen und
bestelltex-morph=``strongMorph:TH8686'' zwei große Dankchöre. Die einen
gingen hin zur Rechten oben auf der Mauer zum Misttor hin, \bibverse{32}
und ihnen gingx-morph=``strongMorph:TH8799'' nach Hosaja und die Hälfte
der Fürsten Juda's \bibverse{33} und Asarja, Esra, Mesullam,
\bibverse{34} Juda, Benjamin, Semaja und Jeremia \bibverse{35} und
etliche der Priester-Kinder mit Drommeten, dazu Sacharja, der Sohn
Jonathans, des Sohnes Semajas, des Sohnes Matthanjas, des Sohnes
Michajas, des Sohnes Sakkurs, des Sohnes Asaphs, \bibverse{36} und seine
Brüder: Semaja, Asareel, Milalai, Gilalai, Maai, Nathanael und Juda,
Hanani, mit den Saitenspielen Davids, des Mannes Gottes, Esra aber, der
Schriftgelehrtex-morph=``strongMorph:TH8802'', vor ihnen her.
\bibverse{37} Und zogen zum Brunnentor hin und gingen stracks vor
sichx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf den Stufen zur Stadt Davids, die
Mauer hinauf zu dem Hause Davids hinan und bis an das Wassertor gegen
Morgen. \bibverse{38} Der andere Dankchor
gingx-morph=``strongMorph:TH8802'' ihnen gegenüber, und ich ihm nach und
die Hälfte des Volks, oben auf der Mauer zum Ofenturm hinan und bis an
die breite Mauer \bibverse{39} und zum Tor Ephraim hinan und zum alten
Tor und zum Fischtor und zum Turm Hananeel und zum Turm Mea bis an das
Schaftor, und blieben stehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' im Kerkertor.
\bibverse{40} Und standen alsox-morph=``strongMorph:TH8799'' die zwei
Dankchöre am Hause Gottes, und ich und die Hälfte der Obersten mit mir,
\bibverse{41} und die Priester, nämlich Eljakim, Maaseja, Minjamin,
Michaja, Eljoenai, Sacharja, Hananja mit Drommeten, \bibverse{42} und
Maaseja, Semaja, Eleasar, Usi, Johanan, Malchia, Elam und Eser. Und die
Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'' sangen
lautx-morph=``strongMorph:TH8686'', und Jisrahja war der Vorsteher.
\bibverse{43} Und es wurden desselben Tages große Opfer
geopfertx-morph=``strongMorph:TH8799'', und sie waren
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn Gott hatte ihnen eine große
Freude gemachtx-morph=``strongMorph:TH8765'', daß sich auch die Weiber
und Kinder freutenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und man
hörtex-morph=``strongMorph:TH8735'' die Freude Jerusalems ferne.
\bibverse{44} Zu der Zeit wurden verordnetx-morph=``strongMorph:TH8735''
Männer über die Vorratskammern, darin die Heben, Erstlinge und Zehnten
waren, daß sie sammeln solltenx-morph=``strongMorph:TH8800'' von den
Äckern um die Städte her, auszuteilen nach dem Gesetz für die Priester
und Leviten; denn Juda hatte eine Freude an den Priestern und Leviten,
daß sie standenx-morph=``strongMorph:TH8802'' \bibverse{45} und
wartetenx-morph=``strongMorph:TH8799'' des Dienstes ihres Gottes und des
Dienstes der Reinigung. Und die Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'' und
Torhüter standen nach dem Gebot Davids und seines Sohnes Salomo;
\bibverse{46} denn vormals, zu den Zeiten Davids und Asaphs, wurden
gestiftet die obersten Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'' und
Loblieder und Dankx-morph=``strongMorph:TH8687'' zu Gott. \bibverse{47}
Aber ganz Israel gabx-morph=``strongMorph:TH8802'' den
Sängernx-morph=``strongMorph:TH8789'' und Torhütern Teile zu den Zeiten
Serubabels und Nehemias, einen jeglichen Tag sein Teil; und sie gaben
Geheiligtesx-morph=``strongMorph:TH8688'' für die Leviten, die Leviten
aber gaben Geheiligtesx-morph=``strongMorph:TH8688'' für die Kinder
Aaron.

\hypertarget{section-12}{%
\section{13}\label{section-12}}

\bibverse{1} Und es ward zu der Zeit
gelesenx-morph=``strongMorph:TH8738'' das Buch Mose vor den Ohren des
Volks und ward gefundenx-morph=``strongMorph:TH8738'' darin
geschriebenx-morph=``strongMorph:TH8803'', daß die Ammoniter und
Moabiter sollen nimmermehr in die Gemeinde Gottes
kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'', \bibverse{2} darum daß sie den
Kindern Israel nicht entgegenkamenx-morph=``strongMorph:TH8765'' mit
Brot und Wasser und dingten siex-morph=``strongMorph:TH8799'' wider
Bileam, daß er sie verfluchen solltex-morph=``strongMorph:TH8763''; aber
unser Gott wandtex-morph=``strongMorph:TH8799'' den Fluch in einen
Segen. \bibverse{3} `01961'\textbar x-morph=``strongMorph:TH8799'' Da
sie nun dies Gesetz hörtenx-morph=``strongMorph:TH8800'',
schiedenx-morph=``strongMorph:TH8686'' sie alle Fremdlinge von Israel.
\bibverse{4} Und vor dem hatte der Priester Eljasib, der gesetzt
warx-morph=``strongMorph:TH8803'' über die Kammern am Hause unsres
Gottes, ein Verwandter des Tobia, demselben eine große Kammer gemacht;
\bibverse{5} `01419'x-morph=``strongMorph:TH8799'' und dahin hatten sie
zuvor gelegtx-morph=``strongMorph:TH8804''x-morph=``strongMorph:TH8802''
Speisopfer, Weihrauch, Geräte und die Zehnten vom Getreide, Most und Öl,
die Gebühr der Leviten, Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'' und
Torhüter, dazu die Hebe der Priester. \bibverse{6} Aber bei diesem allem
war ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht zu Jerusalem; denn im
zweiunddreißigsten Jahr Arthahsasthas, des Königs zu Babel, kam
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' zum König, und nach etlicher Zeit
erwarb ichx-morph=``strongMorph:TH8738'' vom König, \bibverse{7} daß ich
gen Jerusalem zogx-morph=``strongMorph:TH8799''. Und ich
merktex-morph=``strongMorph:TH8799'', daß nicht gut war, was Eljasib an
Tobia getan hattex-morph=``strongMorph:TH8804'', da er sich eine Kammer
machtex-morph=``strongMorph:TH8800'' im Hofe am Hause Gottes;
\bibverse{8} und es verdroß michx-morph=``strongMorph:TH8799'' sehr, und
ich warfx-morph=``strongMorph:TH8686'' alle Geräte vom Hause hinaus vor
die Kammer \bibverse{9} und hießx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie
die Kammern reinigtenx-morph=``strongMorph:TH8762''; und ich brachte
wiederx-morph=``strongMorph:TH8686'' dahin das Gerät des Hauses Gottes,
das Speisopfer und den Weihrauch. \bibverse{10} Und ich
erfuhrx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß der Leviten Teile ihnen nicht
gegeben warenx-morph=``strongMorph:TH8738'', derhalben die Leviten und
die Sängerx-morph=``strongMorph:TH8789'', die das Geschäft des Amts
ausrichten solltenx-morph=``strongMorph:TH8802'', geflohen
warenx-morph=``strongMorph:TH8799'', ein jeglicher zu seinen Acker.
\bibverse{11} Da schalt ichx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Obersten
und sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Warum ist das Haus Gottes
verlassenx-morph=``strongMorph:TH8738''? Aber ich
versammeltex-morph=``strongMorph:TH8762'' sie und
stelltex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie an ihre Stätte. \bibverse{12}
Da brachtex-morph=``strongMorph:TH8689'' ganz Juda den Zehnten vom
Getreide, Most und Öl zum Vorrat. \bibverse{13} Und ich
setztex-morph=``strongMorph:TH8799'' über die Vorräte Selemja, den
Priester, und Zadok, den Schriftgelehrtenx-morph=``strongMorph:TH8802'',
und aus den Leviten Pedaja und ihnen zur Hand Hanan, den Sohn Sakkurs,
des Sohnes Matthanjas; denn sie wurden für
treux-morph=``strongMorph:TH8737''
gehaltenx-morph=``strongMorph:TH8738'', und ihnen ward befohlen, ihren
Brüdern auszuteilenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{14}
Gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'', mein Gott, mir daran und tilge
nicht ausx-morph=``strongMorph:TH8686'' meine Barmherzigkeit, die ich an
meines Gottes Hause und an seinem Dienst getan
habex-morph=``strongMorph:TH8804''! \bibverse{15} Zur selben Zeit sah
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' in Juda Kelter
tretenx-morph=``strongMorph:TH8802'' am Sabbat und Garben
hereinbringenx-morph=``strongMorph:TH8688'' und Esel,
beladenx-morph=``strongMorph:TH8802'' mit Wein, Trauben, Feigen und
allerlei Last, gen Jerusalem bringenx-morph=``strongMorph:TH8688'' am
Sabbattag. Und ich zeugtex-morph=``strongMorph:TH8686'' wider sie des
Tages, da sie die Nahrung verkauftenx-morph=``strongMorph:TH8800''.
\bibverse{16} Es wohnten auch Tyrer darinx-morph=``strongMorph:TH8804'';
die brachtenx-morph=``strongMorph:TH8688''
Fischex-morph=``strongMorph:TH8675'' und allerlei Ware und
verkauften'sx-morph=``strongMorph:TH8802'' am Sabbat den Kinder Juda's
in Jerusalem. \bibverse{17} Da schalt ichx-morph=``strongMorph:TH8799''
die Obersten in Juda und sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihnen:
Was ist das für ein böses Ding, das ihr
tutx-morph=``strongMorph:TH8802'', und
brechtx-morph=``strongMorph:TH8764'' den Sabbattag? \bibverse{18}
Tatenx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht eure Väter also, und unser
Gott führtex-morph=``strongMorph:TH8686'' all dies Unglück über uns und
über diese Stadt? Und ihr machtx-morph=``strongMorph:TH8686'' des Zorns
über Israel noch mehrx-morph=``strongMorph:TH8688'', daß ihr den Sabbat
brechtx-morph=``strongMorph:TH8763''! \bibverse{19}
Undx-morph=``strongMorph:TH8799'' da es in den Toren zu Jerusalem dunkel
wardx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor dem Sabbat, hieß
ichx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Türen
zuschließenx-morph=``strongMorph:TH8735'' und
befahlx-morph=``strongMorph:TH8799'', man sollte sie nicht
auftunx-morph=``strongMorph:TH8799'' bis nach dem Sabbat. Und ich
bestelltex-morph=``strongMorph:TH8689'' meiner Leute etliche an die
Tore, daß man keine Last hereinbrächtex-morph=``strongMorph:TH8799'' am
Sabbattage. \bibverse{20} Da blieben die
Krämerx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
Verkäuferx-morph=``strongMorph:TH8802'' mit allerlei Ware über
Nachtx-morph=``strongMorph:TH8799'' draußen vor Jerusalem, ein Mal oder
zwei. \bibverse{21} Da zeugte ichx-morph=``strongMorph:TH8686'' wider
sie und sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihnen: Warum bleibt ihr
über Nachtx-morph=``strongMorph:TH8801'' um die Mauer? Werdet ihr's noch
einmal tunx-morph=``strongMorph:TH8799'', so will ich Hand an euch
legenx-morph=``strongMorph:TH8799''. Von der Zeit an kamen
siex-morph=``strongMorph:TH8804'' des Sabbats nicht. \bibverse{22} Und
ich sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu den Leviten, daß sie sich
reinigtenx-morph=``strongMorph:TH8799''x-morph=``strongMorph:TH8693''
und kämenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
hütetenx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Tore, zu
heiligenx-morph=``strongMorph:TH8763'' den Sabbattag. Mein Gott,
gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'' mir des auch und
schonex-morph=``strongMorph:TH8798'' mein nach deiner großen
Barmherzigkeit. \bibverse{23} Ich sahx-morph=``strongMorph:TH8804'' auch
zu der Zeit Juden, die Weiber genommen
hattenx-morph=``strongMorph:TH8689'' von Asdod, Ammon und Moab.
\bibverse{24} Und ihre Kinder redetenx-morph=``strongMorph:TH8764'' die
Hälfte asdodisch und konntenx-morph=``strongMorph:TH8688'' nicht jüdisch
redenx-morph=``strongMorph:TH8763'', sondern nach der Sprache eines
jeglichen Volks. \bibverse{25} Und ich
schaltx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie und
fluchtex-morph=``strongMorph:TH8762'' ihnen und
schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'' etliche Männer und raufte
siex-morph=``strongMorph:TH8799'' und nahm einen Eid von
ihnenx-morph=``strongMorph:TH8686'' bei Gott: Ihr sollt eure Töchter
nicht gebenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihren Söhnen noch ihre Töchter
nehmenx-morph=``strongMorph:TH8799'' euren Söhnen oder euch selbst.
\bibverse{26} Hat nicht Salomo, der König Israels, daran
gesündigtx-morph=``strongMorph:TH8804''? Und
warx-morph=``strongMorph:TH8804'' doch in vielen Heiden kein König ihm
gleich, und er
warx-morph=``strongMorph:TH8804''x-morph=``strongMorph:TH8803'' seinem
Gott lieb, und Gott setztex-morph=``strongMorph:TH8799'' ihn zum König
über ganz Israel; dennoch machten ihn die ausländischen Weiber
sündigenx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{27} Und von euch muß
man das hörenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß ihr solches Übel
tutx-morph=``strongMorph:TH8800'', euch an unserm Gott zu
vergreifenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und ausländische Weiber zu
nehmenx-morph=``strongMorph:TH8687''? \bibverse{28} Und einer aus den
Kindern Jojadas, des Sohnes Eljasibs, des Hohenpriesters, war
Saneballats, des Horoniters, Eidam; aber ich
jagtex-morph=``strongMorph:TH8686'' ihn von mir. \bibverse{29}
Gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'' an sie, mein Gott, daß sie das
Priestertum befleckt haben und den Bund des Priestertums und der
Leviten! \bibverse{30} Also reinigte ichx-morph=``strongMorph:TH8765''
sie von allem Ausländischen und bestelltex-morph=``strongMorph:TH8686''
den Dienst der Priester und Leviten, einen jeglichen zu seinem Geschäft,
\bibverse{31} und für die Opfergaben an Holz zu
bestimmtenx-morph=``strongMorph:TH8794'' Zeiten und für die Erstlinge.
Gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'' meiner, mein Gott, im Besten!
