\hypertarget{section}{%
\section{1}\label{section}}

\bibverse{1} Wohl dem, der nicht wandeltx-morph=``strongMorph:TH8804''
im Rat der Gottlosen noch trittx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf den
Weg Sünder noch sitztx-morph=``strongMorph:TH8804'', da die
Spötterx-morph=``strongMorph:TH8801'' sitzen, \bibverse{2} sondern hat
Lust zum Gesetz des HERRN und redetx-morph=``strongMorph:TH8799'' von
seinem Gesetz Tag und Nacht! \bibverse{3} Der
istx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie ein Baum,
gepflanztx-morph=``strongMorph:TH8803'' an den Wasserbächen, der seine
Frucht bringtx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu seiner Zeit, und seine
Blätter verwelkenx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht; und was er
machtx-morph=``strongMorph:TH8799'', das gerät
wohlx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{4} Aber so sind die
Gottlosen nicht, sondern wie Spreu, die der Wind
verstreutx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{5} Darum bleiben die
Gottlosen nichtx-morph=``strongMorph:TH8799'' im Gericht noch die Sünder
in der Gemeinde der Gerechten. \bibverse{6} Denn der HERR
kenntx-morph=``strongMorph:TH8802'' den Weg der Gerechten; aber der
Gottlosen Weg vergehtx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-1}{%
\section{2}\label{section-1}}

\bibverse{1} Warum tobenx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Heiden, und
die Völker redenx-morph=``strongMorph:TH8799'' so vergeblich?
\bibverse{2} Die Könige der Erde lehnen sich
aufx-morph=``strongMorph:TH8691'', und die
Herrenx-morph=``strongMorph:TH8802''
ratschlagenx-morph=``strongMorph:TH8738'' miteinander wider den HERRN
und seinen Gesalbten: \bibverse{3} ``Lasset uns
zerreißenx-morph=''strongMorph:TH8762" ihre Bande und von uns
werfenx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihre Seile!'' \bibverse{4} Aber der
im Himmel wohntx-morph=``strongMorph:TH8802'',
lachtx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihrer, und der Herr spottet
ihrerx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{5} Er wird einst mit
ihnen redenx-morph=``strongMorph:TH8762'' in seinem Zorn, und mit seinem
Grimm wird er sie schreckenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{6}
``Aber ich habe meinen König eingesetztx-morph=''strongMorph:TH8804" auf
meinem heiligen Berg Zion.'' \bibverse{7} Ich will von der Weisheit
predigenx-morph=``strongMorph:TH8762'', daß der HERR zu mir gesagt
hatx-morph=``strongMorph:TH8804'': ``Du bist mein Sohn, heute habe ich
dich gezeugetx-morph=''strongMorph:TH8804``: \bibverse{8}
heischex-morph=''strongMorph:TH8798" von mir, so will ich dir Heiden zum
Erbe gebenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und der Welt Enden zum
Eigentum. \bibverse{9} Du sollst sie mit einem eisernen Zepter
zerschlagenx-morph=``strongMorph:TH8799''; wie
Töpfex-morph=``strongMorph:TH8802'' sollst du sie
zerschmeißenx-morph=``strongMorph:TH8762''.'' \bibverse{10} So lasset
euch nun weisenx-morph=``strongMorph:TH8685'', ihr Könige, und lasset
euch züchtigenx-morph=``strongMorph:TH8734'', ihr
Richterx-morph=``strongMorph:TH8802'' auf Erden! \bibverse{11}
Dientx-morph=``strongMorph:TH8798'' dem HERRN mit Furcht und freut
euchx-morph=``strongMorph:TH8798'' mit Zittern! \bibverse{12}
Küßtx-morph=``strongMorph:TH8761'' den Sohn, daß er nicht
zürnex-morph=``strongMorph:TH8799'' und ihr
umkommtx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf dem Wege; denn sein Zorn wird
bald entbrennenx-morph=``strongMorph:TH8799''. Aber wohl allen, die auf
ihn trauenx-morph=``strongMorph:TH8802''!

\hypertarget{section-2}{%
\section{3}\label{section-2}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids, da er flohx-morph=``strongMorph:TH8800''
vor seinem Sohn Absalom. Ach HERR, wie sind meiner Feinde so
vielx-morph=``strongMorph:TH8804'' und setzen sich so viele wider
michx-morph=``strongMorph:TH8801''! \bibverse{2} Viele
sagenx-morph=``strongMorph:TH8802'' von meiner Seele: Sie hat keine
Hilfe bei Gott. (Sela.) \bibverse{3} Aber du, HERR, bist der Schild für
mich und der mich zu Ehren setzt und mein Haupt
aufrichtetx-morph=``strongMorph:TH8688''. \bibverse{4} Ich
rufex-morph=``strongMorph:TH8799'' an mit meiner Stimme den HERRN; so
erhörtx-morph=``strongMorph:TH8799'' er mich von seinem heiligen Berge.
(Sela.) \bibverse{5} Ich liegex-morph=``strongMorph:TH8804'' und
schlafex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
erwachex-morph=``strongMorph:TH8689''; denn der HERR
hältx-morph=``strongMorph:TH8799'' mich. \bibverse{6} Ich fürchte
michx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht vor viel Tausenden, die sich
umher gegen mich legenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{7}
Aufx-morph=``strongMorph:TH8798'', HERR,
hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'' mir, mein Gott! denn du
schlägstx-morph=``strongMorph:TH8689'' alle meine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' auf den Backen und
zerschmetterstx-morph=``strongMorph:TH8765'' der Gottlosen Zähne.
\bibverse{8} Bei dem HERRN findet man Hilfe. Dein Segen komme über dein
Volk! (Sela.)

\hypertarget{section-3}{%
\section{4}\label{section-3}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'', auf Saitenspiel.
Erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich, wenn ich
rufex-morph=``strongMorph:TH8800'', Gott meiner Gerechtigkeit, der du
mich tröstestx-morph=``strongMorph:TH8689'' in Angst; sei mir
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mein Gebet! \bibverse{2} Liebe
Herren, wie lange soll meine Ehre geschändet werden? Wie habt ihr das
Eitle so liebx-morph=``strongMorph:TH8799'' und die Lüge so
gernx-morph=``strongMorph:TH8762''! (Sela.) \bibverse{3}
Erkennetx-morph=``strongMorph:TH8798'' doch, daß der HERR seine Heiligen
wunderbar führtx-morph=``strongMorph:TH8689''; der HERR
hörtx-morph=``strongMorph:TH8799'', wenn ich ihn
anrufex-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{4} Zürnet
ihrx-morph=``strongMorph:TH8798'', so
sündigetx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht.
Redetx-morph=``strongMorph:TH8798'' mit eurem Herzen auf dem Lager und
harretx-morph=``strongMorph:TH8798''. (Sela.) \bibverse{5}
Opfertx-morph=``strongMorph:TH8798'' Gerechtigkeit und
hoffetx-morph=``strongMorph:TH8798'' auf den HERRN. \bibverse{6} Viele
sagenx-morph=``strongMorph:TH8802'': ``Wer wird uns Gutes sehen
lassenx-morph=''strongMorph:TH8686``?'' Aber, HERR,
erhebex-morph=``strongMorph:TH8798'' über uns das Licht deines
Antlitzes! \bibverse{7} Du erfreuestx-morph=``strongMorph:TH8804'' mein
Herz, ob jene gleich viel Wein und Korn
habenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{8} Ich
liegex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
schlafex-morph=``strongMorph:TH8799'' ganz mit Frieden; denn allein du,
HERR, hilfst mir, daß ich sicher wohnex-morph=``strongMorph:TH8686''.

\hypertarget{section-4}{%
\section{5}\label{section-4}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'', für das Erbe. HERR,
hörex-morph=``strongMorph:TH8685'' meine Worte, merke
aufx-morph=``strongMorph:TH8798'' meine Rede! \bibverse{2}
Vernimmx-morph=``strongMorph:TH8685'' mein Schreien, mein König und mein
Gott; denn ich will vor dir betenx-morph=``strongMorph:TH8691''.
\bibverse{3} HERR, frühe wollest du meine Stimme
hörenx-morph=``strongMorph:TH8799''; frühe will ich mich zu dir
schickenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
aufmerkenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{4} Denn du bist nicht
ein Gott, dem gottloses Wesen gefällt; wer böse ist, bleibt nicht vor
dirx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{5} Die
Ruhmredigenx-morph=``strongMorph:TH8802''
bestehenx-morph=``strongMorph:TH8691'' nicht vor deinen Augen; du bist
feindx-morph=``strongMorph:TH8804'' allen
Übeltäternx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{6} Du bringst die
Lügnerx-morph=``strongMorph:TH8802'' umx-morph=``strongMorph:TH8762'';
der HERR hat Greuelx-morph=``strongMorph:TH8762'' an den Blutgierigen
und Falschen. \bibverse{7} Ich aber will in dein Haus
gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf deine große Güte und
anbetenx-morph=``strongMorph:TH8691'' gegen deinen heiligen Tempel in
deiner Furcht. \bibverse{8} HERR, leite
michx-morph=``strongMorph:TH8798'' in deiner Gerechtigkeit um meiner
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' willen;
richtex-morph=``strongMorph:TH8685'' deinen Weg vor mir her.
\bibverse{9} Denn in ihrem Munde ist nichts
Gewissesx-morph=``strongMorph:TH8737''; ihr Inwendiges ist Herzeleid.
Ihr Rachen ist ein offenesx-morph=``strongMorph:TH8803'' Grab; denn mit
ihren Zungen heucheln siex-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{10}
Sprich sie schuldigx-morph=``strongMorph:TH8685'', Gott, daß sie
fallenx-morph=``strongMorph:TH8799'' von ihrem Vornehmen. Stoße sie
ausx-morph=``strongMorph:TH8685'' um ihrer großen Übertretungen willen;
denn sie sind widerspenstigx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{11}
Laß sich freuenx-morph=``strongMorph:TH8799'' alle, die auf dich
trauenx-morph=``strongMorph:TH8802''; ewiglich laß sie
rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762'', denn du
beschirmstx-morph=``strongMorph:TH8686'' sie; fröhlich laß
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' in dir, die deinen Namen
liebenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{12} Denn du, HERR,
segnestx-morph=``strongMorph:TH8762'' die Gerechten; du
krönestx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie mit Gnade wie mit einem
Schild.

\hypertarget{section-5}{%
\section{6}\label{section-5}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'', auf acht Saiten. Ach HERR,
strafex-morph=``strongMorph:TH8686'' mich nicht in deinem Zorn und
züchtigex-morph=``strongMorph:TH8762'' mich nicht in deinem Grimm!
\bibverse{2} HERR, sei mir gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798'', denn
ich bin schwach; heilex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich, HERR, denn
meine Gebeine sind erschrockenx-morph=``strongMorph:TH8738'',
\bibverse{3} und meine Seele ist sehr
erschrockenx-morph=``strongMorph:TH8738''. Ach du, HERR, wie lange!
\bibverse{4} Wende dichx-morph=``strongMorph:TH8798'', HERR, und
errettex-morph=``strongMorph:TH8761'' meine Seele;
hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'' mir um deiner Güte willen!
\bibverse{5} Denn im Tode gedenkt man dein nicht; wer will dir bei den
Toten dankenx-morph=``strongMorph:TH8686''? \bibverse{6} Ich bin so
müdex-morph=``strongMorph:TH8804'' vom Seufzen; ich
schwemmex-morph=``strongMorph:TH8686'' mein Bett die ganze Nacht und
netzex-morph=``strongMorph:TH8686'' mit meinen Tränen mein Lager.
\bibverse{7} Meine Gestalt ist verfallenx-morph=``strongMorph:TH8804''
vor Trauern und alt ist gewordenx-morph=``strongMorph:TH8804''; denn ich
werde allenthalben geängstetx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{8}
Weichetx-morph=``strongMorph:TH8798'' von mir, alle
Übeltäterx-morph=``strongMorph:TH8802''; denn der HERR
hörtx-morph=``strongMorph:TH8804'' mein Weinen, \bibverse{9} der HERR
hörtx-morph=``strongMorph:TH8804'' mein Flehen; mein Gebet nimmt der
HERR anx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{10} Es müssen alle
meine Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' zu Schanden
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sehr
erschreckenx-morph=``strongMorph:TH8735'', sich
zurückkehrenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und zu Schanden
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' plötzlich.

\hypertarget{section-6}{%
\section{7}\label{section-6}}

\bibverse{1} Die Unschuld Davids, davon er
sangx-morph=``strongMorph:TH8804'' dem HERRN von wegen der Worte des
Chus, des Benjaminiten. Auf dich, HERR, traue
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'', mein Gott.
Hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'' mir von allen meinen
Verfolgernx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' mich, \bibverse{2} daß sie nicht
wie Löwen meine Seele erhaschenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
zerreißenx-morph=``strongMorph:TH8802'', weil kein
Erretterx-morph=``strongMorph:TH8688'' da ist. \bibverse{3} HERR, mein
Gott, habe ich solches getanx-morph=``strongMorph:TH8804'' und ist
Unrecht in meinen Händen; \bibverse{4} habe ich Böses
vergoltenx-morph=``strongMorph:TH8804'' denen, so friedlich mit mir
lebtenx-morph=``strongMorph:TH8802'', oder
diex-morph=``strongMorph:TH8762'', so mir ohne Ursache feind waren,
beschädigtx-morph=``strongMorph:TH8802'': \bibverse{5} so
verfolgex-morph=``strongMorph:TH8762'' mein
Feindx-morph=``strongMorph:TH8802'' meine Seele und
ergreifex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie und
tretex-morph=``strongMorph:TH8799'' mein Leben zu Boden und
legex-morph=``strongMorph:TH8686'' meine Ehre in den Staub. (Sela.)
\bibverse{6} Stehe aufx-morph=``strongMorph:TH8798'', HERR, in deinem
Zorn, erhebe dichx-morph=``strongMorph:TH8734'' über den Grimm meiner
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' und wache
aufx-morph=``strongMorph:TH8798'' zu mir, der du Gericht verordnet
hastx-morph=``strongMorph:TH8765'', \bibverse{7} daß sich die Völker um
dichx-morph=``strongMorph:TH8779'' sammeln; und über ihnen kehre
wiederx-morph=``strongMorph:TH8798'' zur Höhe. \bibverse{8} Der HERR ist
Richterx-morph=``strongMorph:TH8799'' über die Völker.
Richtex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich, HERR, nach deiner
Gerechtigkeit und Frömmigkeit! \bibverse{9} Laß der Gottlosen Bosheit
ein Ende werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
förderex-morph=``strongMorph:TH8787'' die Gerechten; denn du
prüfstx-morph=``strongMorph:TH8802'' Herzen und Nieren. \bibverse{10}
Mein Schild ist bei Gott, der den frommen Herzen
hilftx-morph=``strongMorph:TH8688''. \bibverse{11} Gott ist ein rechter
Richterx-morph=``strongMorph:TH8802'' und ein Gott, der täglich
drohtx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{12} Will man sich nicht
bekehrenx-morph=``strongMorph:TH8799'', so hat er sein Schwert
gewetztx-morph=``strongMorph:TH8799'' und seinen Bogen
gespanntx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
zieltx-morph=``strongMorph:TH8787'' \bibverse{13} und hat darauf
gelegtx-morph=``strongMorph:TH8689'' tödliche Geschosse; seine Pfeile
hat er zugerichtetx-morph=``strongMorph:TH8801'', zu
verderbenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{14} Siehe, der hat
Böses im Sinnx-morph=``strongMorph:TH8762''; mit Unglück ist er
schwangerx-morph=``strongMorph:TH8804'' und wird Lüge
gebärenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{15} Er hat eine Grube
gegrabenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
ausgehöhltx-morph=``strongMorph:TH8799'' und ist in die Grube
gefallenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die er gemacht
hatx-morph=``strongMorph:TH8799'', \bibverse{16} Sein Unglück wird auf
seinen Kopf kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sein Frevel auf
seinen Scheitel fallenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{17} Ich
dankex-morph=``strongMorph:TH8686'' dem HERRN um seiner Gerechtigkeit
willen und will lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'' den Namen des HERRN,
des Allerhöchsten.

\hypertarget{section-7}{%
\section{8}\label{section-7}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'', auf der Gittith. HERR, unser
Herrscher, wie herrlich ist dein Name in allen Landen, du, den man
lobtx-morph=``strongMorph:TH8798'' im Himmel! \bibverse{2} Aus dem Munde
der jungen Kinder und Säuglingex-morph=``strongMorph:TH8802'' hast du
eine Macht zugerichtetx-morph=``strongMorph:TH8765'' um deiner
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' willen, daß du
vertilgestx-morph=``strongMorph:TH8687'' den
Feindx-morph=``strongMorph:TH8802'' und den
Rachgierigenx-morph=``strongMorph:TH8693''. \bibverse{3} Wenn ich
sehex-morph=``strongMorph:TH8799'' die Himmel, deiner Finger Werk, den
Mond und die Sterne, die du bereitet hastx-morph=``strongMorph:TH8790'':
\bibverse{4} was ist der Mensch, daß du seiner
gedenkstx-morph=``strongMorph:TH8799'', und des Menschenkind, daß du
sich seiner annimmstx-morph=``strongMorph:TH8799''? \bibverse{5} Du hast
ihn wenig niedriger gemachtx-morph=``strongMorph:TH8762'' denn Gott, und
mit Ehre und Schmuck hast du ihn gekröntx-morph=``strongMorph:TH8762''.
\bibverse{6} Du hast ihn zum Herrn gemachtx-morph=``strongMorph:TH8686''
über deiner Hände Werk; alles hast du unter seine Füße
getanx-morph=``strongMorph:TH8804'': \bibverse{7} Schafe und Ochsen
allzumal, dazu auch die wilden Tiere, \bibverse{8} die Vögel unter dem
Himmel und die Fische im Meer und was im Meer
gehtx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{9} HERR, unser Herrscher,
wie herrlich ist dein Name in allen Landen!

\hypertarget{section-8}{%
\section{9}\label{section-8}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids, von der schönen Jugend,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Ich
dankex-morph=``strongMorph:TH8686'' dem HERRN von ganzem Herzen und
erzählex-morph=``strongMorph:TH8762'' alle deine
Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737''. \bibverse{2} Ich freue
michx-morph=``strongMorph:TH8799'' und bin fröhlich in
dirx-morph=``strongMorph:TH8799'' und lobex-morph=``strongMorph:TH8762''
deinen Namen, du Allerhöchster, \bibverse{3} daß du meine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' hinter sich getrieben
hastx-morph=``strongMorph:TH8800''; sie sind
gefallenx-morph=``strongMorph:TH8735'' und
umgekommenx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor dir. \bibverse{4} Denn du
führest mein Recht und meine Sache ausx-morph=``strongMorph:TH8804''; du
sitzestx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf dem Stuhl, ein rechter
Richterx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{5} Du
schiltstx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Heiden und bringst die
Gottlosen umx-morph=``strongMorph:TH8765''; ihren Namen
vertilgstx-morph=``strongMorph:TH8804'' du immer und ewiglich.
\bibverse{6} Die Schwerter des Feindesx-morph=``strongMorph:TH8802''
haben ein Endex-morph=``strongMorph:TH8804''; die
Städtex-morph=``strongMorph:TH8676'' hast du
umgekehrtx-morph=``strongMorph:TH8804''; ihr Gedächtnis ist
umgekommenx-morph=``strongMorph:TH8804'' samt ihnen. \bibverse{7} Der
HERR aber bleibtx-morph=``strongMorph:TH8799'' ewiglich; er hat seinen
Stuhl bereitetx-morph=``strongMorph:TH8790'' zum Gericht, \bibverse{8}
und er wird den Erdboden recht richtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
die Völker regieren rechtschaffenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{9} Und der HERR ist des Armen Schutz, ein Schutz in der Not.
\bibverse{10} Darum hoffen auf dichx-morph=``strongMorph:TH8799'', die
deinen Namen kennenx-morph=``strongMorph:TH8802''; denn du verlässest
nichtx-morph=``strongMorph:TH8804'', die dich, HERR,
suchenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{11}
Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN, der zu Zion
wohntx-morph=``strongMorph:TH8802'';
verkündigetx-morph=``strongMorph:TH8685'' unter den Völkern sein Tun!
\bibverse{12} Denn er gedenktx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
fragtx-morph=``strongMorph:TH8802'' nach ihrem Blut; er
vergißtx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht des Schreiens der
Armenx-morph=``strongMorph:TH8675''. \bibverse{13} HERR, sei mir
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798'';
siehex-morph=``strongMorph:TH8798'' an mein Elend unter den
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802'', der du mich
erhebstx-morph=``strongMorph:TH8789'' aus den Toren des Todes,
\bibverse{14} auf daß ich erzählex-morph=``strongMorph:TH8762'' all
deinen Preis in den Toren der Tochter Zion, daß ich fröhlich
seix-morph=``strongMorph:TH8799'' über deine Hilfe. \bibverse{15} Die
Heiden sind versunkenx-morph=``strongMorph:TH8804'' in der Grube, die
sie zugerichtet hattenx-morph=``strongMorph:TH8804''; ihr Fuß ist
gefangenx-morph=``strongMorph:TH8738'' in dem Netz, das sie gestellt
hattenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{16} So
erkenntx-morph=``strongMorph:TH8738'' man, daß der HERR Recht
schafftx-morph=``strongMorph:TH8804''. Der Gottlose ist
verstricktx-morph=``strongMorph:TH8804'' in dem Werk seiner Hände.
(Zwischenspiel. Sela.) \bibverse{17} Ach daß die Gottlosen müßten zur
Hölle gekehrt werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', alle Heiden, die
Gottes vergessen! \bibverse{18} Denn er wird des Armen nicht so ganz
vergessenx-morph=``strongMorph:TH8735'', und die Hoffnung der
Elendenx-morph=``strongMorph:TH8675'' wird nicht verloren
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' ewiglich. \bibverse{19} HERR, stehe
aufx-morph=``strongMorph:TH8798'', daß die Menschen nicht Oberhand
habenx-morph=``strongMorph:TH8799''; laß alle Heiden vor dir gerichtet
werdenx-morph=``strongMorph:TH8735''! \bibverse{20}
Gibx-morph=``strongMorph:TH8798'' ihnen, HERR, einen
Meisterx-morph=``strongMorph:TH8675'', daß die Heiden
erkennenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie Menschen sind. (Sela.)

\hypertarget{section-9}{%
\section{10}\label{section-9}}

\bibverse{1} HERR, warum trittst dux-morph=``strongMorph:TH8799'' so
ferne, verbirgst dichx-morph=``strongMorph:TH8686'' zur Zeit der Not?
\bibverse{2} Weil der Gottlose Übermut
treibtx-morph=``strongMorph:TH8799'', muß der Elende leiden; sie hängen
sichx-morph=``strongMorph:TH8735'' aneinander und erdenken böse
Tückex-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{3} Denn der Gottlose
rühmtx-morph=``strongMorph:TH8765'' sich seines Mutwillens, und der
Geizigex-morph=``strongMorph:TH8802'' sagtx-morph=``strongMorph:TH8765''
dem Herrn ab und lästertx-morph=``strongMorph:TH8765'' ihn. \bibverse{4}
Der Gottlose meint in seinem Stolz, er
fragex-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht darnach; in allen seinen
Tücken hält er Gott für nichts. \bibverse{5} Er fährt
fortx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit seinem Tun immerdar; deine
Gerichte sind ferne von ihm; er handelt
trotzigx-morph=``strongMorph:TH8686'' mit allen seinen
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{6} Er
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' in seinem Herzen: Ich werde
nimmermehr darniederliegenx-morph=``strongMorph:TH8735''; es wird für
und für keine Not haben. \bibverse{7} Sein Mund ist
vollx-morph=``strongMorph:TH8804'' Fluchens, Falschheit und Trugs; seine
Zunge richtet Mühe und Arbeit an. \bibverse{8} Er
sitztx-morph=``strongMorph:TH8799'' und lauert in den Dörfern; er
erwürgtx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Unschuldigen heimlich; seine
Augen spähenx-morph=``strongMorph:TH8799'' nach dem Armen. \bibverse{9}
Er lauertx-morph=``strongMorph:TH8799'' im Verborgenen wie ein Löwe in
der Höhle; er lauertx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß er den Elenden
erhaschex-morph=``strongMorph:TH8800'', und er
haschtx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihn, wenn er ihn in sein Netz
ziehtx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{10} Er
zerschlägtx-morph=``strongMorph:TH8799'' und drückt
niederx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
stößtx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu Boden den
Armenx-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8676'' mit
Gewalt. \bibverse{11} Er sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' in seinem
Herzen: Gott hat's vergessenx-morph=``strongMorph:TH8804''; er hat sein
Antlitz verborgenx-morph=``strongMorph:TH8689'', er wird's nimmermehr
sehenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{12} Stehe
aufx-morph=``strongMorph:TH8798'', HERR; Gott,
erhebex-morph=``strongMorph:TH8798'' deine Hand;
vergißx-morph=``strongMorph:TH8799'' der
Elendenx-morph=``strongMorph:TH8675'' nicht! \bibverse{13} Warum soll
der Gottlose Gott lästernx-morph=``strongMorph:TH8765'' und in seinem
Herzen sprechenx-morph=``strongMorph:TH8804'': Du fragest nicht
darnachx-morph=``strongMorph:TH8799''? \bibverse{14} Du
siehestx-morph=``strongMorph:TH8804'' ja, denn du
schauestx-morph=``strongMorph:TH8686'' das Elend und den Jammer; es
stehtx-morph=``strongMorph:TH8800'' in deinen Händen. Die Armen
befehlens's dirx-morph=``strongMorph:TH8799''; du bist der Waisen
Helferx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{15}
Zerbrichx-morph=``strongMorph:TH8798'' den Arm des Gottlosen und
suchex-morph=``strongMorph:TH8799'' heim das Böse, so wird man sein
gottlos Wesen nimmer findenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{16}
Der HERR ist König immer und ewiglich; die Heiden müssen aus seinem Land
umkommenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{17} Das Verlangen der
Elenden hörstx-morph=``strongMorph:TH8804'' du, HERR; ihr Herz ist
gewißx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß dein Ohr darauf
merketx-morph=``strongMorph:TH8686'', \bibverse{18} daß du Recht
schaffestx-morph=``strongMorph:TH8800'' dem Waisen und Armen, daß der
Mensch nicht mehrx-morph=``strongMorph:TH8686''
trotzex-morph=``strongMorph:TH8800'' auf Erden.

\hypertarget{section-10}{%
\section{11}\label{section-10}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Ich
trauex-morph=``strongMorph:TH8804'' auf den HERRN. Wie sagt
ihrx-morph=``strongMorph:TH8799'' denn zu meiner Seele:
Fliehetx-morph=``strongMorph:TH8798'' wie ein Vogel auf eure Berge?
\bibverse{2} Denn siehe, die Gottlosen
spannenx-morph=``strongMorph:TH8799'' den Bogen und
legenx-morph=``strongMorph:TH8790'' ihre Pfeile auf die Sehnen, damit
heimlichx-morph=``strongMorph:TH8676'' zu
schießenx-morph=``strongMorph:TH8800'' die Frommen. \bibverse{3} Denn
sie reißen den Grund umx-morph=``strongMorph:TH8735''; was sollte der
Gerechte ausrichtenx-morph=``strongMorph:TH8804''? \bibverse{4} Der HERR
ist in seinem heiligen Tempel, des HERRN Stuhl ist im Himmel; seine
Augen sehen daraufx-morph=``strongMorph:TH8799'', seine Augenlider
prüfenx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Menschenkinder. \bibverse{5}
Der HERR prüftx-morph=``strongMorph:TH8799'' den Gerechten; seine Seele
haßtx-morph=``strongMorph:TH8804'' den Gottlosen und die
gernex-morph=``strongMorph:TH8802'' freveln. \bibverse{6} Er wird
regnenx-morph=``strongMorph:TH8686'' lassen über die Gottlosen Blitze,
Feuer und Schwefel und wird ihnen ein Wetter zum Lohn geben.
\bibverse{7} Der HERR ist gerecht und hat Gerechtigkeit
liebx-morph=``strongMorph:TH8804''; die Frommen werden
schauenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sein Angesicht.

\hypertarget{section-11}{%
\section{12}\label{section-11}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'', auf acht Saiten.
Hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'', HERR! die Heiligen haben
abgenommenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und der
Gläubigenx-morph=``strongMorph:TH8803'' ist
wenigx-morph=``strongMorph:TH8804'' unter den Menschenkindern.
\bibverse{2} Einer redetx-morph=``strongMorph:TH8762'' mit dem andern
unnütze Dinge; sie heucheln und lehrenx-morph=``strongMorph:TH8762'' aus
uneinigem Herzen. \bibverse{3} Der HERR wolle
ausrottenx-morph=``strongMorph:TH8686'' alle Heuchelei und die Zunge,
die da stolz redetx-morph=``strongMorph:TH8764'', \bibverse{4} die da
sagenx-morph=``strongMorph:TH8804'': Unsere Zunge soll Oberhand
habenx-morph=``strongMorph:TH8686'', uns gebührt zu reden; wer ist unser
HERR? \bibverse{5} Weil denn die Elenden verstört werden und die Armen
seufzen, will ich aufx-morph=``strongMorph:TH8799'',
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8799'' der HERR; ich will Hilfe
schaffenx-morph=``strongMorph:TH8799'' dem, der sich darnach
sehntx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{6} Die Rede des HERRN ist
lauter wie durchläutertx-morph=``strongMorph:TH8803'' Silber im irdenen
Tiegel, bewähretx-morph=``strongMorph:TH8794'' siebenmal. \bibverse{7}
Du, HERR, wollest sie bewahrenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und uns
behütenx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor diesem Geschlecht ewiglich!
\bibverse{8} Denn es wird allenthalbenx-morph=``strongMorph:TH8691''
voll Gottloser, wo solche nichtswürdige Leute unter den Menschen
herrschenx-morph=``strongMorph:TH8800''.

\hypertarget{section-12}{%
\section{13}\label{section-12}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. HERR, wie lange willst du
mein so gar vergessenx-morph=``strongMorph:TH8799''? Wie lange verbirgst
du dein Antlitz vor mirx-morph=``strongMorph:TH8686''? \bibverse{2} Wie
lange soll ich sorgenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in meiner Seele und
mich ängsten in meinem Herzen täglich? Wie lange soll sich mein
Feindx-morph=``strongMorph:TH8802'' über mich
erhebenx-morph=``strongMorph:TH8799''? \bibverse{3}
Schauex-morph=``strongMorph:TH8685'' doch und
erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich, HERR, mein Gott!
Erleuchtex-morph=``strongMorph:TH8685'' meine Augen, daß ich nicht dem
Tode entschlafex-morph=``strongMorph:TH8799'', \bibverse{4} daß nicht
mein Feindx-morph=``strongMorph:TH8802''
rühmex-morph=``strongMorph:TH8799'', er sei mein mächtig
gewordenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und meine Widersacher sich nicht
freuenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß ich
niederlagex-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{5} Ich hoffe aber
daraufx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß du so gnädig bist; mein Herz
freut sichx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß du so gerne hilfst.
\bibverse{6} Ich will dem HERRN singenx-morph=``strongMorph:TH8799'',
daß er so wohl an mir tutx-morph=``strongMorph:TH8804''.

\hypertarget{section-13}{%
\section{14}\label{section-13}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Die Toren
sprechenx-morph=``strongMorph:TH8804'' in ihrem Herzen: Es ist kein
Gott. Sie taugenx-morph=``strongMorph:TH8689'' nichts und sind ein
Greuelx-morph=``strongMorph:TH8689'' mit ihrem Wesen; da ist keiner, der
Gutes tuex-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{2} Der HERR
schautx-morph=``strongMorph:TH8689'' vom Himmel auf der Menschen Kinder,
daß er sehex-morph=``strongMorph:TH8800'', ob jemand
klugx-morph=``strongMorph:TH8688'' sei und nach Gott
fragex-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{3} Aber sie sind alle
abgewichenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und allesamt
untüchtigx-morph=``strongMorph:TH8738''; da ist keiner, der Gutes
tuex-morph=``strongMorph:TH8802'', auch nicht einer. \bibverse{4} Will
denn der Übeltäterx-morph=``strongMorph:TH8802'' keiner das
merkenx-morph=``strongMorph:TH8804'', die mein Volk
fressenx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß sie sich
nährenx-morph=``strongMorph:TH8804''; aber den HERRN rufen sie nicht
anx-morph=``strongMorph:TH8804''? \bibverse{5} Da fürchten sie
sichx-morph=``strongMorph:TH8804''; denn Gott ist bei dem Geschlecht der
Gerechten. \bibverse{6} Ihr schändetx-morph=``strongMorph:TH8686'' des
Armen Rat; aber Gott ist seine Zuversicht. \bibverse{7} Ach
daßx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Hilfe aus Zion über Israel käme
und der HERR sein gefangen Volk erlösetex-morph=``strongMorph:TH8800''!
So würde Jakob fröhlich seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' und Israel
sich freuenx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-14}{%
\section{15}\label{section-14}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. HERR, wer wird
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in deiner Hütte? Wer wird
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf deinem heiligen Berge?
\bibverse{2} Wer ohne Tadel einhergehtx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
recht tutx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
redetx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Wahrheit von Herzen;
\bibverse{3} wer mit seiner Zunge nicht
verleumdetx-morph=``strongMorph:TH8804'' und seinen Nächstem kein Arges
tutx-morph=``strongMorph:TH8804'' und seinen Nächsten nicht
schmähtx-morph=``strongMorph:TH8804''; \bibverse{4} wer die
Gottlosenx-morph=``strongMorph:TH8737'' für nichts
achtetx-morph=``strongMorph:TH8737'', sondern
ehrtx-morph=``strongMorph:TH8762'' die Gottesfürchtigen; wer sich selbst
zum Schadenx-morph=``strongMorph:TH8687''
schwörtx-morph=``strongMorph:TH8738'' und hält
esx-morph=``strongMorph:TH8686''; \bibverse{5} wer sein Geld nicht auf
Wucher gibtx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
nimmtx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht Geschenke gegen den
Unschuldigen: wer das tutx-morph=``strongMorph:TH8802'', der wird wohl
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8735''.

\hypertarget{section-15}{%
\section{16}\label{section-15}}

\bibverse{1} Ein gülden Kleinod Davids.
Bewahrex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich Gott; denn ich
trauex-morph=``strongMorph:TH8804'' auf dich. \bibverse{2} Ich habe
gesagtx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu dem HERRN: Du bist ja der Herr;
ich weiß von keinem Gute außer dir. \bibverse{3} An den Heiligen, so auf
Erden sind, und den Herrlichen, an denen hab ich all mein Gefallen.
\bibverse{4} Aber jene, die einem andern
nacheilenx-morph=``strongMorph:TH8804'', werden groß Herzeleid
habenx-morph=``strongMorph:TH8799''. Ich will ihre Trankopfer mit Blut
nicht opfernx-morph=``strongMorph:TH8686'' noch ihren Namen in meinem
Munde führenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{5} Der HERR aber
ist mein Gut und mein Teil; du erhältstx-morph=``strongMorph:TH8802''
mein Erbteil. \bibverse{6} Das Los ist mir gefallen aufs
Lieblichex-morph=``strongMorph:TH8804''; mir ist ein
schönx-morph=``strongMorph:TH8804'' Erbteil geworden. \bibverse{7} Ich
lobex-morph=``strongMorph:TH8762'' den HERRN, der mir geraten
hatx-morph=``strongMorph:TH8804''; auch
züchtigenx-morph=``strongMorph:TH8765'' mich meine Nieren des Nachts.
\bibverse{8} Ich habex-morph=``strongMorph:TH8765'' den HERRN allezeit
vor Augen; denn er ist mir zur Rechten, so werde ich fest
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{9} Darum
freutx-morph=``strongMorph:TH8804'' sich mein Herz, und meine Ehre ist
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799''; auch mein Fleisch wird sicher
liegenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{10} Denn du wirst meine
Seele nicht dem Tode lassenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und nicht
zugebenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß dein Heiliger
verwesex-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{11} Du tust mir
kundx-morph=``strongMorph:TH8686'' den Weg zum Leben; vor dir ist Freude
die Fülle und liebliches Wesen zu deiner Rechten ewiglich.

\hypertarget{section-16}{%
\section{17}\label{section-16}}

\bibverse{1} Ein Gebet Davids. HERR,
erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' die Gerechtigkeit, merke
aufx-morph=``strongMorph:TH8685'' mein Schreien;
vernimmx-morph=``strongMorph:TH8685'' mein Gebet, das nicht aus falschem
Munde geht. \bibverse{2} Sprichx-morph=``strongMorph:TH8799'' du in
meiner Sache und schauex-morph=``strongMorph:TH8799'' du aufs Recht.
\bibverse{3} Du prüfstx-morph=``strongMorph:TH8804'' mein Herz und
siehstx-morph=``strongMorph:TH8804'' nach ihm des Nachts und
läuterstx-morph=``strongMorph:TH8804'' mich, und
findestx-morph=``strongMorph:TH8799'' nichts. Ich habe mir
vorgesetztx-morph=``strongMorph:TH8800'', daß mein Mund nicht soll
übertretenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{4} Ich bewahre mich
in dem Wort deiner Lippen vor Menschenwerk,
vorx-morph=``strongMorph:TH8804'' dem Wege des Mörders. \bibverse{5}
Erhaltex-morph=``strongMorph:TH8800'' meinen Gang auf deinen Fußsteigen,
daß meine Tritte nicht gleitenx-morph=``strongMorph:TH8738''.
\bibverse{6} Ich rufe zu dirx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß du,
Gott, wollest mich erhörenx-morph=``strongMorph:TH8799'';
neigex-morph=``strongMorph:TH8685'' deine Ohren zu mir,
hörex-morph=``strongMorph:TH8798'' meine Rede. \bibverse{7} Beweise
deine wunderbare Gütex-morph=``strongMorph:TH8685'', du Heiland
dererx-morph=``strongMorph:TH8688'', die dir
vertrauenx-morph=``strongMorph:TH8802'', wider die, so sich gegen deine
rechte Hand setzenx-morph=``strongMorph:TH8693''. \bibverse{8}
Behütex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich wie einen Augapfel im Auge,
beschirmex-morph=``strongMorph:TH8686'' mich unter dem Schatten deiner
Flügel \bibverse{9} vor den Gottlosen, die mich
verstörenx-morph=``strongMorph:TH8804'', vor meinen
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802'', die um und um nach meiner Seele
stehenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{10} Ihr Herz schließen
siex-morph=``strongMorph:TH8804'' zu; mit ihrem Munde reden
siex-morph=``strongMorph:TH8765'' stolz. \bibverse{11} Wo wir gehen, so
umgeben sie unsx-morph=``strongMorph:TH8804''; ihre Augen richten
siex-morph=``strongMorph:TH8799'' dahin, daß sie uns zur Erde
stürzenx-morph=``strongMorph:TH8800''; \bibverse{12} gleichwie ein Löwe,
der des Raubesx-morph=``strongMorph:TH8800''
begehrtx-morph=``strongMorph:TH8799'', wie ein junger Löwe, der in der
Höhle sitztx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{13} HERR, mache
dich aufx-morph=``strongMorph:TH8798'',
überwältigex-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn und demütige
ihnx-morph=``strongMorph:TH8685'', errettex-morph=``strongMorph:TH8761''
meine Seele von dem Gottlosen mit deinem Schwert, \bibverse{14} von den
Leuten mit deiner Hand, HERR, von den Leuten dieser Welt, welche ihr
Teil haben in ihrem Leben, welchen du den Bauch
füllstx-morph=``strongMorph:TH8762'' mit deinem Schatz, die da Söhne die
Fülle habenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
lassenx-morph=``strongMorph:TH8689'' ihr übriges ihren Kindern.
\bibverse{15} Ich aber will schauenx-morph=``strongMorph:TH8799'' dein
Antlitz in Gerechtigkeit; ich will satt
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wenn ich
erwachex-morph=``strongMorph:TH8687'', an deinem Bilde.

\hypertarget{section-17}{%
\section{18}\label{section-17}}

\bibverse{1} Ein Psalm, vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'',
Davids, des Knechtes des HERRN, welcher hat dem Herrn die Worte dieses
Liedes geredetx-morph=``strongMorph:TH8765'' zur Zeit, da ihn der HERR
errettet hattex-morph=``strongMorph:TH8689'' von der Hand aller seiner
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' und von der Hand Sauls, und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Herzlich lieb habe ich
dichx-morph=``strongMorph:TH8799'', HERR, meine Stärke! \bibverse{2}
HERR, mein Fels, meine Burg, mein
Erretterx-morph=``strongMorph:TH8764'', mein Gott, mein Hort, auf den
ich trauex-morph=``strongMorph:TH8799'', mein Schild und Horn meines
Heils und mein Schutz! \bibverse{3} Ich
rufex-morph=``strongMorph:TH8799'' an den HERRN, den
Hochgelobtenx-morph=``strongMorph:TH8794'', so werde ich von meinen
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802''
erlöstx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{4} Es umfingen
michx-morph=``strongMorph:TH8804'' des Todes Bande, und die Bäche des
Verderbens erschrecktenx-morph=``strongMorph:TH8762'' mich. \bibverse{5}
Der Hölle Bande umfingenx-morph=``strongMorph:TH8804'' mich, und des
Todes Stricke überwältigtenx-morph=``strongMorph:TH8765'' mich.
\bibverse{6} Da mir angst war, rief ichx-morph=``strongMorph:TH8799''
den HERRN an und schriex-morph=``strongMorph:TH8762'' zu meinem Gott; da
erhörtex-morph=``strongMorph:TH8799'' er meine Stimme von seinem Tempel,
und mein Schreien kamx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor ihn zu seinen
Ohren. \bibverse{7} Die Erde bebtex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
ward bewegtx-morph=``strongMorph:TH8799'', und die Grundfesten der Berge
regten sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
bebtenx-morph=``strongMorph:TH8691'', da er zornig
warx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{8} Dampf ging
vonx-morph=``strongMorph:TH8804'' seiner Nase und
verzehrendx-morph=``strongMorph:TH8799'' Feuer von seinem Munde, daß es
davon blitztex-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{9} Er
neigtex-morph=``strongMorph:TH8799'' den Himmel und fuhr
herabx-morph=``strongMorph:TH8799'', und Dunkel war unter seinen Füßen.
\bibverse{10} Und er fuhrx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf dem Cherub
und flogx-morph=``strongMorph:TH8799'' daher; er schwebte
aufx-morph=``strongMorph:TH8799'' den Fittichen des Windes.
\bibverse{11} Sein Gezelt um ihn her warx-morph=``strongMorph:TH8799''
finster und schwarze, dicke Wolken, darin er verborgen war.
\bibverse{12} Vom Glanz vor ihm trenntenx-morph=``strongMorph:TH8804''
sich die Wolken mit Hagel und Blitzen. \bibverse{13} Und der HERR
donnertex-morph=``strongMorph:TH8686'' im Himmel, und der Höchste
ließx-morph=``strongMorph:TH8799'' seinen Donner aus mit Hagel und
Blitzen. \bibverse{14} Er schoßx-morph=``strongMorph:TH8799'' seine
Strahlen und zerstreutex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie; er ließ
sehrx-morph=``strongMorph:TH8804'' blitzen und
schrecktex-morph=``strongMorph:TH8799'' sie. \bibverse{15} Da sah
manx-morph=``strongMorph:TH8735'' das Bett der Wasser, und des Erdbodens
Grund ward aufgedecktx-morph=``strongMorph:TH8735'', HERR, von deinem
Schelten, von dem Odem und Schnauben deiner Nase. \bibverse{16} Er
strecktex-morph=``strongMorph:TH8799'' seine Hand aus von der Höhe und
holtex-morph=``strongMorph:TH8799'' mich und
zogx-morph=``strongMorph:TH8686'' mich aus großen Wassern. \bibverse{17}
Er errettetex-morph=``strongMorph:TH8686'' mich von meinen starken
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802'', von meinen
Hassernx-morph=``strongMorph:TH8802'', die mir zu
mächtigx-morph=``strongMorph:TH8804'' waren, \bibverse{18} die mich
überwältigtenx-morph=``strongMorph:TH8762'' zur Zeit meines Unglücks;
und der HERR ward meine Zuversicht. \bibverse{19} Und er
führtex-morph=``strongMorph:TH8686'' mich aus ins Weite. Er
rißx-morph=``strongMorph:TH8762'' mich heraus; denn er hatte
Lustx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu mir. \bibverse{20} Der HERR tut
wohlx-morph=``strongMorph:TH8799'' an mir nach meiner Gerechtigkeit; er
vergilt mirx-morph=``strongMorph:TH8686'' nach der Reinigkeit meiner
Hände. \bibverse{21} Denn ich haltex-morph=``strongMorph:TH8804'' die
Wege des HERRN und bin nicht gottlosx-morph=``strongMorph:TH8804'' wider
meinen Gott. \bibverse{22} Denn alle seine Rechte habe ich vor Augen,
und seine Gebote werfe ich nicht von mirx-morph=``strongMorph:TH8686'';
\bibverse{23} sondern ich bin ohne Tadel vor ihm und hüte
michx-morph=``strongMorph:TH8691'' vor Sünden. \bibverse{24} Darum
vergilt mirx-morph=``strongMorph:TH8686'' der HERR nach meiner
Gerechtigkeit, nach der Reinigkeit meiner Hände vor seinen Augen.
\bibverse{25} Bei den Heiligen bist du
heiligx-morph=``strongMorph:TH8691'', und bei den Frommen bist du
frommx-morph=``strongMorph:TH8691'', \bibverse{26} und bei den
Reinenx-morph=``strongMorph:TH8737'' bist du
reinx-morph=``strongMorph:TH8691'', und bei den Verkehrten bist du
verkehrtx-morph=``strongMorph:TH8691''. \bibverse{27} Denn du
hilfstx-morph=``strongMorph:TH8686'' dem elenden Volk, und die
hohenx-morph=``strongMorph:TH8802'' Augen erniedrigst
dux-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{28} Denn du
erleuchtestx-morph=``strongMorph:TH8686'' meine Leuchte; der HERR, mein
Gott, macht meine Finsternis lichtx-morph=``strongMorph:TH8686''.
\bibverse{29} Denn mit dir kann ich Kriegsvolk
zerschlagenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und mit meinem Gott über die
Mauer springenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{30} Gottes Wege
sind vollkommen; die Reden des HERRN sind
durchläutertx-morph=``strongMorph:TH8803''. Er ist ein Schild allen, die
ihm vertrauenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{31} Denn wo ist
ein Gott außer dem HERRN, oder ein Hort außer unserm Gott? \bibverse{32}
Gott rüstetx-morph=``strongMorph:TH8764'' mich mit Kraft und
machtx-morph=``strongMorph:TH8799'' meine Wege ohne Tadel. \bibverse{33}
Er machtx-morph=``strongMorph:TH8764'' meine Füße gleich den Hirschen
und stelltx-morph=``strongMorph:TH8686'' mich auf meine Höhen.
\bibverse{34} Er lehrtx-morph=``strongMorph:TH8764'' meine Hand streiten
und lehrt meinen Arm einen ehernen Bogen
spannenx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{35} Du
gibstx-morph=``strongMorph:TH8799'' mir den Schild deines Heils, und
deine Rechte stärkt michx-morph=``strongMorph:TH8799''; und wenn du mich
demütigst, machst du mich großx-morph=``strongMorph:TH8686''.
\bibverse{36} Du machst unter mir Raumx-morph=``strongMorph:TH8686'' zu
gehen, daß meine Knöchel nicht wankenx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{37} Ich will meinen Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802''
nachjagenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sie
ergreifenx-morph=``strongMorph:TH8686'', und nicht
umkehrenx-morph=``strongMorph:TH8799'', bis ich sie umgebracht
habex-morph=``strongMorph:TH8763''. \bibverse{38} Ich will sie
zerschmetternx-morph=``strongMorph:TH8799''; sie sollen mir nicht
widerstehenx-morph=``strongMorph:TH8799''x-morph=``strongMorph:TH8800''
und müssen unter meine Füße fallenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{39} Du kannst mich rüstenx-morph=``strongMorph:TH8762'' mit
Stärke zum Streit; du kannst unter mich
werfenx-morph=``strongMorph:TH8686'', die sich wider mich
setzenx-morph=``strongMorph:TH8801''. \bibverse{40} Du
gibstx-morph=``strongMorph:TH8804'' mir meine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' in die Flucht, daß ich meine
Hasserx-morph=``strongMorph:TH8764''
verstörex-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{41} Sie
rufen-aberx-morph=``strongMorph:TH8762'' da ist kein
Helfer-zumx-morph=``strongMorph:TH8688'' HERRN; aber er
antwortetx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihnen nicht. \bibverse{42} Ich
will sie zerstoßenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie Staub vor dem
Winde; ich will sie wegräumenx-morph=``strongMorph:TH8686'' wie den Kot
auf der Gasse. \bibverse{43} Du hilfstx-morph=``strongMorph:TH8762'' mir
von dem zänkischen Volk und machst michx-morph=``strongMorph:TH8799''
zum Haupt unter den Heiden; ein Volk, das ich nicht
kanntex-morph=``strongMorph:TH8804'', dient
mirx-morph=``strongMorph:TH8799''; \bibverse{44} es gehorcht mir mit
gehorsamenx-morph=``strongMorph:TH8735'' Ohren. Ja, den Kindern der
Fremde hat's wider mich gefehltx-morph=``strongMorph:TH8762'';
\bibverse{45} die Kinder der Fremde
verschmachtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und kommen mit
Zitternx-morph=``strongMorph:TH8799'' aus ihren Burgen. \bibverse{46}
Der HERR lebt, und gelobt seix-morph=``strongMorph:TH8803'' mein Hort;
und erhoben werdex-morph=``strongMorph:TH8799'' der Gott meines Heils,
\bibverse{47} der Gott, der mir Rache gibtx-morph=``strongMorph:TH8802''
und zwingt die Völker unter michx-morph=``strongMorph:TH8686'';
\bibverse{48} der mich errettetx-morph=``strongMorph:TH8764'' von meinen
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
erhöhtx-morph=``strongMorph:TH8787'' mich aus denen, die sich wider mich
setzenx-morph=``strongMorph:TH8801''; du
hilfstx-morph=``strongMorph:TH8686'' mir von den Frevlern. \bibverse{49}
Darum will ich dir dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'', HERR, unter den
Heiden und deinem Namen lobsingenx-morph=``strongMorph:TH8762'',
\bibverse{50} der seinem König großes Heil
beweistx-morph=``strongMorph:TH8688'' und
wohltutx-morph=``strongMorph:TH8802'' seinem Gesalbten, David und seinem
Samen ewiglich.

\hypertarget{section-18}{%
\section{19}\label{section-18}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Die Himmel
erzählenx-morph=``strongMorph:TH8764'' die Ehre Gottes, und die Feste
verkündigtx-morph=``strongMorph:TH8688'' seiner Hände Werk. \bibverse{2}
Ein Tag sagt'sx-morph=``strongMorph:TH8686'' dem andern, und eine Nacht
tut'sx-morph=``strongMorph:TH8762'' kund der andern. \bibverse{3} Es ist
keine Sprache noch Rede, da man nicht ihre Stimme
hörex-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{4} Ihre Schnur geht
ausx-morph=``strongMorph:TH8804'' in alle Lande und ihre Rede an der
Welt Ende. Er hat der Sonne eine Hütte an ihnen
gemachtx-morph=``strongMorph:TH8804''; \bibverse{5} und dieselbe geht
herausx-morph=``strongMorph:TH8802'' wie ein Bräutigam aus seiner Kammer
und freut sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie ein Held zu
laufenx-morph=``strongMorph:TH8800'' den Weg. \bibverse{6} Sie geht auf
an einem Ende des Himmels und läuft um bis wieder an sein Ende, und
bleibt nichts vor ihrer Hitze verborgenx-morph=``strongMorph:TH8737''.
\bibverse{7} Das Gesetz des HERRN ist vollkommen und
erquicktx-morph=``strongMorph:TH8688'' die Seele; das Zeugnis des HERRN
ist gewißx-morph=``strongMorph:TH8737'' und macht die Unverständigen
weisex-morph=``strongMorph:TH8688''. \bibverse{8} Die Befehle des HERRN
sind richtig und erfreuenx-morph=``strongMorph:TH8764'' das Herz; die
Gebote des HERRN sind lauter und
erleuchtenx-morph=``strongMorph:TH8688'' die Augen. \bibverse{9} Die
Furcht des HERRN ist rein und bleibtx-morph=``strongMorph:TH8802''
ewiglich; die Rechte des HERRN sind wahrhaftig, allesamt
gerechtx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{10} Sie sind
köstlicherx-morph=``strongMorph:TH8737'' denn Gold und viel feines Gold;
sie sind süßer denn Honig und Honigseim. \bibverse{11} Auch wird dein
Knecht durch sie erinnertx-morph=``strongMorph:TH8737''; und wer sie
hältx-morph=``strongMorph:TH8800'', der hat großen Lohn. \bibverse{12}
Wer kann merkenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wie oft er fehlet?
Verzeihex-morph=``strongMorph:TH8761'' mir die
verborgenenx-morph=``strongMorph:TH8737'' Fehle! \bibverse{13}
Bewahrex-morph=``strongMorph:TH8798'' auch deinen Knecht vor den
Stolzen, daß sie nicht über mich
herrschenx-morph=``strongMorph:TH8799'', so werde ich ohne Tadel
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' und unschuldig
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8738'' großer Missetat. \bibverse{14} Laß
dir wohl gefallen die Rede meines Mundes und das Gespräch meines Herzens
vor dir, HERR, mein Hort und mein Erlöserx-morph=``strongMorph:TH8802''.

\hypertarget{section-19}{%
\section{20}\label{section-19}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Der HERR
erhörex-morph=``strongMorph:TH8799'' dich in der Not; der Name des
Gottes Jakobs schütze dichx-morph=``strongMorph:TH8762''! \bibverse{2}
Er sendex-morph=``strongMorph:TH8799'' dir Hilfe vom Heiligtum und
stärke dichx-morph=``strongMorph:TH8799'' aus Zion. \bibverse{3} Er
gedenkex-morph=``strongMorph:TH8799'' all deines Speisopfers, und dein
Brandopfer müsse vor ihm fett seinx-morph=``strongMorph:TH8762''.
(Sela.) \bibverse{4} Er gebex-morph=``strongMorph:TH8799'' dir was dein
Herz begehrt, und erfüllex-morph=``strongMorph:TH8762'' alle deine
Anschläge. \bibverse{5} Wir rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762'', daß du
uns hilfst, und im Namen unsres Gottes
werfenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wir Panier auf. Der HERR
gewährex-morph=``strongMorph:TH8762'' dir alle deine Bitten!
\bibverse{6} Nun merke ichx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß der HERR
seinem Gesalbten hilftx-morph=``strongMorph:TH8689'' und
erhöhtx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihn in seinen heiligen Himmel;
seine rechte Hand hilft mit Macht. \bibverse{7} Jene verlassen sich auf
Wagen und Rosse; wir aber denkenx-morph=``strongMorph:TH8686'' an den
Namen des HERRN, unsers Gottes. \bibverse{8} Sie sind
niedergestürztx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
gefallenx-morph=``strongMorph:TH8804''; wir aber
stehenx-morph=``strongMorph:TH8696''
aufgerichtetx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{9}
Hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'', HERR, dem König und
erhörex-morph=``strongMorph:TH8799'' uns wenn wir
rufenx-morph=``strongMorph:TH8800''!

\hypertarget{section-20}{%
\section{21}\label{section-20}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. HERR, der König freut
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' in deiner Kraft, und wie sehr
fröhlich istx-morph=``strongMorph:TH8799'' er über deine Hilfe!
\bibverse{2} Du gibst ihm seines Herzens Wunsch und weigerst
nichtx-morph=``strongMorph:TH8804'', was sein Mund
bittetx-morph=``strongMorph:TH8804''. (Sela.) \bibverse{3} Denn du
überschüttest ihnx-morph=``strongMorph:TH8762'' mit gutem Segen; du
setztx-morph=``strongMorph:TH8799'' eine goldene Krone auf sein Haupt.
\bibverse{4} Er bittet Leben von dirx-morph=``strongMorph:TH8804''; so
gibst du ihmx-morph=``strongMorph:TH8804'' langes Leben immer und
ewiglich. \bibverse{5} Er hat große Ehre an deiner Hilfe; du legst Lob
und Schmuck auf ihnx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{6} Denn du
setzestx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihn zum Segen ewiglich; du
erfreuestx-morph=``strongMorph:TH8762'' ihn mit Freude vor deinem
Antlitz. \bibverse{7} Denn der König hofftx-morph=``strongMorph:TH8802''
auf den HERRN und wird durch die Güte des HERRN fest
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{8} Deine Hand wird
findenx-morph=``strongMorph:TH8799'' alle deine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''; deine Rechte wird
findenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die dich
hassenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{9} Du wirst sie
machenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie ein Feuerofen, wenn du
dreinsehen wirst; der HERR wird sie
verschlingenx-morph=``strongMorph:TH8762'' in seinem Zorn; Feuer wird
sie fressenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{10} Ihre Frucht
wirst du umbringenx-morph=``strongMorph:TH8762'' vom Erdboden und ihren
Samen von den Menschenkindern. \bibverse{11} Denn sie
gedachtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' dir Übles zu
tunx-morph=``strongMorph:TH8804'' und machten Anschläge, die sie nicht
konnten ausführenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{12} Denn du
wirst machenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie den Rücken kehren;
mit deiner Sehne wirst du gegen ihr Antlitz
zielenx-morph=``strongMorph:TH8787''. \bibverse{13} HERR, erhebe
dichx-morph=``strongMorph:TH8798'' in deiner Kraft, so wollen wir
singenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'' deine Macht.

\hypertarget{section-21}{%
\section{22}\label{section-21}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''; von der Hinde, die früh
gejagt wird. Mein Gott, mein Gott, warum hast du mich
verlassenx-morph=``strongMorph:TH8804''? ich heule; aber meine Hilfe ist
ferne. \bibverse{2} Mein Gott, des Tages rufe
ichx-morph=``strongMorph:TH8799'', so
antwortestx-morph=``strongMorph:TH8799'' du nicht; und des Nachts
schweige ich auch nicht. \bibverse{3} Aber du bist heilig, der du
wohnstx-morph=``strongMorph:TH8802'' unter dem Lobe Israels.
\bibverse{4} Unsre Väter hofften auf dichx-morph=``strongMorph:TH8804'';
und da sie hofftenx-morph=``strongMorph:TH8804'', halfst du ihnen
ausx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{5} Zu dir schrieen
siex-morph=``strongMorph:TH8804'' und wurden
errettetx-morph=``strongMorph:TH8738''; sie hofften auf
dichx-morph=``strongMorph:TH8804'' und wurden nicht zu
Schandenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{6} Ich aber bin ein
Wurm und kein Mensch, ein Spott der Leute und
Verachtungx-morph=``strongMorph:TH8803'' des Volks. \bibverse{7} Alle,
die mich sehenx-morph=``strongMorph:TH8802'',
spottenx-morph=``strongMorph:TH8686'' mein,
sperrenx-morph=``strongMorph:TH8686'' das Maul auf und
schüttelnx-morph=``strongMorph:TH8686'' den Kopf: \bibverse{8} ``Er
klagex-morph=''strongMorph:TH8800" es dem HERRN; der
helfex-morph=``strongMorph:TH8762'' ihm aus und
errettex-morph=``strongMorph:TH8686'' ihn, hat er Lust zu
ihmx-morph=``strongMorph:TH8804''.'' \bibverse{9} Denn du hast mich aus
meiner Mutter Leib gezogenx-morph=``strongMorph:TH8801''; du warst meine
Zuversichtx-morph=``strongMorph:TH8688'', da ich noch an meiner Mutter
Brüsten war. \bibverse{10} Auf dich bin ich
geworfenx-morph=``strongMorph:TH8717'' von Mutterleib an; du bist mein
Gott von meiner Mutter Schoß an. \bibverse{11} Sei nicht
fernex-morph=``strongMorph:TH8799'' von mir, denn Angst ist nahe; denn
es ist hier kein Helferx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{12}
Große Farren haben mich umgebenx-morph=``strongMorph:TH8804'', gewaltige
Stiere haben mich umringtx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{13}
Ihren Rachen sperren sie aufx-morph=``strongMorph:TH8804'' gegen mich
wie ein brüllenderx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
reißenderx-morph=``strongMorph:TH8802'' Löwe. \bibverse{14} Ich bin
ausgeschüttetx-morph=``strongMorph:TH8738'' wie Wasser, alle meine
Gebeine haben sich zertrenntx-morph=``strongMorph:TH8694''; mein Herz
ist in meinem Leibe wie zerschmolzenx-morph=``strongMorph:TH8738''
Wachs. \bibverse{15} Meine Kräfte sind
vertrocknetx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie eine Scherbe, und meine
Zunge klebtx-morph=``strongMorph:TH8716'' an meinem Gaumen, und du
legstx-morph=``strongMorph:TH8799'' mich in des Todes Staub.
\bibverse{16} Denn die Hunde haben mich
umgebenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und der
Bösenx-morph=``strongMorph:TH8688'' Rotte hat mich
umringtx-morph=``strongMorph:TH8689''; sie haben meine Hände und Füße
durchgrabenx-morph=``strongMorph:TH8804''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''.
\bibverse{17} Ich kann alle meine Gebeine
zählenx-morph=``strongMorph:TH8762''; aber sie
schauenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und
sehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihre Lust an mir. \bibverse{18} Sie
teilenx-morph=``strongMorph:TH8762'' meine Kleider unter sich und
werfenx-morph=``strongMorph:TH8686'' das Los um mein Gewand.
\bibverse{19} Aber du, HERR, sei nicht
fernex-morph=``strongMorph:TH8799''; meine Stärke,
eilex-morph=``strongMorph:TH8798'', mir zu helfen! \bibverse{20}
Errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' meine Seele vom Schwert, meine
einsame von den Hunden! \bibverse{21} Hilfx-morph=``strongMorph:TH8685''
mir aus dem Rachen des Löwen und errettex-morph=``strongMorph:TH8804''
mich von den Einhörnern! \bibverse{22} Ich will deinen Namen
predigenx-morph=``strongMorph:TH8762'' meinen Brüdern; ich will dich in
der Gemeinde rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{23}
Rühmetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN, die ihr ihn fürchtet; es
ehrex-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn aller Same Jakobs, und vor ihm
scheuex-morph=``strongMorph:TH8798'' sich aller Same Israels.
\bibverse{24} Denn er hat nicht verachtetx-morph=``strongMorph:TH8804''
noch verschmähtx-morph=``strongMorph:TH8765'' das Elend des Armen und
sein Antlitz vor ihm nicht verborgenx-morph=``strongMorph:TH8689''; und
da er zu ihm schriex-morph=``strongMorph:TH8804'', hörte
er'sx-morph=``strongMorph:TH8763''. \bibverse{25} Dich will ich preisen
in der großen Gemeinde; ich will mein Gelübde
bezahlenx-morph=``strongMorph:TH8762'' vor denen, die ihn fürchten.
\bibverse{26} Die Elenden sollen essenx-morph=``strongMorph:TH8799'',
daß sie satt werdenx-morph=``strongMorph:TH8799''; und die nach dem
HERRN fragenx-morph=``strongMorph:TH8802'', werden ihn
preisenx-morph=``strongMorph:TH8762''; euer Herz soll ewiglich
lebenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{27} Es werden
gedenkenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sich zum HERRN
bekehrenx-morph=``strongMorph:TH8799'' aller Welt Enden und vor ihm
anbetenx-morph=``strongMorph:TH8691'' alle Geschlechter der Heiden.
\bibverse{28} Denn des HERRN ist das Reich, und er
herrschtx-morph=``strongMorph:TH8802'' unter den Heiden. \bibverse{29}
Alle Fetten auf Erden werden essenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
anbetenx-morph=``strongMorph:TH8691''; vor ihm werden die Kniee
beugenx-morph=``strongMorph:TH8799'' alle, die im Staub
liegenx-morph=``strongMorph:TH8802'', und die, so kümmerlich
lebenx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{30} Er wird einen Samen
haben, der ihm dientx-morph=``strongMorph:TH8799''; vom Herrn wird man
verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8792'' zu Kindeskind. \bibverse{31}
Sie werden kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und seine Gerechtigkeit
predigenx-morph=``strongMorph:TH8686'' dem Volk, das geboren
wirdx-morph=``strongMorph:TH8737'', daß er's getan
hatx-morph=``strongMorph:TH8804''.

\hypertarget{section-22}{%
\section{23}\label{section-22}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. Der HERR ist mein
Hirtex-morph=``strongMorph:TH8802''; mir wird nichts
mangelnx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{2} Er weidet
michx-morph=``strongMorph:TH8686'' auf grüner Aue und führet
michx-morph=``strongMorph:TH8762'' zum frischen Wasser. \bibverse{3} Er
erquicketx-morph=``strongMorph:TH8787'' meine Seele; er
führetx-morph=``strongMorph:TH8686'' mich auf rechter Straße um seines
Namens willen. \bibverse{4} Und ob ich schon
wandertex-morph=``strongMorph:TH8799'' im finstern Tal,
fürchtex-morph=``strongMorph:TH8799'' ich kein Unglück; denn du bist bei
mir, dein Stecken und dein Stab tröstenx-morph=``strongMorph:TH8762''
mich. \bibverse{5} Du bereitestx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor mir
einen Tisch im Angesicht meiner Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''. Du
salbestx-morph=``strongMorph:TH8765'' mein Haupt mit Öl und schenkest
mir voll ein. \bibverse{6} Gutes und Barmherzigkeit werden mir
folgenx-morph=``strongMorph:TH8799'' mein Leben lang, und ich werde
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8804'' im Hause des HERRN immerdar.

\hypertarget{section-23}{%
\section{24}\label{section-23}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. Die Erde ist des HERRN und was darinnen
ist, der Erdboden und was darauf wohntx-morph=``strongMorph:TH8802''.
\bibverse{2} Denn er hat ihn an die Meere
gegründetx-morph=``strongMorph:TH8804'' und an den Wassern
bereitetx-morph=``strongMorph:TH8787''. \bibverse{3} Wer wird auf des
HERRN Berg gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und wer wird
stehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' an seiner heiligen Stätte?
\bibverse{4} Der unschuldige Hände hat und reines Herzens ist; der nicht
Lust hatx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu loser Lehre und
schwörtx-morph=``strongMorph:TH8738'' nicht fälschlich: \bibverse{5} der
wird den Segen vom HERRN empfangenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
Gerechtigkeit von dem Gott seines Heils. \bibverse{6} Das ist das
Geschlecht, das nach ihm fragtx-morph=``strongMorph:TH8802'', das da
suchtx-morph=``strongMorph:TH8764'' dein Antlitz, Gott Jakobs. (Sela.)
\bibverse{7} Machetx-morph=``strongMorph:TH8798'' die Tore weit und die
Türen in der Welt hochx-morph=``strongMorph:TH8734'', daß der König der
Ehren einziehex-morph=``strongMorph:TH8799''! \bibverse{8} Wer ist
derselbe König der Ehren? Es ist der HERR, stark und mächtig, der HERR,
mächtig im Streit. \bibverse{9} Machetx-morph=``strongMorph:TH8798'' die
Tore weit und die Türen in der Welt hochx-morph=``strongMorph:TH8798'',
daß der König der Ehren einziehex-morph=``strongMorph:TH8799''!
\bibverse{10} Wer ist derselbe König der Ehren? Es ist der HERR Zebaoth;
er ist der König der Ehren. (Sela.)

\hypertarget{section-24}{%
\section{25}\label{section-24}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. Nach dir, HERR,
verlangtx-morph=``strongMorph:TH8799'' mich. \bibverse{2} Mein Gott, ich
hoffe auf dichx-morph=``strongMorph:TH8804''; laß mich nicht zu Schanden
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sich meine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' nicht
freuenx-morph=``strongMorph:TH8799'' über mich. \bibverse{3} Denn keiner
wird zu Schandenx-morph=``strongMorph:TH8799'', der dein
harretx-morph=``strongMorph:TH8802''; aber zu Schanden müssen sie
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die
leichtfertigenx-morph=``strongMorph:TH8802'' Verächter. \bibverse{4}
HERR, zeigex-morph=``strongMorph:TH8685'' mir deine Wege und
lehrex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich deine Steige; \bibverse{5}
leitex-morph=``strongMorph:TH8685'' mich in deiner Wahrheit und
lehrex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich! Denn du bist der Gott, der mir
hilft; täglich harre ichx-morph=``strongMorph:TH8765'' dein.
\bibverse{6} Gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'', HERR, an deine
Barmherzigkeit und an deine Güte, die von der Welt her gewesen ist.
\bibverse{7} Gedenkex-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht der Sünden
meiner Jugend und meiner Übertretungen;
gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'' aber mein nach deiner
Barmherzigkeit um deiner Güte willen! \bibverse{8} Der HERR ist gut und
fromm; darum unterweistx-morph=``strongMorph:TH8686'' er die Sünder auf
dem Wege. \bibverse{9} Er leitetx-morph=``strongMorph:TH8686'' die
Elenden recht und lehrtx-morph=``strongMorph:TH8762'' die Elenden seinen
Weg. \bibverse{10} Die Wege des HERRN sind eitel Güte und Wahrheit
denen, die seinen Bund und seine Zeugnisse
haltenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{11} Um deines Namens
willen, HERR, sei gnädigx-morph=``strongMorph:TH8804'' meiner Missetat,
die da groß ist. \bibverse{12} Wer ist der, der den HERRN fürchtet? Er
wird ihn unterweisenx-morph=``strongMorph:TH8686'' den
bestenx-morph=``strongMorph:TH8799'' Weg. \bibverse{13} Seine Seele wird
im Guten wohnenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und sein Same wird das
Land besitzenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{14} Das Geheimnis
des HERRN ist unter denen, die ihn fürchten; und seinen Bund läßt er sie
wissenx-morph=``strongMorph:TH8687''. \bibverse{15} Meine Augen sehen
stets zu dem HERRN; denn er wird meinen Fuß aus dem Netze
ziehenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{16} Wende
dichx-morph=``strongMorph:TH8798'' zu mir und sei mir
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798''; denn ich bin einsam und elend.
\bibverse{17} Die Angst meines Herzens ist
großx-morph=``strongMorph:TH8689''; führe mich
ausx-morph=``strongMorph:TH8685'' meinen Nöten! \bibverse{18} Siehe
anx-morph=``strongMorph:TH8798'' meinen Jammer und mein Elend und vergib
mirx-morph=``strongMorph:TH8798'' alle meine Sünden! \bibverse{19}
Siehex-morph=``strongMorph:TH8798'', daß meiner
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' so viel
sindx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
hassenx-morph=``strongMorph:TH8804'' mich aus Frevel. \bibverse{20}
Bewahrex-morph=``strongMorph:TH8798'' meine Seele und
errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' mich, laß mich nicht zu Schanden
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn ich traue
aufx-morph=``strongMorph:TH8804'' dich. \bibverse{21} Schlecht und
Recht, das behüte michx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn ich
harrex-morph=``strongMorph:TH8765'' dein. \bibverse{22} Gott,
erlösex-morph=``strongMorph:TH8798'' Israel aus aller seiner Not!

\hypertarget{section-25}{%
\section{26}\label{section-25}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. HERR, schaffe mir
Rechtx-morph=``strongMorph:TH8798''; denn ich
binx-morph=``strongMorph:TH8804'' unschuldig! Ich
hoffex-morph=``strongMorph:TH8804'' auf den HERRN; darum werde ich nicht
fallenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{2}
Prüfex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich, HERR, und
versuchex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich;
läuterex-morph=``strongMorph:TH8798'' meine Nieren und mein Herz.
\bibverse{3} Denn deine Güte ist vor meinen Augen, und ich
wandlex-morph=``strongMorph:TH8694'' in deiner Wahrheit. \bibverse{4}
Ich sitzex-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht bei den eitlen Leuten und
habe nicht Gemeinschaftx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit den
Falschenx-morph=``strongMorph:TH8737''. \bibverse{5} Ich
hassex-morph=``strongMorph:TH8804'' die Versammlung der
Boshaftenx-morph=``strongMorph:TH8688'' und
sitzex-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht bei den Gottlosen.
\bibverse{6} Ich waschex-morph=``strongMorph:TH8799'' meine Hände in
Unschuld und halte michx-morph=``strongMorph:TH8779'', HERR, zu deinem
Altar, \bibverse{7} da man hörtx-morph=``strongMorph:TH8687'' die Stimme
des Dankens, und da man predigtx-morph=``strongMorph:TH8763'' alle deine
Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737''. \bibverse{8} HERR, ich habe
liebx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Stätte deines Hauses und den Ort,
da deine Ehre wohnt. \bibverse{9} Raffe meine Seele
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799'' hin mit den Sündern noch mein Leben
mit den Blutdürstigen, \bibverse{10} welche mit böser Tücke umgehen und
nehmen gernx-morph=``strongMorph:TH8804'' Geschenke. \bibverse{11} Ich
aber wandlex-morph=``strongMorph:TH8799'' unschuldig.
Erlösex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich und sei mir
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798''! \bibverse{12} Mein Fuß
gehtx-morph=``strongMorph:TH8804'' richtig. Ich will dich
lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'', HERR, in den Versammlungen.

\hypertarget{section-26}{%
\section{27}\label{section-26}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. Der HERR ist mein Licht und mein Heil;
vor wem sollte ich mich fürchtenx-morph=``strongMorph:TH8799''! Der HERR
ist meines Lebens Kraft; vor wem sollte mir
grauenx-morph=``strongMorph:TH8799''! \bibverse{2} So die
Bösenx-morph=``strongMorph:TH8688'', meine Widersacher und
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'', an mich
wollenx-morph=``strongMorph:TH8800'', meine Fleisch zu
fressenx-morph=``strongMorph:TH8800'', müssen sie
anlaufenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
fallenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{3} Wenn sich schon ein
Heer wider mich legtx-morph=``strongMorph:TH8799'', so fürchtet sich
dennoch mein Herz nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''; wenn sich Krieg
wider mich erhebtx-morph=``strongMorph:TH8799'', so verlasse
ichx-morph=``strongMorph:TH8802'' mich auf ihn. \bibverse{4} Eins
bittex-morph=``strongMorph:TH8804'' ich vom HERRN, das hätte ich
gernex-morph=``strongMorph:TH8762'': daß ich im Hause des HERRN bleiben
mögex-morph=``strongMorph:TH8800'' mein Leben lang, zu
schauenx-morph=``strongMorph:TH8800'' die schönen Gottesdienste des
HERRN und seinen Tempel zu betrachtenx-morph=``strongMorph:TH8763''.
\bibverse{5} Denn er decktx-morph=``strongMorph:TH8799'' mich in seiner
Hütte zur bösen Zeit, er verbirgtx-morph=``strongMorph:TH8686'' mich
heimlich in seinem Gezelt und erhöhtx-morph=``strongMorph:TH8787'' mich
auf einem Felsen, \bibverse{6} und wird nun
erhöhenx-morph=``strongMorph:TH8799'' mein Haupt über meine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'', die um mich sind; so will ich in
seiner Hütte Lob opfernx-morph=``strongMorph:TH8799'', ich will
singenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
lobsagenx-morph=``strongMorph:TH8762'' dem HERRN. \bibverse{7} HERR,
hörex-morph=``strongMorph:TH8798'' meine Stimme, wenn ich
rufex-morph=``strongMorph:TH8799''; sei mir
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich! \bibverse{8} Mein Herz
hältx-morph=``strongMorph:TH8804'' dir vor dein Wort: ``Ihr sollt mein
Antlitz suchenx-morph=''strongMorph:TH8761``.'' Darum
suchex-morph=``strongMorph:TH8762'' ich auch, HERR, dein Antlitz.
\bibverse{9} Verbirgx-morph=``strongMorph:TH8686'' dein Antlitz nicht
vor mir und verstoße nichtx-morph=``strongMorph:TH8686'' im Zorn deinen
Knecht; denn du bist meine Hilfe. Laßx-morph=``strongMorph:TH8799'' mich
nicht und tue nicht von mir die Hand abx-morph=``strongMorph:TH8799'',
Gott, mein Heil! \bibverse{10} Denn mein Vater und meine Mutter
verlassen michx-morph=``strongMorph:TH8804''; aber der HERR nimmt mich
aufx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{11} HERR,
weisex-morph=``strongMorph:TH8685'' mir deinen Weg und
leitex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich auf richtiger Bahn um meiner
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' willen. \bibverse{12} Gib mich
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799'' in den Willen meiner Feinde; denn es
stehen falsche Zeugen gegen michx-morph=``strongMorph:TH8804'' und tun
mir Unrecht ohne Scheu. \bibverse{13} Ich
glaubex-morph=``strongMorph:TH8689'' aber doch, daß ich sehen
werdex-morph=``strongMorph:TH8800'' das Gute des HERRN im Lande der
Lebendigen. \bibverse{14} Harrex-morph=``strongMorph:TH8761'' des HERRN!
Sei getrostx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
unverzagtx-morph=``strongMorph:TH8686'' und
harrex-morph=``strongMorph:TH8761'' des HERRN!

\hypertarget{section-27}{%
\section{28}\label{section-27}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. Wenn ich rufe zu
dirx-morph=``strongMorph:TH8799'', HERR, mein Hort, so schweige mir
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799'', auf daß nicht, wo du
schweigstx-morph=``strongMorph:TH8799'', ich gleich
werdex-morph=``strongMorph:TH8738'' denen, die in die Grube
fahrenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{2}
Hörex-morph=``strongMorph:TH8798'' die Stimme meines Flehens, wenn ich
zu dir schreiex-morph=``strongMorph:TH8763'', wenn ich meine Hände
aufhebex-morph=``strongMorph:TH8800'' zu deinem heiligen Chor.
\bibverse{3} Raffe mich nicht hinx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit den
Gottlosen und mit den Übeltäternx-morph=``strongMorph:TH8802'', die
freundlich redenx-morph=``strongMorph:TH8802'' mit ihrem Nächsten und
haben Böses im Herzen. \bibverse{4} Gibx-morph=``strongMorph:TH8798''
ihnen nach ihrer Tat und nach ihrem bösen Wesen;
gibx-morph=``strongMorph:TH8798'' ihnen nach den Werken ihrer Hände;
vergilt ihnen, was sie verdient habenx-morph=``strongMorph:TH8685''.
\bibverse{5} Denn sie wollen nicht achtenx-morph=``strongMorph:TH8799''
auf das Tun des HERRN noch auf die Werke seiner Hände; darum wird er sie
zerbrechenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und nicht
aufbauenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{6}
Gelobtx-morph=``strongMorph:TH8803'' sei der HERR; denn er hat
erhörtx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Stimme meines Flehens.
\bibverse{7} Der HERR ist meine Stärke und mein Schild; auf ihn
hofftx-morph=``strongMorph:TH8804'' mein Herz, und mir ist
geholfenx-morph=``strongMorph:TH8738''. Und mein Herz ist
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799'', und ich will ihm
dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'' mit meinem Lied. \bibverse{8} Der
HERR ist meine Stärke; er ist die Stärke, die seinem Gesalbten hilft.
\bibverse{9} Hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'' deinem Volk und
segnex-morph=``strongMorph:TH8761'' dein Erbe und
weidex-morph=``strongMorph:TH8798'' sie und
erhöhex-morph=``strongMorph:TH8761'' sie ewiglich!

\hypertarget{section-28}{%
\section{29}\label{section-28}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. Bringetx-morph=``strongMorph:TH8798'' her
dem HERRN, ihr Gewaltigen, bringetx-morph=``strongMorph:TH8798'' her dem
HERRN Ehre und Stärke! \bibverse{2}
Bringetx-morph=``strongMorph:TH8798'' dem HERRN die Ehre seines Namens;
betetx-morph=``strongMorph:TH8690'' an den HERRN im heiligen Schmuck!
\bibverse{3} Die Stimme des HERRN geht über den Wassern; der Gott der
Ehren donnertx-morph=``strongMorph:TH8689'', der HERR über großen
Wassern. \bibverse{4} Die Stimme des HERRN geht mit Macht; die Stimme
des HERRN geht herrlich. \bibverse{5} Die Stimme des HERRN
zerbrichtx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Zedern; der HERR
zerbrichtx-morph=``strongMorph:TH8762'' die Zedern im Libanon.
\bibverse{6} Und macht sie hüpfenx-morph=``strongMorph:TH8686'' wie ein
Kalb, den Libanon und Sirjon wie ein junges Einhorn. \bibverse{7} Die
Stimme des HERRN sprühtx-morph=``strongMorph:TH8802'' Feuerflammen.
\bibverse{8} Die Stimme des HERRN erregtx-morph=``strongMorph:TH8799''
die Wüste; der HERR erregtx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Wüste
Kades. \bibverse{9} Die Stimme des HERRN
erregtx-morph=``strongMorph:TH8787'' die Hinden und
entblößtx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Wälder; und in seinem Tempel
sagtx-morph=``strongMorph:TH8802'' ihm alles Ehre. \bibverse{10} Der
HERR sitztx-morph=``strongMorph:TH8804'', eine Sintflut anzurichten; und
der HERR bleibtx-morph=``strongMorph:TH8799'' ein König in Ewigkeit.
\bibverse{11} Der HERR wird seinem Volk Kraft
gebenx-morph=``strongMorph:TH8799''; der HERR wird sein Volk
segnenx-morph=``strongMorph:TH8762'' mit Frieden.

\hypertarget{section-29}{%
\section{30}\label{section-29}}

\bibverse{1} Ein Psalm, zu singen von der Einweihung des Hauses, von
David. Ich preise dichx-morph=``strongMorph:TH8787'', HERR; denn du hast
mich erhöhtx-morph=``strongMorph:TH8765'' und lässest meine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' sich nicht über mich
freuenx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{2} HERR, mein Gott, da
ich schrie zu dirx-morph=``strongMorph:TH8765'', machtest du mich
gesundx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{3} HERR, du hast meine
Seele aus der Hölle geführtx-morph=``strongMorph:TH8689''; du hast mich
lebend erhaltenx-morph=``strongMorph:TH8765'', da jene in die Grube
fuhrenx-morph=``strongMorph:TH8800''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8802''.
\bibverse{4} Ihr Heiligen, lobsingetx-morph=``strongMorph:TH8761'' dem
HERRN; danketx-morph=``strongMorph:TH8685'' und preiset seine
Heiligkeit! \bibverse{5} Denn sein Zorn währt einen Augenblick, und
lebenslang seine Gnade; den Abend lang
währtx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Weinen, aber des Morgens ist
Freude. \bibverse{6} Ich aber sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'', da
mir's wohl ging: Ich werde nimmermehr
darniederliegenx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{7} Denn, HERR,
durch dein Wohlgefallen hattest du meinen Berg stark
gemachtx-morph=``strongMorph:TH8689''; aber da du dein Antlitz
verbargestx-morph=``strongMorph:TH8689'', erschrak
ichx-morph=``strongMorph:TH8737''. \bibverse{8} Zu dir, HERR, rief
ichx-morph=``strongMorph:TH8799'', und zum HERRN flehte
ichx-morph=``strongMorph:TH8691'': \bibverse{9} Was ist nütze an meinem
Blut, wenn ich zur Grube fahrex-morph=``strongMorph:TH8800''? Wird dir
auch der Staub dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und deine Treue
verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8686''? \bibverse{10} HERR,
hörex-morph=``strongMorph:TH8798'' und sei mir
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798''! HERR, sei mein
Helferx-morph=``strongMorph:TH8802''! \bibverse{11} Du hast meine Klage
verwandeltx-morph=``strongMorph:TH8804'' in einen Reigen; du hast mir
meinen Sack ausgezogenx-morph=``strongMorph:TH8765'' und mich mit Freude
gegürtetx-morph=``strongMorph:TH8762'', \bibverse{12} auf daß dir
lobsingex-morph=``strongMorph:TH8762'' meine Ehre und nicht stille
werdex-morph=``strongMorph:TH8799''. HERR, mein Gott, ich will dir
dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'' in Ewigkeit.

\hypertarget{section-30}{%
\section{31}\label{section-30}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. HERR, auf dich traue
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'', laß mich nimmermehr zu Schanden
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'';
errettex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich durch deine Gerechtigkeit!
\bibverse{2} Neigex-morph=``strongMorph:TH8685'' deine Ohren zu mir,
eilend hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'' mir! Sei mir ein starker Fels
und eine Burg, daß du mir helfestx-morph=``strongMorph:TH8687''!
\bibverse{3} Denn du bist mein Fels und meine Burg, und um deines Namens
willen wolltest du mich leitenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und
führenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{4} Du wollest mich aus
dem Netze ziehenx-morph=``strongMorph:TH8686'', das sie mir gestellt
habenx-morph=``strongMorph:TH8804''; denn du bist meine Stärke.
\bibverse{5} In deine Hände befehle ichx-morph=``strongMorph:TH8686''
meinen Geist; du hast mich erlöstx-morph=``strongMorph:TH8804'', HERR,
du treuer Gott. \bibverse{6} Ich hassex-morph=``strongMorph:TH8804'',
die da halten aufx-morph=``strongMorph:TH8802'' eitle Götzen; ich aber
hoffex-morph=``strongMorph:TH8804'' auf den HERRN. \bibverse{7} Ich
freue michx-morph=``strongMorph:TH8799'' und bin
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799'' über deine Güte, daß du mein
Elend ansiehstx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
erkennstx-morph=``strongMorph:TH8804'' meine Seele in der Not
\bibverse{8} und übergibstx-morph=``strongMorph:TH8689'' mich nicht in
die Hände des Feindesx-morph=``strongMorph:TH8802''; du
stellstx-morph=``strongMorph:TH8689'' meine Füße auf weiten Raum.
\bibverse{9} HERR, sei mir gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798'', denn
mir ist angstx-morph=``strongMorph:TH8804''; meine Gestalt ist
verfallenx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor Trauern, dazu meine Seele
und mein Leib. \bibverse{10} Denn mein Leben hat
abgenommenx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor Betrübnis und meine Zeit
vor Seufzen; meine Kraft ist verfallenx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor
meiner Missetat, und meine Gebeine sind
verschmachtetx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{11} Es geht mir
so übelx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß ich bin eine große Schmach
geworden meinen Nachbarn und eine Scheu meinen
Verwandtenx-morph=``strongMorph:TH8794''; die mich
sehenx-morph=``strongMorph:TH8802'' auf der Gasse, fliehen vor
mirx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{12} Mein ist
vergessenx-morph=``strongMorph:TH8738'' im Herzen wie eines
Totenx-morph=``strongMorph:TH8801''; ich bin geworden wie ein
zerbrochenesx-morph=``strongMorph:TH8802'' Gefäß. \bibverse{13} Denn ich
hörex-morph=``strongMorph:TH8804'', wie mich viele schelten, Schrecken
ist um und um; sie ratschlagen miteinander über
michx-morph=``strongMorph:TH8736'' und
denkenx-morph=``strongMorph:TH8804'', mir das Leben zu
nehmenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{14} Ich aber, HERR,
hoffex-morph=``strongMorph:TH8804'' auf dich und
sprechex-morph=``strongMorph:TH8804'': Du bist mein Gott! \bibverse{15}
Meine Zeit steht in deinen Händen. Errettex-morph=``strongMorph:TH8685''
mich von der Hand meiner Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' und von
denen, die mich verfolgenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{16}
Laß leuchtenx-morph=``strongMorph:TH8685'' dein Antlitz über deinen
Knecht; hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'' mir durch deine Güte!
\bibverse{17} HERR, laß mich nicht zu Schanden
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn ich rufe dich
anx-morph=``strongMorph:TH8804''. Die Gottlosen müssen zu Schanden
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
schweigenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in der Hölle. \bibverse{18}
Verstummenx-morph=``strongMorph:TH8735'' müssen falsche Mäuler, die da
redenx-morph=``strongMorph:TH8802'' gegen den Gerechten frech, stolz und
höhnisch. \bibverse{19} Wie groß ist deine Güte, die du verborgen
hastx-morph=``strongMorph:TH8804'' für die, so dich fürchten, und
erzeigestx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor den Leuten denen, die auf
dich trauenx-morph=``strongMorph:TH8802''! \bibverse{20} Du
verbirgstx-morph=``strongMorph:TH8686'' sie heimlich bei dir vor
jedermanns Trotz; du verdeckstx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie in der
Hütte vor den zänkischen Zungen. \bibverse{21}
Gelobtx-morph=``strongMorph:TH8803'' sei der HERR, daß er hat eine
wunderbarex-morph=``strongMorph:TH8689'' Güte mir bewiesen in einer
festen Stadt. \bibverse{22} Denn ich
sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu meinem
Zagenx-morph=``strongMorph:TH8800'': Ich bin von deinen Augen
verstoßenx-morph=``strongMorph:TH8738''. Dennoch hörtest
dux-morph=``strongMorph:TH8804'' meines Flehens Stimme, da ich zu dir
schriex-morph=``strongMorph:TH8763''. \bibverse{23}
Liebetx-morph=``strongMorph:TH8798'' den HERRN, alle seine Heiligen! Die
Gläubigenx-morph=``strongMorph:TH8803''
behütetx-morph=``strongMorph:TH8802'' der HERR und
vergiltx-morph=``strongMorph:TH8764'' reichlich dem, der Hochmut
übtx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{24} Seid
getrostx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
unverzagtx-morph=``strongMorph:TH8686'', alle, die ihr des HERRN
harretx-morph=``strongMorph:TH8764''!

\hypertarget{section-31}{%
\section{32}\label{section-31}}

\bibverse{1} Eine Unterweisungx-morph=``strongMorph:TH8688'' Davids.
Wohl dem, dem die Übertretungen vergeben
sindx-morph=``strongMorph:TH8803'', dem die Sünde bedeckt
istx-morph=``strongMorph:TH8803''! \bibverse{2} Wohl dem Menschen, dem
der HERR die Missetat nicht zurechnetx-morph=``strongMorph:TH8799'', in
des Geist kein Falsch ist! \bibverse{3} Denn da ich's wollte
verschweigenx-morph=``strongMorph:TH8689'',
verschmachtetenx-morph=``strongMorph:TH8804'' meine Gebeine durch mein
täglich Heulen. \bibverse{4} Denn deine Hand war Tag und Nacht
schwerx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf mir, daß mein Saft
vertrocknetex-morph=``strongMorph:TH8738'', wie es im Sommer dürre wird.
(Sela.) \bibverse{5} Darum bekannte ich
dirx-morph=``strongMorph:TH8686'' meine Sünde und
verhehltex-morph=``strongMorph:TH8765'' meine Missetat nicht. Ich
sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'': Ich will dem HERRN meine
Übertretungen bekennenx-morph=``strongMorph:TH8686''. Da
vergabstx-morph=``strongMorph:TH8804'' du mir die Missetat meiner Sünde.
(Sela.) \bibverse{6} Um deswillen werden die Heiligen zu dir
betenx-morph=``strongMorph:TH8691'' zur rechten
Zeitx-morph=``strongMorph:TH8800''; darum, wenn große Wasserfluten
kommen, werden sie nicht an dieselben
gelangenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{7} Du bist mein
Schirm; du wirst mich vor Angst behütenx-morph=``strongMorph:TH8799'',
daß ich errettet gar fröhlich rühmen kannx-morph=``strongMorph:TH8779''.
(Sela.) \bibverse{8} ``Ich will dich
unterweisenx-morph=''strongMorph:TH8686" und dir den Weg
zeigenx-morph=``strongMorph:TH8686'', den du wandeln
sollstx-morph=``strongMorph:TH8799''; ich will dich mit meinen Augen
leitenx-morph=``strongMorph:TH8799''.'' \bibverse{9} Seid nicht wie
Rosse und Maultiere, die nicht verständig
sindx-morph=``strongMorph:TH8687'', welchen man Zaum und Gebiß muß ins
Maul legenx-morph=``strongMorph:TH8800'', wenn sie nicht zu dir
wollenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{10} Der Gottlose hat
viel Plage; wer aber auf den HERRN hofftx-morph=``strongMorph:TH8802'',
den wird die Güte umfangenx-morph=``strongMorph:TH8779''. \bibverse{11}
Freuet euchx-morph=``strongMorph:TH8798'' des HERRN und seid
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8798'', ihr Gerechten, und
rühmetx-morph=``strongMorph:TH8685'', alle ihr Frommen.

\hypertarget{section-32}{%
\section{33}\label{section-32}}

\bibverse{1} Freuet euchx-morph=``strongMorph:TH8761'' des HERRN, ihr
Gerechten; die Frommen sollen ihn preisen. \bibverse{2}
Danketx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem HERRN mit Harfen und
lobsingetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihm auf dem Psalter von zehn
Saiten. \bibverse{3} Singetx-morph=``strongMorph:TH8798'' ihm ein neues
Lied; machet'sx-morph=``strongMorph:TH8763''
gutx-morph=``strongMorph:TH8685'' auf Saitenspiel mit Schall.
\bibverse{4} Denn des HERRN Wort ist wahrhaftig; und was er zusagt, das
hält er gewiß. \bibverse{5} Er liebtx-morph=``strongMorph:TH8802'' die
Gerechtigkeit und Gericht; die Erde ist
vollx-morph=``strongMorph:TH8804'' der Güte des Herrn. \bibverse{6} Der
Himmel ist durch das Wort des HERRN
gemachtx-morph=``strongMorph:TH8738'' und all sein Heer durch den Geist
seines Mundes. \bibverse{7} Er hältx-morph=``strongMorph:TH8802'' das
Wasser im Meer zusammen wie in einem Schlauch und
legtx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Tiefen in das Verborgene.
\bibverse{8} Alle Welt fürchtex-morph=``strongMorph:TH8799'' den Herrn;
und vor ihm scheuex-morph=``strongMorph:TH8799'' sich alles, was auf dem
Erdboden wohntx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{9} Denn so er
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'', so geschieht's; so er
gebeutx-morph=``strongMorph:TH8765'', so
stehet'sx-morph=``strongMorph:TH8799'' da. \bibverse{10} Der HERR macht
zunichtex-morph=``strongMorph:TH8689'' der Heiden Rat und
wendetx-morph=``strongMorph:TH8689'' die Gedanken der Völker.
\bibverse{11} Aber der Rat des HERRN
bleibtx-morph=``strongMorph:TH8799'' ewiglich, seines Herzens Gedanken
für und für. \bibverse{12} Wohl dem Volk, des Gott der HERR ist, dem
Volk, das er zum Erbe erwählt hatx-morph=``strongMorph:TH8804''!
\bibverse{13} Der HERR schautx-morph=``strongMorph:TH8689'' vom Himmel
und siehtx-morph=``strongMorph:TH8804'' aller Menschen Kinder.
\bibverse{14} Von seinem festen Thronx-morph=``strongMorph:TH8800''
siehtx-morph=``strongMorph:TH8689'' er auf alle, die auf Erden
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{15} Er
lenktx-morph=``strongMorph:TH8802'' ihnen allen das Herz; er merkt
aufx-morph=``strongMorph:TH8688'' alle ihre Werke. \bibverse{16} Einem
Könige hilft nichtx-morph=``strongMorph:TH8737'' seine große Macht; ein
Riese wird nicht errettetx-morph=``strongMorph:TH8735'' durch seine
große Kraft. \bibverse{17} Rosse helfen auch nicht, und ihre große
Stärke errettetx-morph=``strongMorph:TH8762'' nicht. \bibverse{18}
Siehe, des HERRN Auge sieht auf die, so ihn fürchten, die auf seine Güte
hoffenx-morph=``strongMorph:TH8764'', \bibverse{19} daß er ihre Seele
errettex-morph=``strongMorph:TH8687'' vom Tode und ernähre
siex-morph=``strongMorph:TH8763'' in der Teuerung. \bibverse{20} Unsre
Seele harrtx-morph=``strongMorph:TH8765'' auf den HERRN; er ist unsre
Hilfe und Schild. \bibverse{21} Denn unser Herz freut sich
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'', und wir
trauenx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf seinen heiligen Namen.
\bibverse{22} Deine Güte, HERR, sei über uns, wie wir auf dich
hoffenx-morph=``strongMorph:TH8765''.

\hypertarget{section-33}{%
\section{34}\label{section-33}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids, da er seine Gebärde
verstelltex-morph=``strongMorph:TH8763'' vor Abimelech, als der ihn von
sich triebx-morph=``strongMorph:TH8762'' und er
weggingx-morph=``strongMorph:TH8799''. Ich will den HERRN
lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'' allezeit; sein Lob soll immerdar in
meinem Munde sein. \bibverse{2} Meine Seele soll sich
rühmenx-morph=``strongMorph:TH8691'' des HERRN, daß es die Elenden
hörenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sich
freuenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{3}
Preisetx-morph=``strongMorph:TH8761'' mit mir den HERRN und laßt uns
miteinander seinen Namen erhöhenx-morph=``strongMorph:TH8787''.
\bibverse{4} Da ich den HERRN suchtex-morph=``strongMorph:TH8804'',
antwortete er mirx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
errettetex-morph=``strongMorph:TH8689'' mich aus aller meiner Furcht.
\bibverse{5} Welche auf ihn sehenx-morph=``strongMorph:TH8689'', die
werden erquicktx-morph=``strongMorph:TH8804'', und ihr Angesicht wird
nicht zu Schandenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{6} Da dieser
Elende riefx-morph=``strongMorph:TH8804'',
hörtex-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR und
halfx-morph=``strongMorph:TH8689'' ihm aus allen seinen Nöten.
\bibverse{7} Der Engel des HERRN lagert
sichx-morph=``strongMorph:TH8802'' um die her, so ihn fürchten, und
hilft ihnen ausx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{8}
Schmecketx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
sehetx-morph=``strongMorph:TH8798'', wie freundlich der HERR ist. Wohl
dem, der auf ihn trautx-morph=``strongMorph:TH8799''! \bibverse{9}
Fürchtetx-morph=``strongMorph:TH8798'' den HERRN, ihr seine Heiligen!
denn die ihn fürchten, haben keinen Mangel. \bibverse{10} Reiche müssen
darbenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
hungernx-morph=``strongMorph:TH8804''; aber die den HERRN
suchenx-morph=``strongMorph:TH8802'', haben keinen
Mangelx-morph=``strongMorph:TH8799'' an irgend einem Gut. \bibverse{11}
Kommtx-morph=``strongMorph:TH8798'' her, Kinder,
höretx-morph=``strongMorph:TH8798'' mir zu; ich will euch die Furcht des
HERRN lehrenx-morph=``strongMorph:TH8762'': \bibverse{12} Wer ist, der
Leben begehrt und gernex-morph=``strongMorph:TH8802'' gute Tage
hättex-morph=``strongMorph:TH8800''? \bibverse{13}
Behütex-morph=``strongMorph:TH8798'' deine Zunge vor Bösem und deine
Lippen, daß sie nicht Trug redenx-morph=``strongMorph:TH8763''.
\bibverse{14} Laßx-morph=``strongMorph:TH8798'' vom Bösen und
tuex-morph=``strongMorph:TH8798'' Gutes;
suchex-morph=``strongMorph:TH8761'' Frieden und jage ihm
nachx-morph=``strongMorph:TH8798''. \bibverse{15} Die Augen des HERRN
merken auf die Gerechten und seine Ohren auf ihr Schreien; \bibverse{16}
das Antlitz aber des HERRN steht gegen die, so Böses
tunx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß er ihr Gedächtnis
ausrottex-morph=``strongMorph:TH8687'' von der Erde. \bibverse{17} Wenn
die Gerechten schreienx-morph=``strongMorph:TH8804'', so
hörtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR und
errettetx-morph=``strongMorph:TH8689'' sie aus all ihrer Not.
\bibverse{18} Der HERR ist nahe bei denen, die
zerbrochnesx-morph=``strongMorph:TH8737'' Herzens sind, und hilft
denenx-morph=``strongMorph:TH8686'', die ein zerschlagen Gemüt haben.
\bibverse{19} Der Gerechte muß viel Leiden; aber der HERR hilft ihm aus
dem allemx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{20} Er
bewahrtx-morph=``strongMorph:TH8802'' ihm alle seine Gebeine, daß deren
nicht eins zerbrochen wirdx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{21}
Den Gottlosen wird das Unglück tötenx-morph=``strongMorph:TH8787''; und
die den Gerechten hassenx-morph=``strongMorph:TH8802'', werden Schuld
habenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{22} Der HERR
erlöstx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Seele seiner Knechte; und alle,
die auf ihn trauenx-morph=``strongMorph:TH8802'', werden keine Schuld
habenx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-34}{%
\section{35}\label{section-34}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. HERR,
haderex-morph=``strongMorph:TH8798'' mit meinen Haderern;
streitex-morph=``strongMorph:TH8798'' wider meine
Bestreiterx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{2}
Ergreifex-morph=``strongMorph:TH8685'' Schild und Waffen und mache dich
aufx-morph=``strongMorph:TH8798'', mir zu helfen! \bibverse{3}
Zückex-morph=``strongMorph:TH8685'' den Spieß und
schützex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich
gegenx-morph=``strongMorph:TH8800'' meine
Verfolgerx-morph=``strongMorph:TH8802''!
Sprichx-morph=``strongMorph:TH8798'' zu meiner Seele: Ich bin deine
Hilfe! \bibverse{4} Es müssen sich schämenx-morph=``strongMorph:TH8799''
und gehöhnt werdenx-morph=``strongMorph:TH8735'', die nach meiner Seele
stehenx-morph=``strongMorph:TH8764''; es müssen
zurückkehrenx-morph=``strongMorph:TH8735'' und zu Schanden
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die mir
übelwollenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{5} Sie müssen werden
wie Spreu vor dem Winde, und der Engel des Herrn stoße sie
wegx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{6} Ihr Weg müsse finster
und schlüpfrig werden, und der Engel des HERRN
verfolgex-morph=``strongMorph:TH8802'' sie. \bibverse{7} Denn sie haben
mir ohne Ursache ihr Netz gestellt, mich zu
verderbenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und haben ohne Ursache meiner
Seele Gruben zugerichtetx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{8} Er
müsse unversehensx-morph=``strongMorph:TH8799''
überfallenx-morph=``strongMorph:TH8799'' werden; und sein Netz, das er
gestellt hatx-morph=``strongMorph:TH8804'', müsse ihn
fangenx-morph=``strongMorph:TH8799''; und er müsse
darinx-morph=``strongMorph:TH8799'' überfallen werden. \bibverse{9} Aber
meine Seele müsse sich freuenx-morph=``strongMorph:TH8799'' des HERRN
und sei fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799'' über seine Hilfe.
\bibverse{10} Alle meine Gebeine müssen
sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'': HERR, wer ist deinesgleichen? Der
du den Elenden errettestx-morph=``strongMorph:TH8688'' von dem, der ihm
zu stark ist, und den Elenden und Armen von seinen
Räubernx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{11} Es treten frevle
Zeugen aufx-morph=``strongMorph:TH8799''; die zeihen
michx-morph=``strongMorph:TH8799'', des ich nicht schuldig
binx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{12} Sie tun
mirx-morph=``strongMorph:TH8762'' Arges um Gutes, mich in Herzeleid zu
bringen. \bibverse{13} Ich aber, wenn sie krank
warenx-morph=``strongMorph:TH8800'', zog einen Sack an, tat mir
wehex-morph=``strongMorph:TH8765'' mit Fasten und betete
stetsx-morph=``strongMorph:TH8799'' von Herzen; \bibverse{14} ich hielt
michx-morph=``strongMorph:TH8694'', als
wärex-morph=``strongMorph:TH8804'' es mein Freund und Bruder; ich ging
traurigx-morph=``strongMorph:TH8802'' wie einer, der Leid trägt über
seine Mutter. \bibverse{15} Sie aber freuen
sichx-morph=``strongMorph:TH8804'' über meinen Schaden und rotten
sichx-morph=``strongMorph:TH8738''; es rotten
sichx-morph=``strongMorph:TH8738'' die Hinkenden wider mich ohne meine
Schuldx-morph=``strongMorph:TH8804''; sie
zerreißenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und hören nicht
aufx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{16} Mit denen, die da
heucheln und spotten um des Bauches willen, beißen
siex-morph=``strongMorph:TH8800'' ihre Zähne zusammen über mich.
\bibverse{17} Herr, wie lange willst du
zusehenx-morph=``strongMorph:TH8799''?
Errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' doch meine Seele aus ihrem
Getümmel und meine einsame von den jungen Löwen! \bibverse{18} Ich will
dir dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'' in der großen Gemeinde, und
unter vielem Volk will ich dich rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762''.
\bibverse{19} Laß sich nicht über mich
freuenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die mir unbillig feind
sindx-morph=``strongMorph:TH8802'', noch mit Augen
spottenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die mich ohne Ursache
hassenx-morph=``strongMorph:TH8802''! \bibverse{20} Denn sie
trachtenx-morph=``strongMorph:TH8762'' Schaden zu tun und
suchenx-morph=``strongMorph:TH8799'' falsche Anklagen gegen die Stillen
im Lande \bibverse{21} und sperren ihr Maul weit
aufx-morph=``strongMorph:TH8686'' wider mich und
sprechenx-morph=``strongMorph:TH8804'': ``Da, Da! das sehen wir
gernex-morph=''strongMorph:TH8804``.'' \bibverse{22} HERR, du siehst
esx-morph=``strongMorph:TH8804'', schweigex-morph=``strongMorph:TH8799''
nicht; Herr, sei nicht fernex-morph=``strongMorph:TH8799'' von mir!
\bibverse{23} Erweckex-morph=``strongMorph:TH8685'' dich und wache
aufx-morph=``strongMorph:TH8685'' zu meinem Recht und zu meiner Sache,
mein Gott und Herr! \bibverse{24} HERR, mein Gott, richte
michx-morph=``strongMorph:TH8798'' nach deiner Gerechtigkeit, daß sie
sich über mich nicht freuenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{25}
Laß sie nicht sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in ihrem Herzen: ``Da,
da! das wollten wir.'' Laß sie nicht
sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'': ``Wir haben ihn
verschlungenx-morph=''strongMorph:TH8765``.'' \bibverse{26} Sie müssen
sich schämenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und zu Schanden
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' alle, die sich meines Übels freuen;
sie müssen mit Schande und Scham gekleidet
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die sich gegen mich
rühmenx-morph=``strongMorph:TH8688''. \bibverse{27}
Rühmenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und freuen müssen
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'', die mir gönnen, daß ich recht
behalte, und immer sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'': Der HERR sei
hoch gelobtx-morph=``strongMorph:TH8799'', der seinem Knechte wohlwill.
\bibverse{28} Und meine Zunge soll redenx-morph=``strongMorph:TH8799''
von deiner Gerechtigkeit und dich täglich preisen.

\hypertarget{section-35}{%
\section{36}\label{section-35}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids, des Knechtes des HERRN,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Es ist aus Grund meines
Herzens von der Gottlosen Wesen
gesprochenx-morph=``strongMorph:TH8803'', daß keine Gottesfurcht bei
ihnen ist. \bibverse{2} Sie schmückenx-morph=``strongMorph:TH8689'' sich
untereinander selbst, daß sie ihre böse Sache
fördernx-morph=``strongMorph:TH8800'' und andere
verunglimpfemx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{3} Alle ihre
Worte sind schädlich und erlogen; sie lassen
sichx-morph=``strongMorph:TH8804'' auch nicht
weisenx-morph=``strongMorph:TH8687'', daß sie Gutes
tätenx-morph=``strongMorph:TH8687''; \bibverse{4} sondern sie
trachtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf ihrem Lager nach Schaden und
stehen festx-morph=``strongMorph:TH8691'' auf dem bösen Weg und
scheuenx-morph=``strongMorph:TH8799'' kein Arges. \bibverse{5} HERR,
deine Güte reicht, soweit der Himmel ist, und deine Wahrheit, soweit die
Wolken gehen. \bibverse{6} Deine Gerechtigkeit steht wie die Berge
Gottes und dein Recht wie eine große Tiefe. HERR, du
hilfstx-morph=``strongMorph:TH8686'' Menschen und Vieh. \bibverse{7} Wie
teuer ist deine Güte, Gott, daß Menschenkinder unter dem Schatten deiner
Flügel Zuflucht habenx-morph=``strongMorph:TH8799''! \bibverse{8} Sie
werden trunkenx-morph=``strongMorph:TH8799'' von den reichen Gütern
deines Hauses, und du tränkestx-morph=``strongMorph:TH8686'' sie mit
Wonne als mit einem Strom. \bibverse{9} Denn bei dir ist die Quelle des
Lebens, und in deinem Licht sehen wirx-morph=``strongMorph:TH8799'' das
Licht. \bibverse{10} Breitex-morph=``strongMorph:TH8798'' deine Güte
über die, die dich kennenx-morph=``strongMorph:TH8802'', und deine
Gerechtigkeit über die Frommen. \bibverse{11} Laß mich nicht von den
Stolzen untertretenx-morph=``strongMorph:TH8799'' werden, und die Hand
der Gottlosen stürze mich nichtx-morph=``strongMorph:TH8686'';
\bibverse{12} sondern laß sie, die
Übeltäterx-morph=``strongMorph:TH8802'', daselbst
fallenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß sie
verstoßenx-morph=``strongMorph:TH8795'' werden und nicht
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8800''
mögenx-morph=``strongMorph:TH8804''.

\hypertarget{section-36}{%
\section{37}\label{section-36}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. Erzürne
dichx-morph=``strongMorph:TH8691'' nicht über die
Bösenx-morph=``strongMorph:TH8688''; sei nicht
neidischx-morph=``strongMorph:TH8762'' auf die
Übeltäterx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{2} Denn wie das Gras
werden sie bald abgehauenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und wie das
grüne Kraut werden sie verwelkenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{3} Hoffex-morph=``strongMorph:TH8798'' auf den HERRN und
tuex-morph=``strongMorph:TH8798'' Gutes;
bleibex-morph=``strongMorph:TH8798'' im Lande und
nährex-morph=``strongMorph:TH8798'' dich redlich. \bibverse{4} Habe
Deine Lustx-morph=``strongMorph:TH8690'' am HERRN; der wird dir
gebenx-morph=``strongMorph:TH8799'', was dein Herz wünschet.
\bibverse{5} Befiehlx-morph=``strongMorph:TH8798'' dem HERRN deine Wege
und hoffex-morph=``strongMorph:TH8798'' auf ihn; er wird's wohl
machenx-morph=``strongMorph:TH8799'' \bibverse{6} und wird deine
Gerechtigkeit hervorbringenx-morph=``strongMorph:TH8689'' wie das Licht
und dein Recht wie den Mittag. \bibverse{7} Sei
stillex-morph=``strongMorph:TH8798'' dem HERRN und
wartex-morph=``strongMorph:TH8708'' auf ihn; erzürne
dichx-morph=``strongMorph:TH8691'' nicht über den, dem sein Mutwille
glücklich
fortgehtx-morph=``strongMorph:TH8688''x-morph=``strongMorph:TH8802''.
\bibverse{8} Steh abx-morph=``strongMorph:TH8685'' vom Zorn und
laßx-morph=``strongMorph:TH8798'' den Grimm,
erzürnex-morph=``strongMorph:TH8691'' dich nicht, daß du nicht auch übel
tustx-morph=``strongMorph:TH8687''. \bibverse{9} Denn die
Bösenx-morph=``strongMorph:TH8688'' werden
ausgerottetx-morph=``strongMorph:TH8735''; die aber des HERRN
harrenx-morph=``strongMorph:TH8802'', werden das Land
erbenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{10} Es ist noch um ein
kleines, so ist der Gottlose nimmer; und wenn du nach seiner Stätte
sehen wirstx-morph=``strongMorph:TH8712'', wird er weg sein.
\bibverse{11} Aber die Elenden werden das Land
erbenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und Lust
habenx-morph=``strongMorph:TH8694'' in großem Frieden. \bibverse{12} Der
Gottlose droht demx-morph=``strongMorph:TH8802'' Gerechten und
beißtx-morph=``strongMorph:TH8802'' seine Zähne zusammen über ihn.
\bibverse{13} Aber der Herr lachtx-morph=``strongMorph:TH8799'' sein;
denn er siehtx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß sein Tag
kommtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{14} Die Gottlosen ziehen
das Schwert ausx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
spannenx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihren Bogen, daß sie
fällenx-morph=``strongMorph:TH8687'' den Elenden und Armen und
schlachtenx-morph=``strongMorph:TH8800'' die Frommen. \bibverse{15} Aber
ihr Schwert wird in ihr Herz gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und
ihr Bogen wird zerbrechenx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{16}
Das wenige, das ein Gerechter hat, ist besser als das große Gut vieler
Gottlosen. \bibverse{17} Denn der Gottlosen Arm wird
zerbrechenx-morph=``strongMorph:TH8735''; aber der HERR
erhältx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Gerechten. \bibverse{18} Der
HERR kenntx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Tage der Frommen, und ihr
Gut wird ewiglich bleiben. \bibverse{19} Sie werden nicht zu
Schandenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in der bösen Zeit, und in der
Teuerung werden sie genug habenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{20} Denn die Gottlosen werden
umkommenx-morph=``strongMorph:TH8799''; und die
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' des HERRN, wenn sie gleich sind wie
köstliche Aue, werden sie doch vergehenx-morph=``strongMorph:TH8804'',
wie der Rauch vergehtx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{21} Der
Gottlose borgtx-morph=``strongMorph:TH8801'' und bezahlt
nichtx-morph=``strongMorph:TH8762''; der Gerechte aber ist
barmherzigx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
gibtx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{22} Denn seine
Gesegnetenx-morph=``strongMorph:TH8794''
erbenx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Land; aber seine
Verfluchtenx-morph=``strongMorph:TH8794'' werden
ausgerottetx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{23} Von dem HERRN
wird solches Mannes Gang gefördertx-morph=``strongMorph:TH8797'', und er
hat Lustx-morph=``strongMorph:TH8799'' an seinem Wege. \bibverse{24}
Fällt erx-morph=``strongMorph:TH8799'', so wird er nicht
weggeworfenx-morph=``strongMorph:TH8714''; denn der HERR hält
ihnx-morph=``strongMorph:TH8802'' bei der Hand. \bibverse{25} Ich bin
jung gewesen und alt gewordenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und habe
noch nie gesehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' den Gerechten
verlassenx-morph=``strongMorph:TH8737'' oder seinen Samen nach Brot
gehenx-morph=``strongMorph:TH8764''. \bibverse{26} Er ist allezeit
barmherzigx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
leihetx-morph=``strongMorph:TH8688'' gerne, und sein Same wird gesegnet
sein. \bibverse{27} Laßx-morph=``strongMorph:TH8798'' vom Bösen und
tuex-morph=``strongMorph:TH8798'' Gutes und bleibe
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8798'' immerdar. \bibverse{28} Denn der
HERR hat das Recht liebx-morph=``strongMorph:TH8802'' und verläßt seine
Heiligen nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''; ewiglich werden sie
bewahrtx-morph=``strongMorph:TH8738''; aber der Gottlosen Same wird
ausgerottetx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{29} Die Gerechten
erbenx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Land und bleiben ewiglich
darinx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{30} Der Mund des
Gerechten redetx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Weisheit, und seine
Zunge lehrtx-morph=``strongMorph:TH8762'' das Recht. \bibverse{31} Das
Gesetz seines Gottes ist in seinem Herzen; seine Tritte gleiten
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{32} Der Gottlose
lauertx-morph=``strongMorph:TH8802'' auf den Gerechten und
gedenktx-morph=``strongMorph:TH8764'' ihn zu
tötenx-morph=``strongMorph:TH8687''. \bibverse{33} Aber der HERR
läßtx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihn nicht in seinen Händen und
verdammtx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihn nicht, wenn er verurteilt
wirdx-morph=``strongMorph:TH8736''. \bibverse{34}
Harrex-morph=``strongMorph:TH8761'' auf den HERRN und
haltex-morph=``strongMorph:TH8798'' seinen Weg, so wird er dich
erhöhenx-morph=``strongMorph:TH8787'', daß du das Land
erbestx-morph=``strongMorph:TH8800''; du wirst es
sehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß die Gottlosen ausgerottet
werdenx-morph=``strongMorph:TH8736''. \bibverse{35} Ich habe
gesehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' einen Gottlosen, der war trotzig
und breitete sich ausx-morph=``strongMorph:TH8693'' und grünte wie ein
Lorbeerbaum. \bibverse{36} Da man
vorübergingx-morph=``strongMorph:TH8799'', siehe, da war er dahin; ich
fragtex-morph=``strongMorph:TH8762'' nach ihm, da ward er nirgend
gefundenx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{37}
Bleibex-morph=``strongMorph:TH8798'' fromm und
haltex-morph=``strongMorph:TH8798'' dich recht; denn solchem wird's
zuletzt wohl gehen. \bibverse{38} Die
Übertreterx-morph=``strongMorph:TH8802'' aber werden
vertilgtx-morph=``strongMorph:TH8738'' miteinander, und die Gottlosen
werden zuletzt ausgerottetx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{39}
Aber der HERR hilft den Gerechten; der ist ihre Stärke in der Not.
\bibverse{40} Und der HERR wird ihnen
beistehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und wird sie
errettenx-morph=``strongMorph:TH8762''; er wird sie von dem Gottlosen
errettenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und ihnen
helfenx-morph=``strongMorph:TH8686''; denn sie
trauenx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf ihn.

\hypertarget{section-37}{%
\section{38}\label{section-37}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids, zum
Gedächtnisx-morph=``strongMorph:TH8687''. HERR,
strafex-morph=``strongMorph:TH8686'' mich nicht in deinem Zorn und
züchtigex-morph=``strongMorph:TH8762'' mich nicht in deinem Grimm.
\bibverse{2} Denn deine Pfeile stecken in
mirx-morph=``strongMorph:TH8738'', und deine Hand drückt
michx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{3} Es ist nichts Gesundes
an meinem Leibe vor deinem Drohen und ist kein Friede in meinen Gebeinen
vor meiner Sünde. \bibverse{4} Denn meine Sünden gehen
überx-morph=``strongMorph:TH8804'' mein Haupt; wie eine schwere Last
sind sie mir zu schwer gewordenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{5} Meine Wunden stinkenx-morph=``strongMorph:TH8689'' und
eiternx-morph=``strongMorph:TH8738'' vor meiner Torheit. \bibverse{6}
Ich gehe krummx-morph=``strongMorph:TH8738'' und sehr
gebücktx-morph=``strongMorph:TH8804''; den ganzen Tag gehe
ichx-morph=``strongMorph:TH8765'' traurigx-morph=``strongMorph:TH8802''.
\bibverse{7} Denn meine Lenden verdorrenx-morph=``strongMorph:TH8804''
ganzx-morph=``strongMorph:TH8737'', und ist nichts Gesundes an meinem
Leibe. \bibverse{8} Es ist mir gar andersx-morph=``strongMorph:TH8738''
denn zuvor, und ich bin sehr zerstoßenx-morph=``strongMorph:TH8738''.
Ich heulex-morph=``strongMorph:TH8804'' vor Unruhe meines Herzens.
\bibverse{9} Herr, vor dir ist alle meine Begierde, und mein Seufzen ist
dir nicht verborgenx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{10} Mein
Herz bebtx-morph=``strongMorph:TH8773'', meine Kraft hat mich
verlassenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und das Licht meiner Augen ist
nicht bei mir. \bibverse{11} Meine Liebenx-morph=``strongMorph:TH8802''
und Freunde tretenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zurück und scheuen
meine Plage, und meine Nächsten stehenx-morph=``strongMorph:TH8804''
ferne. \bibverse{12} Und die mir nach dem Leben
trachtenx-morph=``strongMorph:TH8764'', stellen mir
nachx-morph=``strongMorph:TH8762''; und die mir
übelwollenx-morph=``strongMorph:TH8802'',
redenx-morph=``strongMorph:TH8765'', wie sie Schaden tun wollen, und
gehen mitx-morph=``strongMorph:TH8799'' eitel Listen um. \bibverse{13}
Ich aber muß sein wie ein Tauber und nicht
hörenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und wie ein Stummer, der seinen
Mund nicht auftutx-morph=``strongMorph:TH8799'', \bibverse{14} und muß
sein wie einer, der nicht hörtx-morph=``strongMorph:TH8802'' und der
keine Widerrede in seinem Munde hat. \bibverse{15} Aber ich
harrex-morph=``strongMorph:TH8689'', HERR, auf dich; du, Herr, mein
Gott, wirst erhörenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{16} Denn
ich denkex-morph=``strongMorph:TH8804'': Daß sie sich ja nicht über mich
freuenx-morph=``strongMorph:TH8799''! Wenn mein Fuß
wanktex-morph=``strongMorph:TH8800'', würden sie sich hoch rühmen wider
michx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{17} Denn ich bin zu Leiden
gemachtx-morph=``strongMorph:TH8737'', und mein Schmerz ist immer vor
mir. \bibverse{18} Denn ich zeigex-morph=``strongMorph:TH8686'' meine
Missetat an und sorgex-morph=``strongMorph:TH8799'' wegen meiner Sünde.
\bibverse{19} Aber meine Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' leben und
sind mächtigx-morph=``strongMorph:TH8804''; die mich unbillig
hassenx-morph=``strongMorph:TH8802'', derer ist
vielx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{20} Und die mir Arges
tunx-morph=``strongMorph:TH8764'' um Gutes, setzen sich wider
michx-morph=``strongMorph:TH8799'', darum daß ich an dem Guten
haltex-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{21}
Verlaßx-morph=``strongMorph:TH8799'' mich nicht, HERR! Mein Gott, sei
nicht fernex-morph=``strongMorph:TH8799'' von mir! \bibverse{22}
Eilex-morph=``strongMorph:TH8798'', mir beizustehen, Herr, meine Hilfe.

\hypertarget{section-38}{%
\section{39}\label{section-38}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'', für Jeduthun. Ich habe mir
vorgesetztx-morph=``strongMorph:TH8804'': Ich will mich
hütenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß ich nicht
sündigex-morph=``strongMorph:TH8800'' mit meiner Zunge. Ich will meinen
Mund zäumenx-morph=``strongMorph:TH8799'', weil ich muß den Gottlosen
vor mir sehen. \bibverse{2} Ich bin
verstummtx-morph=``strongMorph:TH8738'' und still und
schweigex-morph=``strongMorph:TH8689'' der Freuden und muß mein Leid in
mich fressenx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{3} Mein Herz ist
entbranntx-morph=``strongMorph:TH8804'' in meinem Leibe, und wenn ich
daran gedenke, werde ich entzündetx-morph=``strongMorph:TH8799''; ich
redex-morph=``strongMorph:TH8765'' mit meiner Zunge. \bibverse{4} Aber,
HERR, lehre mich dochx-morph=``strongMorph:TH8685'', daß es ein Ende mit
mir haben muß und mein Leben ein Ziel hatx-morph=``strongMorph:TH8799''
und ich davon muß. \bibverse{5} Siehe, meiner Tage
sindx-morph=``strongMorph:TH8804'' einer Hand breit bei dir, und mein
Leben ist wie nichts vor dir. Wie gar nichts sind alle Menschen, die
doch so sicher lebenx-morph=``strongMorph:TH8737''! (Sela.) \bibverse{6}
Sie gehenx-morph=``strongMorph:TH8691'' daher wie ein Schemen und machen
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' viel vergebliche Unruhe; sie
sammelnx-morph=``strongMorph:TH8799'', und wissen
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799'', wer es einnehmen
wirdx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{7} Nun, Herr, wes soll ich
mich tröstenx-morph=``strongMorph:TH8765''? Ich hoffe auf dich.
\bibverse{8} Errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' mich von aller meiner
Sünde und laß mich nicht den Narren ein Spott
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{9} Ich will
schweigenx-morph=``strongMorph:TH8738'' und meinen Mund nicht
auftunx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn du hast's
getanx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{10} Wende deine Plage von
mirx-morph=``strongMorph:TH8685''; denn ich bin
verschmachtetx-morph=``strongMorph:TH8804'' von der Strafe deiner Hand.
\bibverse{11} Wenn du einen züchtigstx-morph=``strongMorph:TH8765'' um
der Sünde willen, so wird seine Schönex-morph=``strongMorph:TH8803''
verzehrtx-morph=``strongMorph:TH8686'' wie von Motten. Ach wie gar
nichts sind doch alle Menschen! (Sela.) \bibverse{12}
Hörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mein Gebet, HERR, und
vernimmx-morph=``strongMorph:TH8685'' mein Schreien und
schweigex-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht über meine Tränen; denn ich
bin dein Pilger und dein Bürger wie alle meine Väter. \bibverse{13} Laß
ab von mirx-morph=``strongMorph:TH8685'', daß ich mich
erquickex-morph=``strongMorph:TH8686'', ehe ich den
hinfahrex-morph=``strongMorph:TH8799'' und nicht mehr hier sei.

\hypertarget{section-39}{%
\section{40}\label{section-39}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Ich
harrtex-morph=``strongMorph:TH8763''x-morph=``strongMorph:TH8765'' des
HERRN; und er neigte sich zu mirx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
hörtex-morph=``strongMorph:TH8799'' mein Schreien \bibverse{2} und zog
mich ausx-morph=``strongMorph:TH8686'' der grausamen Grube und aus dem
Schlamm und stelltex-morph=``strongMorph:TH8686'' meine Füße auf einen
Fels, daß ich gewiß treten kannx-morph=``strongMorph:TH8790'';
\bibverse{3} und hat mir ein neues Lied in meinen Mund
gegebenx-morph=``strongMorph:TH8799'', zu loben unsern Gott. Das werden
viele sehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und den HERRN
fürchtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und auf ihn
hoffenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{4} Wohl dem, der seine
Hoffnung setztx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf den HERRN und sich
nicht wendetx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu den Hoffärtigen und zu
denen, die mit Lügen umgehenx-morph=``strongMorph:TH8802''! \bibverse{5}
HERR, mein Gott, groß sind deine Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737''
und deine Gedanken, die du an uns
beweisestx-morph=``strongMorph:TH8804''. Dir ist nichts
gleichx-morph=``strongMorph:TH8800''. Ich will sie
verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und davon
sagenx-morph=``strongMorph:TH8762''; aber sie
sindx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht zu
zählenx-morph=``strongMorph:TH8763''. \bibverse{6} Opfer und Speisopfer
gefallen dir nichtx-morph=``strongMorph:TH8804''; aber die Ohren hast du
mir aufgetanx-morph=``strongMorph:TH8804''. Du willst weder Brandopfer
nochx-morph=``strongMorph:TH8804'' Sündopfer. \bibverse{7} Da ich
sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'': Siehe, ich
kommex-morph=``strongMorph:TH8804''; im Buch ist von mir
geschriebenx-morph=``strongMorph:TH8803''. \bibverse{8} Deinen Willen,
mein Gott, tuex-morph=``strongMorph:TH8800'' ich
gernx-morph=``strongMorph:TH8804'', und dein Gesetz habe ich in meinem
Herzen. \bibverse{9} Ich will predigenx-morph=``strongMorph:TH8765'' die
Gerechtigkeit in der großen Gemeinde; siehe, ich will mir meinen Mund
nicht stopfenx-morph=``strongMorph:TH8799'' lassen, HERR, das
weißtx-morph=``strongMorph:TH8804'' du. \bibverse{10} Deine
Gerechtigkeit verberge ichx-morph=``strongMorph:TH8765'' nicht in meinem
Herzen; von deiner Wahrheit und von deinem Heil rede
ichx-morph=``strongMorph:TH8804''; ich
verhehlex-morph=``strongMorph:TH8765'' deine Güte und Treue nicht vor
der großen Gemeinde. \bibverse{11} Du aber, HERR, wollest deine
Barmherzigkeit von mir nicht wendenx-morph=``strongMorph:TH8799''; laß
deine Güte und Treue allewege mich
behütenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{12} Denn es hat mich
umgebenx-morph=``strongMorph:TH8804'' Leiden ohne Zahl; es haben mich
meine Sünden ergriffenx-morph=``strongMorph:TH8689'', daß ich nicht
sehenx-morph=``strongMorph:TH8800'' kannx-morph=``strongMorph:TH8804'';
ihrer ist mehrx-morph=``strongMorph:TH8804'' denn der Haare auf meinem
Haupt, und mein Herz hat mich verlassenx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{13} Laß dir's gefallenx-morph=``strongMorph:TH8798'', HERR,
daß du mich errettestx-morph=``strongMorph:TH8687'';
eilex-morph=``strongMorph:TH8798'', HERR, mir zu helfen! \bibverse{14}
Schämenx-morph=``strongMorph:TH8799'' müssen sich und zu Schanden
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die mir nach meiner Seele
stehenx-morph=``strongMorph:TH8764'', daß sie die
umbringenx-morph=``strongMorph:TH8800''; zurück müssen sie
fallenx-morph=``strongMorph:TH8735'' und zu Schanden
werdenx-morph=``strongMorph:TH8735'', die mir Übles gönnen.
\bibverse{15} Sie müssen in ihrer Schande
erschreckenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die über mich
schreienx-morph=``strongMorph:TH8802'': ``Da, da!'' \bibverse{16} Es
müssen dein sich freuenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und fröhlich
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' alle, die nach dir
fragenx-morph=``strongMorph:TH8764''; und die dein Heil
liebenx-morph=``strongMorph:TH8802'', müssen
sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'' allewege: ``Der HERR sei hoch
gelobtx-morph=''strongMorph:TH8799``!'' \bibverse{17} Denn ich bin arm
und elend; der Herr aber sorgtx-morph=``strongMorph:TH8799'' für mich.
Du bist mein Helfer und Erretterx-morph=``strongMorph:TH8764''; mein
Gott, verziehex-morph=``strongMorph:TH8762'' nicht!

\hypertarget{section-40}{%
\section{41}\label{section-40}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Wohl dem, der sich des
Dürftigen annimmtx-morph=``strongMorph:TH8688''! Den wird der HERR
errettenx-morph=``strongMorph:TH8762'' zur bösen Zeit. \bibverse{2} Der
HERR wird ihn bewahrenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und beim Leben
erhaltenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und es ihm lassen wohl
gehenx-morph=``strongMorph:TH8795'' auf Erden und wird ihn nicht
gebenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in seiner
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' Willen. \bibverse{3} Der HERR wird
ihn erquickenx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf seinem Siechbette; du
hilfstx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihm von aller Krankheit.
\bibverse{4} Ich sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'': HERR, sei mir
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798'',
heilex-morph=``strongMorph:TH8798'' meine Seele; denn ich habe an dir
gesündigtx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{5} Meine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' redenx-morph=``strongMorph:TH8799''
Arges gegen mich: ``Wann wird er sterbenx-morph=''strongMorph:TH8799"
und sein Name vergehenx-morph=``strongMorph:TH8804''?'' \bibverse{6} Sie
kommenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß sie
schauenx-morph=``strongMorph:TH8800'', und
meinen'sx-morph=``strongMorph:TH8762'' doch nicht von Herzen; sondern
suchenx-morph=``strongMorph:TH8799'' etwas, das sie lästern mögen,
gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' hin und
tragen'sx-morph=``strongMorph:TH8762'' aus. \bibverse{7} Alle, die mich
hassenx-morph=``strongMorph:TH8802'',
raunenx-morph=``strongMorph:TH8691'' miteinander wider mich und
denkenx-morph=``strongMorph:TH8799'' Böses über mich. \bibverse{8} Sie
haben ein Bubenstück über mich
beschlossenx-morph=``strongMorph:TH8803'': ``Wenn er
liegtx-morph=''strongMorph:TH8804``, soll er nicht
wiederx-morph=''strongMorph:TH8686"
aufstehenx-morph=``strongMorph:TH8800''.'' \bibverse{9} Auch mein
Freund, dem ich mich vertrautex-morph=``strongMorph:TH8804'', der mein
Brot aßx-morph=``strongMorph:TH8802'', tritt mich unter die
Füßex-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{10} Du aber, HERR, sei mir
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798'' und hilf mir
aufx-morph=``strongMorph:TH8685'', so will ich sie
bezahlenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{11} Dabei merke
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß du Gefallen an mir
hastx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß mein
Feindx-morph=``strongMorph:TH8802'' über mich nicht jauchzen
wirdx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{12} Mich aber
erhältstx-morph=``strongMorph:TH8804'' du um meiner Frömmigkeit willen
und stellstx-morph=``strongMorph:TH8686'' mich vor dein Angesicht
ewiglich. \bibverse{13} Gelobetx-morph=``strongMorph:TH8803'' sei der
HERR, der Gott Israels, von nun an bis in Ewigkeit! Amen, amen.

\hypertarget{section-41}{%
\section{42}\label{section-41}}

\bibverse{1} Eine Unterweisungx-morph=``strongMorph:TH8688'' der Kinder
Korah, vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Wie der Hirsch
schreitx-morph=``strongMorph:TH8799'' nach frischem Wasser, so
schreitx-morph=``strongMorph:TH8799'' meine Seele, Gott, zu dir.
\bibverse{2} Meine Seele dürstetx-morph=``strongMorph:TH8804'' nach
Gott, nach dem lebendigen Gott. Wann werde ich dahin
kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß ich Gottes Angesicht
schauex-morph=``strongMorph:TH8735''? \bibverse{3} Meine Tränen sind
meine Speise Tag und Nacht, weil man täglich zu mir
sagtx-morph=``strongMorph:TH8800'': Wo ist nun dein Gott? \bibverse{4}
Wenn ich des innewerdex-morph=``strongMorph:TH8799'', so
schüttex-morph=``strongMorph:TH8799'' ich mein Herz aus bei mir selbst;
denn ich wollte gerne hingehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit dem
Haufen und mit ihnen wallenx-morph=``strongMorph:TH8691'' zum Hause
Gottes mit Frohlocken und Danken unter dem Haufen derer, die da
feiernx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{5} Was betrübst du
dichx-morph=``strongMorph:TH8709'', meine Seele, und bist so
unruhigx-morph=``strongMorph:TH8799'' in mir?
Harrex-morph=``strongMorph:TH8685'' auf Gott! denn ich werde ihm noch
dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß er mir hilft mit seinem
Angesicht. \bibverse{6} Mein Gott, betrübtx-morph=``strongMorph:TH8709''
ist meine Seele in mir; darum gedenke ichx-morph=``strongMorph:TH8799''
an dich im Lande am Jordan und Hermonim, auf dem kleinen Berg.
\bibverse{7} Deine Fluten rauschenx-morph=``strongMorph:TH8802'' daher,
daß hier eine Tiefe und da eine Tiefe brausen; alle deine Wasserwogen
und Wellen gehen über michx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{8}
Der HERR hat des Tages verheißenx-morph=``strongMorph:TH8762'' seine
Güte, und des Nachts singe ich ihm und bete zu dem Gott meines Lebens.
\bibverse{9} Ich sagex-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Gott, meinem
Fels: Warum hast du mein vergessenx-morph=``strongMorph:TH8804''? Warum
muß ichx-morph=``strongMorph:TH8799'' so
traurigx-morph=``strongMorph:TH8802'' gehen, wenn mein
Feindx-morph=``strongMorph:TH8802'' mich drängt? \bibverse{10} Es ist
als ein Mord in meinen Gebeinen, daß mich meine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''
schmähenx-morph=``strongMorph:TH8765'', wenn sie täglich zu mir
sagenx-morph=``strongMorph:TH8800'': Wo ist nun dein Gott? \bibverse{11}
Was betrübst du dichx-morph=``strongMorph:TH8709'', meine Seele, und
bist so unruhigx-morph=``strongMorph:TH8799'' in mir? Harre
aufx-morph=``strongMorph:TH8685'' Gott! denn ich werde ihm noch
dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß er meines Angesichts Hilfe und
mein Gott ist.

\hypertarget{section-42}{%
\section{43}\label{section-42}}

\bibverse{1} Richte michx-morph=``strongMorph:TH8798'', Gott, und
führex-morph=``strongMorph:TH8798'' meine Sache wider das unheilige Volk
und errettex-morph=``strongMorph:TH8762'' mich von den falschen und
bösen Leuten. \bibverse{2} Denn du bist der Gott meine Stärke; warum
verstößest dux-morph=``strongMorph:TH8804'' mich? Warum lässest
dux-morph=``strongMorph:TH8691'' mich so
traurigx-morph=``strongMorph:TH8802'' gehen, wenn mich mein
Feindx-morph=``strongMorph:TH8802'' drängt? \bibverse{3}
Sendex-morph=``strongMorph:TH8798'' dein Licht und deine Wahrheit, daß
sie mich leitenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und
bringenx-morph=``strongMorph:TH8686'' zu deinem heiligen Berg und zu
deiner Wohnung, \bibverse{4} daß ich
hineingehex-morph=``strongMorph:TH8799'' zum Altar Gottes, zu dem Gott,
der meine Freude und Wonne ist, und dir, Gott, auf der Harfe
dankex-morph=``strongMorph:TH8686'', mein Gott. \bibverse{5} Was
betrübst du dichx-morph=``strongMorph:TH8709'', meine Seele, und bist so
unruhigx-morph=``strongMorph:TH8799'' in mir?
Harrex-morph=``strongMorph:TH8685'' auf Gott! denn ich werde ihm noch
dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß er meines Angesichts Hilfe und
mein Gott ist.

\hypertarget{section-43}{%
\section{44}\label{section-43}}

\bibverse{1} Eine Unterweisungx-morph=``strongMorph:TH8688'' der Kinder
Korah, vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Gott, wir haben's mit
unsern Ohren gehörtx-morph=``strongMorph:TH8804'', unsre Väter haben's
uns erzähltx-morph=``strongMorph:TH8765'', was du getan
hastx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu ihren Zeiten vor alters.
\bibverse{2} Du hast mit deiner Hand die Heiden
vertriebenx-morph=``strongMorph:TH8689'', aber sie hast du
eingesetztx-morph=``strongMorph:TH8799''; du hast die Völker
verderbtx-morph=``strongMorph:TH8686'', aber sie hast du
ausgebreitetx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{3} Denn sie haben
das Land nicht eingenommenx-morph=``strongMorph:TH8804'' durch ihr
Schwert, und ihr Arm half ihnen nichtx-morph=``strongMorph:TH8689'',
sondern deine Rechte, dein Arm und das Licht deines Angesichts; denn du
hattest Wohlgefallen an ihnenx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{4} Du, Gott, bist mein König, der du Jakob Hilfe
verheißestx-morph=``strongMorph:TH8761''. \bibverse{5} Durch dich wollen
wir unsre Feinde zerstoßenx-morph=``strongMorph:TH8762''; in deinem
Namen wollen wir untertretenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die sich
wider uns setzenx-morph=``strongMorph:TH8801''. \bibverse{6} Denn ich
verlasse michx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht auf meinen Bogen, und
mein Schwert kann mir nicht helfenx-morph=``strongMorph:TH8686'';
\bibverse{7} sondern du hilfstx-morph=``strongMorph:TH8689'' uns von
unsern Feinden und machst zu Schandenx-morph=``strongMorph:TH8689'', die
uns hassenx-morph=``strongMorph:TH8764''. \bibverse{8} Wir wollen
täglich rühmenx-morph=``strongMorph:TH8765'' von Gott und deinem Namen
dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'' ewiglich. (Sela.) \bibverse{9}
Warum verstößestx-morph=``strongMorph:TH8804'' du uns denn nun und
lässest uns zu Schandenx-morph=``strongMorph:TH8686'' werden und ziehst
nicht ausx-morph=``strongMorph:TH8799'' unter unserm Heer? \bibverse{10}
Du lässest uns fliehenx-morph=``strongMorph:TH8686'' vor unserm Feind,
daß uns beraubenx-morph=``strongMorph:TH8804'', die uns
hassenx-morph=``strongMorph:TH8764''. \bibverse{11} Du
lässestx-morph=``strongMorph:TH8799'' uns auffressen wie Schafe und
zerstreuestx-morph=``strongMorph:TH8765'' uns unter die Heiden.
\bibverse{12} Du verkaufstx-morph=``strongMorph:TH8799'' dein Volk
umsonst und nimmstx-morph=``strongMorph:TH8765'' nichts dafür.
\bibverse{13} Du machstx-morph=``strongMorph:TH8799'' uns zur Schmach
unsern Nachbarn, zum Spott und Hohn denen, die um uns her sind.
\bibverse{14} Du machstx-morph=``strongMorph:TH8799'' uns zum Beispiel
unter den Heiden und daß die Völker das Haupt über uns schütteln.
\bibverse{15} Täglich ist meine Schmach vor mir, und mein Antlitz ist
vollerx-morph=``strongMorph:TH8765'' Scham, \bibverse{16} daß ich die
Schänderx-morph=``strongMorph:TH8764'' und
Lästererx-morph=``strongMorph:TH8764'' hören und die
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' und
Rachgierigenx-morph=``strongMorph:TH8693'' sehen muß. \bibverse{17} Dies
alles ist über uns gekommenx-morph=``strongMorph:TH8804''; und wir haben
doch dein nicht vergessenx-morph=``strongMorph:TH8804'' noch untreu in
deinem Bund gehandeltx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{18} Unser
Herz ist nicht abgefallenx-morph=``strongMorph:TH8738'' noch unser Gang
gewichenx-morph=``strongMorph:TH8799'' von deinem Weg, \bibverse{19} daß
du uns so zerschlägstx-morph=``strongMorph:TH8765'' am Ort der Schakale
und bedeckstx-morph=``strongMorph:TH8762'' uns mit Finsternis.
\bibverse{20} Wenn wir des Namens unsers Gottes vergessen
hättenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und unsre Hände
aufgehobenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum
fremdenx-morph=``strongMorph:TH8801'' Gott, \bibverse{21} würde das Gott
nicht findenx-morph=``strongMorph:TH8799''? Er
kenntx-morph=``strongMorph:TH8802'' ja unsers Herzens Grund.
\bibverse{22} Denn wir werden ja um deinetwillen täglich
erwürgtx-morph=``strongMorph:TH8795'' und sind
geachtetx-morph=``strongMorph:TH8738'' wie Schlachtschafe. \bibverse{23}
Erwecke dichx-morph=``strongMorph:TH8798'', Herr! Warum schläfst
Dux-morph=``strongMorph:TH8799''? Wache
aufx-morph=``strongMorph:TH8685'' und
verstoßex-morph=``strongMorph:TH8799'' uns nicht so gar! \bibverse{24}
Warum verbirgstx-morph=``strongMorph:TH8686'' du dein Antlitz,
vergissestx-morph=``strongMorph:TH8799'' unsers Elends und unsrer
Drangsal? \bibverse{25} Denn unsre Seele ist
gebeugtx-morph=``strongMorph:TH8804'' zur Erde; unser Leib
klebtx-morph=``strongMorph:TH8804'' am Erdboden. \bibverse{26} Mache
dich aufx-morph=``strongMorph:TH8798'', hilf uns und
erlösex-morph=``strongMorph:TH8798'' uns um deiner Güte willen!

\hypertarget{section-44}{%
\section{45}\label{section-44}}

\bibverse{1} Ein Brautlied und
Unterweisungx-morph=``strongMorph:TH8688'' der Kinder Korah, von den
Rosen, vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Mein Herz
dichtetx-morph=``strongMorph:TH8804'' ein feines Lied; ich will
singenx-morph=``strongMorph:TH8802'' von meinem König; meine Zunge ist
wie der Griffel eines guten Schreibersx-morph=``strongMorph:TH8802''.
\bibverse{2} Du bist der Schönstex-morph=``strongMorph:TH8795'' unter
den Menschenkindern, holdselig sindx-morph=``strongMorph:TH8717'' deine
Lippen; darum segnetx-morph=``strongMorph:TH8765'' dich Gott ewiglich.
\bibverse{3} Gürtex-morph=``strongMorph:TH8798'' dein Schwert an deine
Seite, du Held, und schmücke dich schön! \bibverse{4} Es
müssex-morph=``strongMorph:TH8798'' dir
gelingenx-morph=``strongMorph:TH8798'' in deinem Schmuck. Zieh einher
der Wahrheit zugut, und die Elenden bei Recht zu erhalten, so wird deine
rechte Hand Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737''
vollbringenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{5}
Scharfx-morph=``strongMorph:TH8802'' sind deine Pfeile, daß die Völker
vor dir niederfallenx-morph=``strongMorph:TH8799''; sie dringen ins Herz
der Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' des Königs. \bibverse{6} Gott,
dein Stuhl bleibt immer und ewig; das Zepter deines Reiches ist ein
gerades Zepter. \bibverse{7} Du liebestx-morph=``strongMorph:TH8804''
die Gerechtigkeit und hassestx-morph=``strongMorph:TH8799'' gottlos
Wesen; darum hat dich Gott, dein Gott,
gesalbtx-morph=``strongMorph:TH8804'' mit Freudenöl mehr denn deine
Gesellen. \bibverse{8} Deine Kleider sind eitel Myrrhe, Aloe und Kassia,
wenn du aus den elfenbeinernen Palästen dahertrittst in deiner schönen
Prachtx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{9} In deinem Schmuck
gehen der Könige Töchter; die Braut stehtx-morph=``strongMorph:TH8738''
zu deiner Rechten in eitel köstlichem Gold. \bibverse{10}
Hörex-morph=``strongMorph:TH8798'', Tochter,
siehx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
neigex-morph=``strongMorph:TH8685'' deine Ohren;
vergißx-morph=``strongMorph:TH8798'' deines Volkes und Vaterhauses,
\bibverse{11} so wird der König Lustx-morph=``strongMorph:TH8691'' an
deiner Schöne haben; denn er ist dein HERR, und ihn sollst du
anbetenx-morph=``strongMorph:TH8690''. \bibverse{12} Die Tochter Tyrus
wird mit Geschenk dasein; die Reichen im Volk werden vor dir
flehenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{13} Des Königs Tochter
drinnen ist ganz herrlich; sie ist mit goldenen Gewändern gekleidet.
\bibverse{14} Man führtx-morph=``strongMorph:TH8714'' sie in gestickten
Kleidern zum König; und ihre Gespielen, die Jungfrauen, die ihr
nachgehen, führt man zu dirx-morph=``strongMorph:TH8716''. \bibverse{15}
Man führt siex-morph=``strongMorph:TH8714'' mit Freuden und Wonne, und
sie gehen inx-morph=``strongMorph:TH8799'' des Königs Palast.
\bibverse{16} An deiner Väter Statt werden deine Söhne sein; die wirst
du zu Fürsten setzenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in aller Welt.
\bibverse{17} Ich will deines Namens
gedenkenx-morph=``strongMorph:TH8686'' von Kind zu Kindeskind; darum
werden dir dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'' die Völker immer und
ewiglich.

\hypertarget{section-45}{%
\section{46}\label{section-45}}

\bibverse{1} Ein Lied der Kinder Korah, von der Jugend,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Gott ist unsre Zuversicht und
Stärke. Eine Hilfe in den großen Nöten, die uns getroffen
habenx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{2} Darum fürchten wir uns
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799'', wenngleich die Welt
untergingex-morph=``strongMorph:TH8687'' und die Berge mitten ins Meer
sänkenx-morph=``strongMorph:TH8800'', \bibverse{3} wenngleich das Meer
wütetex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
walltex-morph=``strongMorph:TH8799'' und von seinem Ungestüm die Berge
einfielenx-morph=``strongMorph:TH8799''. (Sela.) \bibverse{4} Dennoch
soll die Stadt Gottes fein lustig bleibenx-morph=``strongMorph:TH8762''
mit ihren Brünnlein, da die heiligen Wohnungen des Höchsten sind.
\bibverse{5} Gott ist bei ihr drinnen, darum wird sie fest
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8735''; Gott
hilftx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihr
frühx-morph=``strongMorph:TH8800'' am Morgen. \bibverse{6} Die Heiden
müssen verzagenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und die Königreiche
fallenx-morph=``strongMorph:TH8804''; das Erdreich muß
vergehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wenn er
sichx-morph=``strongMorph:TH8804'' hören läßt. \bibverse{7} Der HERR
Zebaoth ist mit uns; der Gott Jakobs ist unser Schutz. (Sela.)
\bibverse{8} Kommetx-morph=``strongMorph:TH8798'' her und
schauetx-morph=``strongMorph:TH8798'' die Werke des HERRN, der auf Erden
solch zerstören anrichtetx-morph=``strongMorph:TH8804'', \bibverse{9}
der den Kriegen steuertx-morph=``strongMorph:TH8688'' in aller Welt, den
Bogen zerbrichtx-morph=``strongMorph:TH8762'', Spieße
zerschlägtx-morph=``strongMorph:TH8765'' und Wagen mit Feuer
verbrenntx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{10} Seid
stillex-morph=``strongMorph:TH8685'' und
erkennetx-morph=``strongMorph:TH8798'', daß ich GOTT bin. Ich will Ehre
einlegenx-morph=``strongMorph:TH8799'' unter den Heiden; ich will Ehre
einlegenx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf Erden. \bibverse{11} Der HERR
Zebaoth ist mit uns; der Gott Jakobs ist unser Schutz. (Sela.)

\hypertarget{section-46}{%
\section{47}\label{section-46}}

\bibverse{1} Ein Psalm der Kinder Korah,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''.
Frohlocketx-morph=``strongMorph:TH8798'' mit Händen, alle Völker, und
jauchzetx-morph=``strongMorph:TH8685'' Gott mit fröhlichem Schall!
\bibverse{2} Denn der HERR, der Allerhöchste, ist
erschrecklichx-morph=``strongMorph:TH8737'', ein großer König auf dem
ganzen Erdboden. \bibverse{3} Er zwingtx-morph=``strongMorph:TH8686''
die Völker unter uns und die Leute unter unsre Füße. \bibverse{4} Er
erwähltx-morph=``strongMorph:TH8799'' uns unser Erbteil, die
Herrlichkeit Jakobs, den er liebtx-morph=``strongMorph:TH8804''. (Sela.)
\bibverse{5} Gott fährt aufx-morph=``strongMorph:TH8804'' mit Jauchzen
und der HERR mit heller Posaune. \bibverse{6}
Lobsingetx-morph=``strongMorph:TH8761'',
lobsingetx-morph=``strongMorph:TH8761'' Gott;
lobsingetx-morph=``strongMorph:TH8761'',
lobsingetx-morph=``strongMorph:TH8761'' unserm König! \bibverse{7} Denn
Gott ist König auf dem ganzen Erdboden;
lobsingetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihm
klüglichx-morph=``strongMorph:TH8688''! \bibverse{8} Gott ist
Königx-morph=``strongMorph:TH8804'' über die Heiden; Gott
sitztx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf seinem heiligen Stuhl.
\bibverse{9} Die Fürsten unter den Völkern sind
versammeltx-morph=``strongMorph:TH8738'' zu einem Volk des Gottes
Abrahams; denn Gottes sind die Schilde auf Erden, er hat sie
erhöhtx-morph=``strongMorph:TH8738''.

\hypertarget{section-47}{%
\section{48}\label{section-47}}

\bibverse{1} Ein Psalmlied der Kinder Korah. Groß ist der HERR und
hochberühmtx-morph=``strongMorph:TH8794'' in der Stadt unsers Gottes,
auf seinem heiligen Berge. \bibverse{2} Schön ragt empor der Berg Zion,
des sich das ganze Land tröstet; an der Seite gegen Mitternacht liegt
die Stadt des großen Königs. \bibverse{3} Gott ist in ihren Palästen
bekanntx-morph=``strongMorph:TH8738'', daß er der Schutz sei.
\bibverse{4} Denn siehe, Könige waren
versammeltx-morph=``strongMorph:TH8738'' und sind miteinander
vorübergezogenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{5} Sie haben
sich verwundertx-morph=``strongMorph:TH8804'', da sie solches
sahenx-morph=``strongMorph:TH8804''; sie haben sich
entsetztx-morph=``strongMorph:TH8738'' und sind davon
gestürztx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{6} Zittern ist sie
daselbst angekommenx-morph=``strongMorph:TH8804'', Angst wie eine
Gebärerinx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{7} Du
zerbrichstx-morph=``strongMorph:TH8762'' die Schiffe im Meer durch den
Ostwind. \bibverse{8} Wie wir gehört
habenx-morph=``strongMorph:TH8804'', so sehen
wir'sx-morph=``strongMorph:TH8804'' an der Stadt des HERRN Zebaoth, an
der Stadt unsers Gottes; Gott erhältx-morph=``strongMorph:TH8787'' sie
ewiglich. (Sela.) \bibverse{9} Gott, wir
gedenkenx-morph=``strongMorph:TH8765'' deiner Güte in deinem Tempel.
\bibverse{10} Gott, wie dein Name, so ist auch dein Ruhm bis an der Welt
Enden; deine Rechte ist vollx-morph=``strongMorph:TH8804''
Gerechtigkeit. \bibverse{11} Es freue sichx-morph=``strongMorph:TH8799''
der Berg Zion, und die Töchter Juda's seien
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799'' um deiner Gerichte willen.
\bibverse{12} Machet euch umx-morph=``strongMorph:TH8798'' Zion und
umfangetx-morph=``strongMorph:TH8685'' sie,
zähletx-morph=``strongMorph:TH8798'' ihre Türme; \bibverse{13}
achtetx-morph=``strongMorph:TH8798'' mit Fleiß auf ihre Mauern,
durchwandeltx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihre Paläste, auf daß ihr
davon verkündigetx-morph=``strongMorph:TH8762'' den Nachkommen,
\bibverse{14} daß dieser Gott sei unser Gott immer und ewiglich. Er
führt unsx-morph=``strongMorph:TH8762'' wie die Jugend.

\hypertarget{section-48}{%
\section{49}\label{section-48}}

\bibverse{1} Ein Psalm der Kinder Korah,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''.
Höretx-morph=``strongMorph:TH8798'' zu, alle Völker; merket
aufx-morph=``strongMorph:TH8685'', alle, die in dieser Zeit
lebenx-morph=``strongMorph:TH8802'', \bibverse{2} beide, gemeiner Mann
und Herren, beide, reich und arm, miteinander! \bibverse{3} Mein Mund
soll von Weisheit redenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und mein Herz von
Verstand sagen. \bibverse{4} Ich will einem Spruch mein Ohr
neigenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und
kundtunx-morph=``strongMorph:TH8799'' mein Rätsel beim Klange der Harfe.
\bibverse{5} Warum sollte ich mich
fürchtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in bösen Tagen, wenn mich die
Missetat meiner Untertreter umgibtx-morph=``strongMorph:TH8799'',
\bibverse{6} die sich verlassen aufx-morph=``strongMorph:TH8802'' ihr
Gut und trotzenx-morph=``strongMorph:TH8691'' auf ihren großen Reichtum?
\bibverse{7} Kann dochx-morph=``strongMorph:TH8800'' einen Bruder
niemand erlösenx-morph=``strongMorph:TH8799'' noch ihn Gott
versöhnenx-morph=``strongMorph:TH8799'' \bibverse{8} (denn es kostet
zuvielx-morph=``strongMorph:TH8799'', eine Seele zu erlösen; man muß es
anstehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' lassen ewiglich), \bibverse{9}
daß er fortlebex-morph=``strongMorph:TH8799'' immerdar und die Grube
nicht sehex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{10} Denn man wird
sehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß die Weisen
sterbenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sowohl als die Toren und Narren
umkommenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und müssen ihr Gut andern
lassenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{11} Das ist ihr Herz,
daß ihre Häuser währen immerdar, ihre Wohnungen bleiben für und für; und
haben großex-morph=``strongMorph:TH8804'' Ehre auf Erden. \bibverse{12}
Dennoch kann ein Mensch nicht bleibenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in
solchem Ansehen, sondernx-morph=``strongMorph:TH8738'' muß
davonx-morph=``strongMorph:TH8738'' wie ein Vieh. \bibverse{13} Dies ihr
Tun ist eitel Torheit; doch loben'sx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihre
Nachkommen mit ihrem Munde. (Sela.) \bibverse{14} Sie
liegenx-morph=``strongMorph:TH8804'' in der Hölle wie Schafe, der Tod
weidet siex-morph=``strongMorph:TH8799''; aber die Frommen werden gar
bald über sie herrschenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und ihr Trotz
mußx-morph=``strongMorph:TH8675''
vergehenx-morph=``strongMorph:TH8763''; in der Hölle müssen sie bleiben.
\bibverse{15} Aber Gott wird meine Seele
erlösenx-morph=``strongMorph:TH8799'' aus der Hölle Gewalt; denn er hat
mich angenommenx-morph=``strongMorph:TH8799''. (Sela.) \bibverse{16} Laß
dich's nicht irrenx-morph=``strongMorph:TH8799'', ob einer reich
wirdx-morph=``strongMorph:TH8686'', ob die Herrlichkeit seines Hauses
groß wirdx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{17} Denn er wird
nichts in seinem Sterben mitnehmenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und
seine Herrlichkeit wird ihm nicht
nachfahrenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{18} Er
tröstetx-morph=``strongMorph:TH8762'' sich wohl dieses guten Lebens, und
man preiset'sx-morph=``strongMorph:TH8686'', wenn einer sich gütlich
tutx-morph=``strongMorph:TH8686''; \bibverse{19} aber doch
fahrenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie ihren Vätern nach und
sehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Licht nimmermehr. \bibverse{20}
Kurz, wenn ein Mensch in Ansehen ist und hat keinen
Verstandx-morph=``strongMorph:TH8799'', sox-morph=``strongMorph:TH8738''
fährt er davonx-morph=``strongMorph:TH8738'' wie ein Vieh.

\hypertarget{section-49}{%
\section{50}\label{section-49}}

\bibverse{1} Ein Psalm Asaphs. Gott, der HERR, der Mächtige,
redetx-morph=``strongMorph:TH8765'' und
ruftx-morph=``strongMorph:TH8799'' der Welt vom Aufgang der Sonne bis zu
ihrem Niedergang. \bibverse{2} Aus Zion bricht an der schöne
Glanzx-morph=``strongMorph:TH8689'' Gottes. \bibverse{3} Unser Gott
kommtx-morph=``strongMorph:TH8799'' und schweigt
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''.
Fressendx-morph=``strongMorph:TH8799'' Feuer geht vor ihm her und um ihn
her ist ein großes Wetterx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{4} Er
ruftx-morph=``strongMorph:TH8799'' Himmel und Erde, daß er sein Volk
richtex-morph=``strongMorph:TH8800'': \bibverse{5}
``Versammeltx-morph=''strongMorph:TH8798" mir meine Heiligen, die den
Bund mit mir gemacht habenx-morph=``strongMorph:TH8802'' beim Opfer.''
\bibverse{6} Und die Himmel werden seine Gerechtigkeit
verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8686''; denn Gott ist
Richterx-morph=``strongMorph:TH8802''. (Sela.) \bibverse{7}
``Hörex-morph=''strongMorph:TH8798``, mein Volk, laß mich
redenx-morph=''strongMorph:TH8762``; Israel, laß mich unter dir
zeugenx-morph=''strongMorph:TH8686``: Ich, Gott, bin dein Gott.
\bibverse{8} Deines Opfers halber strafe ich dich
nichtx-morph=''strongMorph:TH8686``, sind doch deine Brandopfer immer
vor mir. \bibverse{9} Ich will nicht von deinem Hause Farren
nehmenx-morph=''strongMorph:TH8799" noch Böcke aus deinen Ställen.
\bibverse{10} Denn alle Tiere im Walde sind mein und das Vieh auf den
Bergen, da sie bei tausend gehen. \bibverse{11} Ich
kennex-morph=``strongMorph:TH8804'' alle Vögel auf den Bergen, und
allerlei Tier auf dem Feld ist vor mir. \bibverse{12} Wo mich
hungertex-morph=``strongMorph:TH8799'', wollte ich dir nicht davon
sagenx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn der Erdboden ist mein und
alles, was darinnen ist. \bibverse{13} Meinst du, daß ich Ochsenfleisch
essenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wolle oder Bocksblut
trinkenx-morph=``strongMorph:TH8799''? \bibverse{14}
Opferex-morph=``strongMorph:TH8798'' Gott Dank und
bezahlex-morph=``strongMorph:TH8761'' dem Höchsten deine Gelübde
\bibverse{15} und rufex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich an in der Not,
so will ich dich errettenx-morph=``strongMorph:TH8762'', so sollst du
mich preisenx-morph=``strongMorph:TH8762''.'' \bibverse{16} Aber zum
Gottlosen sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' Gott: ``Was
verkündigstx-morph=''strongMorph:TH8763" du meine Rechte und
nimmstx-morph=``strongMorph:TH8799'' meinen Bund in deinen Mund,
\bibverse{17} so du doch Zucht hassestx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
wirfst meine Worte hinter dichx-morph=``strongMorph:TH8686''?
\bibverse{18} Wenn du einen Dieb siehstx-morph=``strongMorph:TH8804'',
so läufst dux-morph=``strongMorph:TH8799'' mit ihm und hast Gemeinschaft
mit den Ehebrechernx-morph=``strongMorph:TH8764''. \bibverse{19} Deinen
Mund lässest dux-morph=``strongMorph:TH8804'' Böses reden, und deine
Zunge treibtx-morph=``strongMorph:TH8686'' Falschheit. \bibverse{20} Du
sitzestx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
redestx-morph=``strongMorph:TH8762'' wider deinen Bruder; deiner Mutter
Sohn verleumdest dux-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{21} Das
tust dux-morph=``strongMorph:TH8804'', und ich
schweigex-morph=``strongMorph:TH8689''; da meinst
dux-morph=``strongMorph:TH8765'', ich
werdex-morph=``strongMorph:TH8800'' seinx-morph=``strongMorph:TH8799''
gleichwie du. Aber ich will dich strafenx-morph=``strongMorph:TH8686''
und will dir's unter Augen stellenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{22} Merketx-morph=``strongMorph:TH8798'' doch das, die ihr
Gottes vergessetx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß ich nicht einmal
hinraffex-morph=``strongMorph:TH8799'' und sei kein
Retterx-morph=``strongMorph:TH8688'' da. \bibverse{23} Wer Dank
opfertx-morph=``strongMorph:TH8802'', der preiset
michx-morph=``strongMorph:TH8762''; und dax-morph=``strongMorph:TH8804''
ist der Weg, daß ich ihm zeigex-morph=``strongMorph:TH8686'' das Heil
Gottes.''

\hypertarget{section-50}{%
\section{51}\label{section-50}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''; da der Prophet Nathan zu ihm
kamx-morph=``strongMorph:TH8800'', als er war zu Bath-Seba
eingegangenx-morph=``strongMorph:TH8804''. Gott, sei mir
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798'' nach deiner Güte und
tilgex-morph=``strongMorph:TH8798'' meine Sünden nach deiner großen
Barmherzigkeit. \bibverse{2} Waschex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich
wohlx-morph=``strongMorph:TH8685'' von meiner Missetat und
reinigex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich von meiner Sünde.
\bibverse{3} Denn ich erkennex-morph=``strongMorph:TH8799'' meine
Missetat, und meine Sünde ist immer vor mir. \bibverse{4} An dir allein
habe ich gesündigtx-morph=``strongMorph:TH8804'' und übel vor dir
getanx-morph=``strongMorph:TH8804'', auf daß du recht
behaltestx-morph=``strongMorph:TH8799'' in deinen
Wortenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und rein
bleibestx-morph=``strongMorph:TH8799'', wenn du gerichtet
wirstx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{5} Siehe, ich bin in
sündlichem Wesen geborenx-morph=``strongMorph:TH8797'', und meine Mutter
hat mich in Sünden empfangenx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{6}
Siehe, du hast Lustx-morph=``strongMorph:TH8804'' zur Wahrheit, die im
Verborgenenx-morph=``strongMorph:TH8803'' liegt; du lässest mich
wissenx-morph=``strongMorph:TH8686'' die heimliche Weisheit.
\bibverse{7} Entsündigex-morph=``strongMorph:TH8762'' mich mit Isop, daß
ich rein werdex-morph=``strongMorph:TH8799'';
waschex-morph=``strongMorph:TH8762'' mich, daß ich
schneeweißx-morph=``strongMorph:TH8686'' werde. \bibverse{8} Laß mich
hörenx-morph=``strongMorph:TH8686'' Freude und Wonne, daß die Gebeine
fröhlich werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die du zerschlagen
hastx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{9}
Verbirgx-morph=``strongMorph:TH8685'' dein Antlitz von meinen Sünden und
tilgex-morph=``strongMorph:TH8798'' alle meine Missetaten. \bibverse{10}
Schaffex-morph=``strongMorph:TH8798'' in mir, Gott, ein reines Herz und
gib mir einen neuenx-morph=``strongMorph:TH8761'',
gewissenx-morph=``strongMorph:TH8737'' Geist. \bibverse{11}
Verwirfx-morph=``strongMorph:TH8686'' mich nicht von deinem Angesicht
und nimmx-morph=``strongMorph:TH8799'' deinen heiligen Geist nicht von
mir. \bibverse{12} Tröste mich wiederx-morph=``strongMorph:TH8685'' mit
deiner Hilfe, und mit einem freudigen Geist
rüstex-morph=``strongMorph:TH8799'' mich aus. \bibverse{13} Ich will die
Übertreterx-morph=``strongMorph:TH8802'' deine Wege
lehrenx-morph=``strongMorph:TH8762'', daß sich die Sünder zu dir
bekehrenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{14}
Errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' mich von den Blutschulden, Gott,
der du mein Gott und Heiland bist, daß meine Zunge deine Gerechtigkeit
rühmex-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{15} Herr, tue meine
Lippen aufx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß mein Mund deinen Ruhm
verkündigex-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{16} Denn du hast
nicht Lustx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum Opfer, ich wollte dir's
sonst wohl gebenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und Brandopfer gefallen
dir nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{17} Die Opfer, die
Gott gefallen, sind ein geängsteterx-morph=``strongMorph:TH8737'' Geist;
ein geängstetx-morph=``strongMorph:TH8737'' und
zerschlagenx-morph=``strongMorph:TH8737'' Herz wirst du, Gott, nicht
verachtenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{18} Tue
wohlx-morph=``strongMorph:TH8685'' an Zion nach deiner Gnade;
bauex-morph=``strongMorph:TH8799'' die Mauern zu Jerusalem.
\bibverse{19} Dann werden dir gefallenx-morph=``strongMorph:TH8799'' die
Opfer der Gerechtigkeit, die Brandopfer und ganzen Opfer; dann wird man
Farren auf deinem Altar opfernx-morph=``strongMorph:TH8686''.

\hypertarget{section-51}{%
\section{52}\label{section-51}}

\bibverse{1} Eine Unterweisungx-morph=``strongMorph:TH8688'' Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''; da Doeg, der Edomiter,
kamx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
sagtex-morph=``strongMorph:TH8686'' Saul an und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': David ist in Ahimelechs Haus
gekommenx-morph=``strongMorph:TH8804''. Was trotzest
dux-morph=``strongMorph:TH8691'' denn, du Tyrann, daß du kannst Schaden
tun; so doch Gottes Güte täglich währet? \bibverse{2} Deine Zunge
trachtetx-morph=``strongMorph:TH8799'' nach Schaden und
schneidetx-morph=``strongMorph:TH8802'' mit Lügen wie ein
scharfesx-morph=``strongMorph:TH8794'' Schermesser. \bibverse{3} Du
redestx-morph=``strongMorph:TH8763''
lieberx-morph=``strongMorph:TH8804'' Böses denn Gutes, und Falsches denn
Rechtes. (Sela. \bibverse{4} Du redest
gernex-morph=``strongMorph:TH8804'' alles, was zu verderben dient, mit
falscher Zunge. \bibverse{5} Darum wird dich Gott auch ganz und gar
zerstörenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
zerschlagenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und aus deiner Hütte
reißenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und aus dem Lande der Lebendigen
ausrottenx-morph=``strongMorph:TH8765''. (Sela.) \bibverse{6} Und die
Gerechten werden es sehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sich
fürchtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und werden sein
lachenx-morph=``strongMorph:TH8799'': \bibverse{7} ``Siehe, das ist der
Mann, der Gott nicht für seinen Trost
hieltx-morph=''strongMorph:TH8799``, sondern
verließx-morph=''strongMorph:TH8799" sich auf seinen großen Reichtum und
war mächtigx-morph=``strongMorph:TH8799'', Schaden zu tun.''
\bibverse{8} Ich aber werde bleiben wie ein grüner Ölbaum im Hause
Gottes, verlasse michx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf Gottes Güte
immer und ewiglich. \bibverse{9} Ich dankex-morph=``strongMorph:TH8686''
dir ewiglich, denn du kannst's wohl
machenx-morph=``strongMorph:TH8804''; ich will
harrenx-morph=``strongMorph:TH8762'' auf deinen Namen, denn deine
Heiligen haben Freude daran.

\hypertarget{section-52}{%
\section{53}\label{section-52}}

\bibverse{1} Eine Unterweisungx-morph=``strongMorph:TH8688'' Davids, im
Chor umeinander vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Die Toren
sprechenx-morph=``strongMorph:TH8804'' in ihrem Herzen: Es ist kein
Gott. Sie taugenx-morph=``strongMorph:TH8689'' nichts und sind ein
Greuelx-morph=``strongMorph:TH8689'' geworden in ihrem bösen Wesen; das
ist keiner, der Gutes tutx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{2}
Gott schautx-morph=``strongMorph:TH8689'' vom Himmel auf der Menschen
Kinder, daß er sehex-morph=``strongMorph:TH8800'', ob jemand
klugx-morph=``strongMorph:TH8688'' sei, der nach Gott
fragex-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{3} Aber sie sind alle
abgefallenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und allesamt
untüchtigx-morph=``strongMorph:TH8738''; da ist keiner, der Gutes
tuex-morph=``strongMorph:TH8802'', auch nicht einer. \bibverse{4} Wollen
denn die Übeltäterx-morph=``strongMorph:TH8802'' sich nicht sagen
lassenx-morph=``strongMorph:TH8804'', die mein Volk
fressenx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß sie sich
nährenx-morph=``strongMorph:TH8804''? Gott
rufenx-morph=``strongMorph:TH8804'' sie nicht an. \bibverse{5} Da
fürchten sie sichx-morph=``strongMorph:TH8804'' aber, wo nichts zu
fürchten ist; denn Gott zerstreutx-morph=``strongMorph:TH8765'' die
Gebeine derer, die dich belagernx-morph=``strongMorph:TH8802''. Du
machst sie zu Schandenx-morph=``strongMorph:TH8689''; denn Gott
verschmäht siex-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{6} Ach
daßx-morph=``strongMorph:TH8799'' Hilfe aus Zion über Israel käme und
Gott sein gefangen Volk erlösetex-morph=``strongMorph:TH8800''! So würde
sich Jakob freuenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und Israel fröhlich
seinx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-53}{%
\section{54}\label{section-53}}

\bibverse{1} Eine Unterweisungx-morph=``strongMorph:TH8688'' Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'', auf Saitenspiel; da die von
Siph kamenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
sprachenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Saul: David hat sich bei uns
verborgenx-morph=``strongMorph:TH8693''. Hilf
mirx-morph=``strongMorph:TH8685'', Gott, durch deinen Namen und schaffe
mir Rechtx-morph=``strongMorph:TH8799'' durch deine Gewalt. \bibverse{2}
Gott, erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mein Gebet,
vernimmx-morph=``strongMorph:TH8685'' die Rede meines Mundes.
\bibverse{3} Denn Stolzex-morph=``strongMorph:TH8801'' setzen sich wider
michx-morph=``strongMorph:TH8804'', und Trotzige
stehenx-morph=``strongMorph:TH8765'' mir nach meiner Seele und
habenx-morph=``strongMorph:TH8804'' Gott nicht vor Augen. (Sela.)
\bibverse{4} Siehe, Gott steht mir beix-morph=``strongMorph:TH8802'',
der Herr erhältx-morph=``strongMorph:TH8802'' meine Seele. \bibverse{5}
Er wird die Bosheit meinen Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802''
bezahlenx-morph=``strongMorph:TH8686''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8799''.
Verstöre siex-morph=``strongMorph:TH8685'' durch deine Treue!
\bibverse{6} So will ich dir ein Freudenopfer
tunx-morph=``strongMorph:TH8799'' und deinen Namen, HERR,
dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß er so tröstlich ist.
\bibverse{7} Denn du errettestx-morph=``strongMorph:TH8689'' mich aus
aller meiner Not, daß mein Auge an meinen
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802'' Lust
siehtx-morph=``strongMorph:TH8804''.

\hypertarget{section-54}{%
\section{55}\label{section-54}}

\bibverse{1} Eine Unterweisungx-morph=``strongMorph:TH8688'' Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'', auf Saitenspiel. Gott,
erhörex-morph=``strongMorph:TH8685'' mein Gebet und verbirg
dichx-morph=``strongMorph:TH8691'' nicht vor meinem Flehen. \bibverse{2}
Merkex-morph=``strongMorph:TH8685'' auf mich und
erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich, wie ich so kläglich
zagex-morph=``strongMorph:TH8686'' und
heulex-morph=``strongMorph:TH8686'', \bibverse{3} daß der
Feindx-morph=``strongMorph:TH8802'' so schreit und der Gottlose drängt;
denn sie wollen mir eine Tücke beweisenx-morph=``strongMorph:TH8686''
und sind mir heftig gramx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{4}
Mein Herz ängstetx-morph=``strongMorph:TH8799'' sich in meinem Leibe,
und des Todes Furcht ist auf mich
gefallenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{5} Furcht und Zittern
ist mich angekommenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und Grauen hat mich
überfallenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{6} Ich
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': O
hättex-morph=``strongMorph:TH8799'' ich Flügel wie Tauben, da ich
flögex-morph=``strongMorph:TH8799'' und wo
bliebex-morph=``strongMorph:TH8799''! \bibverse{7} Siehe, so wollt ich
fernex-morph=``strongMorph:TH8686''
wegfliehenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und in der Wüste
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8799''. (Sela.) \bibverse{8} Ich wollte
eilenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß ich entrönne vor dem
Sturmwindx-morph=``strongMorph:TH8801'' und Wetter. \bibverse{9}
Machex-morph=``strongMorph:TH8761'' ihre Zunge
uneinsx-morph=``strongMorph:TH8761'', Herr, und laß sie untergehen; denn
ich sehex-morph=``strongMorph:TH8804'' Frevel und Hader in der Stadt.
\bibverse{10} Solches geht Tag und Nacht um und
umx-morph=``strongMorph:TH8779'' auf ihren Mauern, und Mühe und Arbeit
ist drinnen. \bibverse{11} Schadentun regieret drinnen; Lügen und Trügen
läßtx-morph=``strongMorph:TH8686'' nicht von ihrer Gasse. \bibverse{12}
Wenn mich doch mein Feindx-morph=``strongMorph:TH8802''
schändetex-morph=``strongMorph:TH8762'', wollte ich's
leidenx-morph=``strongMorph:TH8799''; und wenn mein
Hasserx-morph=``strongMorph:TH8764'' wider mich
pochtex-morph=``strongMorph:TH8689'', wollte ich mich vor ihm
verbergenx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{13} Du aber bist mein
Geselle, mein Freund und mein Verwandterx-morph=``strongMorph:TH8794'',
\bibverse{14} die wir freundlichx-morph=``strongMorph:TH8686''
miteinander waren unter uns; wir wandeltenx-morph=``strongMorph:TH8762''
im Hause Gottes unter der Menge. \bibverse{15} Der Tod
übereilex-morph=``strongMorph:TH8686''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''
sie, daß sie lebendig in die Hölle fahrenx-morph=``strongMorph:TH8799'';
denn es ist eitel Bosheit unter ihrem Haufen. \bibverse{16} Ich aber
will zu Gott rufenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und der HERR wird mir
helfenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{17} Des Abends, Morgens
und Mittags will ich klagenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
heulenx-morph=``strongMorph:TH8799'', so wird er meine Stimme
hörenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{18} Er
erlöstx-morph=``strongMorph:TH8804'' meine Seele von denen, die an mich
wollen, und schafft ihr Ruhe; denn ihrer viele sind wider mich.
\bibverse{19} Gott wird hörenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sie
demütigenx-morph=``strongMorph:TH8799'', der allewege
bleibtx-morph=``strongMorph:TH8802''. (Sela.) Denn sie werden nicht
anders und fürchten Gott nichtx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{20} Sie legenx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihre Hände an
seine Friedsamen und entheiligenx-morph=``strongMorph:TH8765'' seinen
Bund. \bibverse{21} Ihr Mund ist glätterx-morph=``strongMorph:TH8804''
denn Butter, und sie haben Krieg im Sinn; ihre Worte sind
gelinderx-morph=``strongMorph:TH8804'' denn Öl, und sind doch bloße
Schwerter. \bibverse{22} Wirfx-morph=``strongMorph:TH8685'' dein
Anliegen auf den HERRN; der wird dich
versorgenx-morph=``strongMorph:TH8770'' und wird den Gerechten nicht
ewiglich in Unruhex-morph=``strongMorph:TH8800''
lassenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{23} Aber, Gott, du wirst
sie hinunterstoßenx-morph=``strongMorph:TH8686'' in die tiefe Grube: die
Blutgierigen und Falschen werden ihr Leben nicht zur Hälfte
bringenx-morph=``strongMorph:TH8799''. Ich aber hoffe auf
dichx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-55}{%
\section{56}\label{section-55}}

\bibverse{1} Ein gülden Kleinod Davids, von der stummen
Taubex-morph=``strongMorph:TH8764'' unter den Fremden, da ihn die
Philister griffenx-morph=``strongMorph:TH8800'' zu Gath. Gott, sei mir
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798'', denn Menschen
schnaubenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wider mich; täglich
streitenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie und ängsten
michx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{2} Meine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''
schnaubenx-morph=``strongMorph:TH8804'' täglich; denn viele
streitenx-morph=``strongMorph:TH8802'' stolz wider mich. \bibverse{3}
Wenn ich mich fürchtex-morph=``strongMorph:TH8799'', so hoffe ich auf
dichx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{4} Ich will Gottes Namen
rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762''; auf Gott will ich
hoffenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und mich nicht
fürchtenx-morph=``strongMorph:TH8799''; was sollte mir Fleisch
tunx-morph=``strongMorph:TH8799''? \bibverse{5} Täglich fechten
siex-morph=``strongMorph:TH8762'' meine Worte an; all ihre Gedanken
sind, daß sie mir Übel tun. \bibverse{6} Sie halten
zuhaufx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
lauernx-morph=``strongMorph:TH8799''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8686''
und haben achtx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf meine Fersen, wie sie
meine Seele erhaschenx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{7}
Sollten sie mit ihrer Bosheit entrinnen? Gott,
stoßex-morph=``strongMorph:TH8685'' solche Leute ohne alle Gnade
hinunter! \bibverse{8} Zählex-morph=``strongMorph:TH8804'' die Wege
meiner Flucht; fassex-morph=``strongMorph:TH8798'' meine Tränen in
deinen Krug. Ohne Zweifel, du zählst sie. \bibverse{9} Dann werden sich
meine Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' müssen
zurückkehrenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wenn ich
rufex-morph=``strongMorph:TH8799''; so werde ich
innex-morph=``strongMorph:TH8804'', daß du mein Gott bist. \bibverse{10}
Ich will rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762'' Gottes Wort; ich will
rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762'' des HERRN Wort. \bibverse{11} Auf
Gott hoffex-morph=``strongMorph:TH8804'' ich und fürchte mich
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''; was können mir die Menschen
tunx-morph=``strongMorph:TH8799''? \bibverse{12} Ich habe dir, Gott,
gelobt, daß ich dir danken willx-morph=``strongMorph:TH8762'';
\bibverse{13} denn du hast meine Seele vom Tode
errettetx-morph=``strongMorph:TH8689'', meine Füße vom Gleiten, daß ich
wandlex-morph=``strongMorph:TH8692'' vor Gott im Licht der Lebendigen.

\hypertarget{section-56}{%
\section{57}\label{section-56}}

\bibverse{1} Ein gülden Kleinod Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'', daß er nicht
umkämex-morph=``strongMorph:TH8686'', da er vor Saul
flohx-morph=``strongMorph:TH8800'' in die Höhle. Sei mir
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798'', Gott, sei mir
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798''! denn auf dich
trautx-morph=``strongMorph:TH8804'' meine Seele, und unter dem Schatten
deiner Flügel habe ich Zufluchtx-morph=``strongMorph:TH8799'', bis daß
das Unglück vorübergehex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{2} Ich
rufex-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Gott, dem Allerhöchsten, zu Gott,
der meines Jammers ein Ende machtx-morph=``strongMorph:TH8802''.
\bibverse{3} Er sendetx-morph=``strongMorph:TH8799'' vom Himmel und
hilft mirx-morph=``strongMorph:TH8686'' von der
Schmähungx-morph=``strongMorph:TH8765'' des, der wider mich
schnaubtx-morph=``strongMorph:TH8802''. (Sela.) Gott
sendetx-morph=``strongMorph:TH8799'' seine Güte und Treue. \bibverse{4}
Ich liegex-morph=``strongMorph:TH8799'' mit meiner Seele unter den
Löwen; die Menschenkinder sind Flammenx-morph=``strongMorph:TH8802'',
ihre Zähne sind Spieße und Pfeile und ihre Zungen scharfe Schwerter.
\bibverse{5} Erhebe dichx-morph=``strongMorph:TH8798'', Gott, über den
Himmel, und deine Ehre über alle Welt. \bibverse{6} Sie
stellenx-morph=``strongMorph:TH8689'' meinem Gang Netze und drücken
meine Seele niederx-morph=``strongMorph:TH8804''; sie
grabenx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor mir eine Grube, und fallen
selbst hineinx-morph=``strongMorph:TH8804''. (Sela.) \bibverse{7} Mein
Herz ist bereitx-morph=``strongMorph:TH8737'', Gott, mein Herz ist
bereitx-morph=``strongMorph:TH8737'', daß ich
singex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
lobex-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{8} Wache
aufx-morph=``strongMorph:TH8798'', meine Ehre, wache
aufx-morph=``strongMorph:TH8798'', Psalter und Harfe! Mit der Frühe will
ich aufwachenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{9} Herr, ich will
dir dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'' unter den Völkern; ich will dir
lobsingenx-morph=``strongMorph:TH8762'' unter den Leuten. \bibverse{10}
Denn deine Güte ist, soweit der Himmel ist, und deine Wahrheit, soweit
die Wolken gehen. \bibverse{11} Erhebe
dichx-morph=``strongMorph:TH8798'', Gott, über den Himmel, und deine
Ehre über alle Welt.

\hypertarget{section-57}{%
\section{58}\label{section-57}}

\bibverse{1} Ein gülden Kleinod Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'', daß er nicht
umkämex-morph=``strongMorph:TH8686''. Seid ihr denn stumm, daß ihr nicht
reden wolltx-morph=``strongMorph:TH8762'', was recht ist, und
richtenx-morph=``strongMorph:TH8799'', was gleich ist, ihr
Menschenkinder? \bibverse{2} Ja, mutwillig tut
ihrx-morph=``strongMorph:TH8799'' Unrecht im Lande und
gehetx-morph=``strongMorph:TH8762'' stracks durch, mit euren Händen zu
freveln. \bibverse{3} Die Gottlosen sind
verkehrtx-morph=``strongMorph:TH8804'' von Mutterschoß an; die
Lügnerx-morph=``strongMorph:TH8802'' irrenx-morph=``strongMorph:TH8804''
von Mutterleib an. \bibverse{4} Ihr Wüten ist gleichwie das Wüten einer
Schlange, wie die taube Otter, die ihr Ohr
zustopftx-morph=``strongMorph:TH8686'', \bibverse{5} daß sie nicht
hörex-morph=``strongMorph:TH8799'' die Stimme des
Zauberersx-morph=``strongMorph:TH8764'', des Beschwörers, der wohl
beschwörenx-morph=``strongMorph:TH8802''
kannx-morph=``strongMorph:TH8794''. \bibverse{6} Gott,
zerbrichx-morph=``strongMorph:TH8798'' ihre Zähne in ihrem Maul;
zerstoßex-morph=``strongMorph:TH8800'', HERR, das Gebiß der jungen
Löwen! \bibverse{7} Sie werden zergehenx-morph=``strongMorph:TH8735''
wie Wasser, das dahinfließtx-morph=``strongMorph:TH8691''. Sie
zielenx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit ihren Pfeilen; aber dieselben
zerbrechenx-morph=``strongMorph:TH8709''. \bibverse{8} Sie
vergehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie die Schnecke verschmachtet;
wie eine unzeitige Geburt eines Weibes sehen sie die Sonne
nichtx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{9} Ehe eure Dornen reif
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' am Dornstrauch, wird sie ein Zorn
so frisch wegreißenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{10} Der
Gerechte wird sich freuenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wenn er solche
Rache siehtx-morph=``strongMorph:TH8804'', und wird seine Füße
badenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in des Gottlosen Blut, \bibverse{11}
daß die Leute werden sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'': Der Gerechte
wird ja seiner Frucht genießen; es ist ja noch Gott
Richterx-morph=``strongMorph:TH8802'' auf Erden.

\hypertarget{section-58}{%
\section{59}\label{section-58}}

\bibverse{1} Ein gülden Kleinod Davids, daß er nicht
umkämex-morph=``strongMorph:TH8686'', da Saul
hinsandtex-morph=``strongMorph:TH8800'' und ließ sein Haus
verwahrenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß er ihn
tötetex-morph=``strongMorph:TH8687''.
Errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' mich, mein Gott, von meinen
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und schütze
michx-morph=``strongMorph:TH8762'' vor denen, die sich wider mich
setzenx-morph=``strongMorph:TH8693''. \bibverse{2}
Errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' mich von den
Übeltäternx-morph=``strongMorph:TH8802'' und hilf
mirx-morph=``strongMorph:TH8685'' von den Blutgierigen. \bibverse{3}
Denn siehe, HERR, sie lauernx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf meine
Seele; die Starken sammelnx-morph=``strongMorph:TH8799'' sich wider mich
ohne meine Schuld und Missetat. \bibverse{4} Sie
laufenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ohne meine Schuld und bereiten
sichx-morph=``strongMorph:TH8709''.
Erwachex-morph=``strongMorph:TH8798'' und begegne
mirx-morph=``strongMorph:TH8800'' und siehe
dreinx-morph=``strongMorph:TH8798''. \bibverse{5} Du, HERR, Gott
Zebaoth, Gott Israels, wache aufx-morph=``strongMorph:TH8685'' und suche
heimx-morph=``strongMorph:TH8800'' alle Heiden; sei der keinem
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8799'', die so verwegene Übeltäter
sindx-morph=``strongMorph:TH8802''. (Sela.) \bibverse{6} Des Abends
heulenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie
wiederumx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie die Hunde und
laufenx-morph=``strongMorph:TH8779'' in der Stadt umher. \bibverse{7}
Siehe, sie plaudernx-morph=``strongMorph:TH8686'' miteinander; Schwerter
sind in ihren Lippen: ``Wer sollte es
hörenx-morph=''strongMorph:TH8802``?'' \bibverse{8} Aber du, HERR, wirst
ihrer lachenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und aller Heiden
spottenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{9} Vor ihrer Macht
halte ich mich zu dirx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn Gott ist mein
Schutz. \bibverse{10} Gott erzeigt mir
reichlichx-morph=``strongMorph:TH8762'' seine Güte; Gott läßt mich meine
Lust sehenx-morph=``strongMorph:TH8686'' an meinen
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{11}
Erwürgex-morph=``strongMorph:TH8799'' sie nicht, daß es mein Volk nicht
vergessex-morph=``strongMorph:TH8799''; zerstreue
siex-morph=``strongMorph:TH8685'' aber mit deiner Macht, Herr, unser
Schild, und stoße sie hinunterx-morph=``strongMorph:TH8685''!
\bibverse{12} Das Wort ihrer Lippen ist eitel Sünde, darum müssen sie
gefangen werdenx-morph=``strongMorph:TH8735'' in ihrer Hoffart; denn sie
redenx-morph=``strongMorph:TH8762'' eitel Fluchen und Lügen.
\bibverse{13} Vertilgex-morph=``strongMorph:TH8761'' sie ohne alle
Gnade; vertilgex-morph=``strongMorph:TH8761'' sie, daß sie nichts
seienx-morph=``strongMorph:TH8799'' und innewerden, daß Gott Herrscher
seix-morph=``strongMorph:TH8802'' in Jakob, in aller Welt. (Sela.)
\bibverse{14} Des Abends heulenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie
wiederumx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie die Hunde und laufen in der
Stadt umherx-morph=``strongMorph:TH8779''. \bibverse{15} Sie
laufenx-morph=``strongMorph:TH8799'' hin und
herx-morph=``strongMorph:TH8686''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''
um Speisex-morph=``strongMorph:TH8800'' und
murrenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wenn sie nicht satt
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{16} Ich aber will von
deiner Macht singenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und des Morgens
rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762'' deine Güte; denn du bist mir Schutz
und Zuflucht in meiner Not. \bibverse{17} Ich will dir, mein Hort,
lobsingenx-morph=``strongMorph:TH8762''; denn du, Gott, bist mein Schutz
und mein gnädiger Gott.

\hypertarget{section-59}{%
\section{60}\label{section-59}}

\bibverse{1} Ein gülden Kleinod Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''; von der Rose des Zeugnisses,
zu lehrenx-morph=``strongMorph:TH8763''; da er gestritten
hattex-morph=``strongMorph:TH8687'' mit den Syrern zu Mesopotamien und
mit den Syrern von Zoba; da Joab umkehrtex-morph=``strongMorph:TH8799''
und schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'' der Edomiter im Salztal
zwölftausend. Gott, der du uns verstoßenx-morph=``strongMorph:TH8804''
und zerstreut hastx-morph=``strongMorph:TH8804'' und zornig
warstx-morph=``strongMorph:TH8804'',
tröstex-morph=``strongMorph:TH8787'' uns wieder. \bibverse{2} Der du die
Erde bewegtx-morph=``strongMorph:TH8689'' und
zerrissenx-morph=``strongMorph:TH8804'' hast,
heilex-morph=``strongMorph:TH8798'' ihre Brüche, die so
zerschelltx-morph=``strongMorph:TH8804'' ist. \bibverse{3} Denn du hast
deinem Volk Hartes erzeigtx-morph=``strongMorph:TH8689''; du hast uns
einen Trunk Weins gegebenx-morph=``strongMorph:TH8689'', daß wir
taumelten; \bibverse{4} du hast aber doch ein Panier
gegebenx-morph=``strongMorph:TH8804'' denen, die dich fürchten, welches
sie aufwarfenx-morph=``strongMorph:TH8710'' und das sie sicher machte.
(Sela.) \bibverse{5} Auf daß deine Lieben erledigt
werdenx-morph=``strongMorph:TH8735'', hilfx-morph=``strongMorph:TH8685''
mit deiner Rechten und erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' uns.
\bibverse{6} Gott redetex-morph=``strongMorph:TH8765'' in seinem
Heiligtum, des bin ich frohx-morph=``strongMorph:TH8799'', und will
teilenx-morph=``strongMorph:TH8762'' Sichem und
abmessenx-morph=``strongMorph:TH8762'' das Tal Sukkoth. \bibverse{7}
Gilead ist mein, mein ist Manasse, Ephraim ist die Macht meines Hauptes,
Juda ist mein Zepterx-morph=``strongMorph:TH8781'', \bibverse{8} Moab
ist mein Waschbecken, meinen Schuh streckex-morph=``strongMorph:TH8686''
ich über Edom, Philistäa jauchztx-morph=``strongMorph:TH8708'' mir zu.
\bibverse{9} Wer will mich führenx-morph=``strongMorph:TH8686'' in die
feste Stadt? Wer geleitetx-morph=``strongMorph:TH8804'' mich bis nach
Edom? \bibverse{10} Wirst du es nicht tun, Gott, der du uns
verstößestx-morph=``strongMorph:TH8804'' und ziehest nicht
ausx-morph=``strongMorph:TH8799'', Gott, mit unserm Heer? \bibverse{11}
Schaffex-morph=``strongMorph:TH8798'' uns Beistand in der Not; denn
Menschenhilfe ist nichts nütze. \bibverse{12} Mit Gott wollen wir Taten
tunx-morph=``strongMorph:TH8799''. Er wird unsre Feinde
untertretenx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-60}{%
\section{61}\label{section-60}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'', auf Saitenspiel.
Hörex-morph=``strongMorph:TH8798'', Gott, mein Schreien und merke
aufx-morph=``strongMorph:TH8685'' mein Gebet! \bibverse{2} Hienieden auf
Erden rufe ichx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu dir, wenn mein Herz in
Angst istx-morph=``strongMorph:TH8800'', du wollest mich
führenx-morph=``strongMorph:TH8686'' auf einen
hohenx-morph=``strongMorph:TH8799'' Felsen. \bibverse{3} Denn du bist
meine Zuversicht, ein starker Turm vor meinen
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{4} Laß mich
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in deiner Hütte ewiglich und
Zuflucht habenx-morph=``strongMorph:TH8799'' unter deinen Fittichen.
(Sela.) \bibverse{5} Denn du, Gott, hörstx-morph=``strongMorph:TH8804''
mein Gelübde; du belohnstx-morph=``strongMorph:TH8804'' die wohl, die
deinen Namen fürchten. \bibverse{6} Du wollest dem König langes Leben
gebenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß seine Jahre währen immer für
und für, \bibverse{7} daß er immer bleibex-morph=``strongMorph:TH8799''
vor Gott. Erzeigex-morph=``strongMorph:TH8761'' ihm Güte und Treue, die
ihn behütenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{8} So will ich
deinem Namen lobsingenx-morph=``strongMorph:TH8762'' ewiglich, daß ich
meine Gelübde bezahlex-morph=``strongMorph:TH8763'' täglich.

\hypertarget{section-61}{%
\section{62}\label{section-61}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids für Jeduthun,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Meine Seele sei stille zu
Gott, der mir hilft. \bibverse{2} Denn er ist mein Hort, meine Hilfe,
meine Schutz, daß mich kein Fall stürzenx-morph=``strongMorph:TH8735''
wird, wie groß er ist. \bibverse{3} Wie lange stellt
ihrx-morph=``strongMorph:TH8779'' alle einem nach, daß ihr ihn
erwürget-alsx-morph=``strongMorph:TH8792'' eine
hängendex-morph=``strongMorph:TH8803'' Wand und
zerrissenex-morph=``strongMorph:TH8803'' Mauer? \bibverse{4} Sie denken
nurx-morph=``strongMorph:TH8804'', wie sie ihn
dämpfenx-morph=``strongMorph:TH8687'',
fleißigenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sich der Lüge; geben gute
Wortex-morph=``strongMorph:TH8762'', aber im Herzen fluchen
siex-morph=``strongMorph:TH8762''. (Sela.) \bibverse{5} Aber sei nur
stillex-morph=``strongMorph:TH8798'' zu Gott, meine Seele; denn er ist
meine Hoffnung. \bibverse{6} Er ist mein Hort, meine Hilfe und mein
Schutz, daß ich nicht fallen werdex-morph=``strongMorph:TH8735''.
\bibverse{7} Bei Gott ist mein Heil, meine Ehre, der Fels meiner Stärke;
meine Zuversicht ist auf Gott. \bibverse{8}
Hoffetx-morph=``strongMorph:TH8798'' auf ihn allezeit, liebe Leute,
schüttet euer Herz vor ihm ausx-morph=``strongMorph:TH8798''; Gott ist
unsre Zuversicht. (Sela.) \bibverse{9} Aber Menschen sind ja nichts,
große Leute fehlen auch; sie wiegenx-morph=``strongMorph:TH8800''
weniger denn nichts, so viel ihrer ist. \bibverse{10}
Verlassetx-morph=``strongMorph:TH8799'' euch nicht auf Unrecht und
Frevel, haltet euch nicht zu solchem, das eitel
istx-morph=``strongMorph:TH8799''; fällt euch Reichtum
zux-morph=``strongMorph:TH8799'', so
hängetx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Herz nicht daran. \bibverse{11}
Gott hat ein Wort geredetx-morph=``strongMorph:TH8765'', das habe ich
etlichemal gehörtx-morph=``strongMorph:TH8804'': daß Gott allein mächtig
ist. \bibverse{12} Und du, Herr, bist gnädig und
bezahlstx-morph=``strongMorph:TH8762'' einem jeglichen, wie er's
verdient.

\hypertarget{section-62}{%
\section{63}\label{section-62}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids, da er war in der Wüste Juda. Gott, du
bist mein Gott; frühe wachex-morph=``strongMorph:TH8762'' ich zu dir. Es
dürstetx-morph=``strongMorph:TH8804'' meine Seele nach dir; mein Fleisch
verlangtx-morph=``strongMorph:TH8804'' nach dir in einem trockenen und
dürren Land, wo kein Wasser ist. \bibverse{2} Daselbst
sehex-morph=``strongMorph:TH8804'' ich nach dir in deinem Heiligtum,
wollte gerne schauenx-morph=``strongMorph:TH8800'' deine Macht und Ehre.
\bibverse{3} Denn deine Güte ist besser denn Leben; meine Lippen preisen
dichx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{4} Daselbst wollte ich
dich gerne lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'' mein Leben lang und meine
Hände in deinem Namen aufhebenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{5} Das wärex-morph=``strongMorph:TH8799'' meines Herzens
Freude und Wonne, wenn ich dich mit fröhlichem Munde
lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'' sollte. \bibverse{6} Wenn ich mich
zu Bette lege, so denke ich an dichx-morph=``strongMorph:TH8804''; wenn
ich erwachex-morph=``strongMorph:TH8799'', so rede ich von dir.
\bibverse{7} Denn du bist mein Helfer, und unter dem Schatten deiner
Flügel frohlocke ichx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{8} Meine
Seele hangetx-morph=``strongMorph:TH8804'' dir an; deine rechte Hand
erhältx-morph=``strongMorph:TH8804'' mich. \bibverse{9} Sie aber
stehenx-morph=``strongMorph:TH8762'' nach meiner Seele, mich zu
überfallen; sie werden unter die Erde
hinunterfahrenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{10} Sie werden
ins Schwert fallenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und den Füchsen zuteil
werden. \bibverse{11} Aber der König freutx-morph=``strongMorph:TH8799''
sich in Gott. Wer bei ihm schwörtx-morph=``strongMorph:TH8737'', wird
gerühmtx-morph=``strongMorph:TH8691'' werden; denn die
Lügenmäulerx-morph=``strongMorph:TH8802'' sollen verstopft
werdenx-morph=``strongMorph:TH8735''.

\hypertarget{section-63}{%
\section{64}\label{section-63}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''.
Hörex-morph=``strongMorph:TH8798'', Gott, meine Stimme in meiner Klage;
behütex-morph=``strongMorph:TH8799'' mein Leben vor dem grausamen
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{2}
Verbirgx-morph=``strongMorph:TH8686'' mich vor der Versammlung der
Bösenx-morph=``strongMorph:TH8688'', vor dem Haufen der
Übeltäterx-morph=``strongMorph:TH8802'', \bibverse{3} welche ihre Zunge
schärfenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie ein Schwert, die mit giftigen
Worten zielenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie mit Pfeilen,
\bibverse{4} daß sie heimlich schießenx-morph=``strongMorph:TH8800'' die
Frommen; plötzlich schießen siex-morph=``strongMorph:TH8686'' auf ihn
ohne alle Scheux-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{5} Sie sind
kühnx-morph=``strongMorph:TH8762'' mit ihren bösen Anschlägen und
sagenx-morph=``strongMorph:TH8762'', wie sie Stricke legen
wollenx-morph=``strongMorph:TH8800'', und
sprechenx-morph=``strongMorph:TH8804'': Wer kann sie
sehenx-morph=``strongMorph:TH8799''? \bibverse{6} Sie
erdichtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' Schalkheit
undx-morph=``strongMorph:TH8804'' halten'sx-morph=``strongMorph:TH8794''
heimlich, sind verschlagen und haben geschwinde Ränke. \bibverse{7} Aber
Gott wird sie plötzlich schießenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß es
ihnen wehe tun wird. \bibverse{8} Ihre eigene Zunge wird sie
fällenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß ihrer spotten
wirdx-morph=``strongMorph:TH8709'', wer sie
siehtx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{9} Und alle Menschen
werden sich fürchtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sagen: ``Das hat
Gott getanx-morph=''strongMorph:TH8686``!'' und merken, daß es sein Werk
seix-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{10} Die Gerechten werden
sich des HERRN freuenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und auf ihn
trauenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und alle frommen Herzen werden
sich des rühmenx-morph=``strongMorph:TH8691''.

\hypertarget{section-64}{%
\section{65}\label{section-64}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids, ein Lied,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Gott, man lobt dich in der
Stille zu Zion, und dir bezahltx-morph=``strongMorph:TH8792'' man
Gelübde. \bibverse{2} Du erhörstx-morph=``strongMorph:TH8802'' Gebet;
darum kommtx-morph=``strongMorph:TH8799'' alles Fleisch zu dir.
\bibverse{3} Unsre Missetat drückt uns
hartx-morph=``strongMorph:TH8804''; du wollest unsre Sünden
vergebenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{4} Wohl dem, den du
erwählstx-morph=``strongMorph:TH8799'' und zu dir
lässestx-morph=``strongMorph:TH8762'', daß er
wohnex-morph=``strongMorph:TH8799'' in deinen Höfen; der
hatx-morph=``strongMorph:TH8799'' reichen Trost von deinem Hause, deinem
heiligen Tempel. \bibverse{5} Erhörex-morph=``strongMorph:TH8799'' uns
nach der wunderbarenx-morph=``strongMorph:TH8737'' Gerechtigkeit, Gott,
unser Heil, der du bist Zuversicht aller auf Erden und ferne am Meer;
\bibverse{6} der die Berge fest setztx-morph=``strongMorph:TH8688'' in
seiner Kraft und gerüstetx-morph=``strongMorph:TH8737'' ist mit Macht;
\bibverse{7} der du stillestx-morph=``strongMorph:TH8688'' das Brausen
des Meers, das Brausen seiner Wellen und das Toben der Völker,
\bibverse{8} daß sich entsetzenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die an
den Enden wohnenx-morph=``strongMorph:TH8802'', vor deinen Zeichen. Du
machst fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8686'', was da webet, gegen
Morgen und gegen Abend. \bibverse{9} Du
suchstx-morph=``strongMorph:TH8804'' das Land heim und wässerst
esx-morph=``strongMorph:TH8787'' und machst
esx-morph=``strongMorph:TH8686'' sehr reich. Gottes Brünnlein hat
Wassers die Füllex-morph=``strongMorph:TH8804''. Du läßt ihr Getreide
wohlx-morph=``strongMorph:TH8686''
geratenx-morph=``strongMorph:TH8686''; denn also bauest du das Land.
\bibverse{10} Du tränkest seine Furchenx-morph=``strongMorph:TH8761''
und feuchtestx-morph=``strongMorph:TH8763'' sein
Gepflügtesx-morph=``strongMorph:TH8676''; mit Regen machst du es
weichx-morph=``strongMorph:TH8787'' und
segnestx-morph=``strongMorph:TH8762'' sein Gewächs. \bibverse{11} Du
krönstx-morph=``strongMorph:TH8765'' das Jahr mit deinem Gut, und deine
Fußtapfen triefenx-morph=``strongMorph:TH8799'' von Fett. \bibverse{12}
Die Weiden in der Wüste sind auch fettx-morph=``strongMorph:TH8799'',
daß sie triefenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und die Hügel sind umher
lustig. \bibverse{13} Die Anger sind vollx-morph=``strongMorph:TH8804''
Schafe, und die Auen stehen dickx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit Korn,
daß man jauchzetx-morph=``strongMorph:TH8709'' und
singetx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-65}{%
\section{66}\label{section-65}}

\bibverse{1} Ein Psalmlied, vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''.
Jauchzetx-morph=``strongMorph:TH8685'' Gott, alle Lande! \bibverse{2}
Lobsingetx-morph=``strongMorph:TH8761'' zu Ehren seinem Namen;
rühmetx-morph=``strongMorph:TH8798'' ihn herrlich! \bibverse{3}
Sprechetx-morph=``strongMorph:TH8798'' zu Gott: ``Wie
wunderbarx-morph=''strongMorph:TH8737" sind deine Werke! es wird deinen
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802'' fehlen vor
deinerx-morph=``strongMorph:TH8762'' großen Macht. \bibverse{4} Alles
Land bete dich anx-morph=``strongMorph:TH8691'' und lobsinge
dirx-morph=``strongMorph:TH8762'',
lobsingex-morph=``strongMorph:TH8762'' deinem Namen.'' (Sela.)
\bibverse{5} Kommetx-morph=``strongMorph:TH8798'' her und
sehetx-morph=``strongMorph:TH8798'' an die Werke Gottes, der so
wunderbarx-morph=``strongMorph:TH8737'' ist in seinem Tun unter den
Menschenkindern. \bibverse{6} Er verwandelt das
Meerx-morph=``strongMorph:TH8804'' ins Trockene, daß man zu Fuß über das
Wasser gingx-morph=``strongMorph:TH8799''; dort freuten wir uns
seinx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{7} Er
herrschtx-morph=``strongMorph:TH8802'' mit seiner Gewalt ewiglich; seine
Augen schauen aufx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Völker. Die
Abtrünnigenx-morph=``strongMorph:TH8802'' werden sich nicht
erhöhenx-morph=``strongMorph:TH8799''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''
könnenx-morph=``strongMorph:TH8686''. (Sela.) \bibverse{8}
Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'', ihr Völker, unsern Gott; lasset
seinen Ruhm weit erschallenx-morph=``strongMorph:TH8685'', \bibverse{9}
der unsre Seelen im Leben erhältx-morph=``strongMorph:TH8802'' und läßt
unsre Füße nichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' gleiten. \bibverse{10}
Denn, Gott, du hast uns versuchtx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
geläutertx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie das Silber
geläutertx-morph=``strongMorph:TH8800'' wird; \bibverse{11} du hast uns
lassen in den Turm werfenx-morph=``strongMorph:TH8689''; du hast auf
unsere Lenden eine Last gelegtx-morph=``strongMorph:TH8804'';
\bibverse{12} du hast Menschen lassen über unser Haupt
fahrenx-morph=``strongMorph:TH8689''; wir sind in Feuer und Wasser
gekommenx-morph=``strongMorph:TH8804'': aber du hast uns
ausgeführtx-morph=``strongMorph:TH8686'' und erquickt. \bibverse{13}
Darum will ich mit Brandopfern gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in
dein Haus und dir meine Gelübde bezahlenx-morph=``strongMorph:TH8762'',
\bibverse{14} wie ich meine Lippen habe
aufgetanx-morph=``strongMorph:TH8804'' und mein Mund geredet
hatx-morph=``strongMorph:TH8765'' in meiner Not. \bibverse{15} Ich will
dir Brandopfer bringenx-morph=``strongMorph:TH8686'' von feisten Schafen
samt dem Rauch von Widdern; ich will
opfernx-morph=``strongMorph:TH8799'' Rinder mit Böcken. (Sela.)
\bibverse{16} Kommetx-morph=``strongMorph:TH8798'' her, höret
zux-morph=``strongMorph:TH8798'' alle, die ihr Gott fürchtet; ich will
erzählenx-morph=``strongMorph:TH8762'', was er an meiner Seele getan
hatx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{17} Zu ihm
riefx-morph=``strongMorph:TH8804'' ich mit meinem Munde, und pries
ihnx-morph=``strongMorph:TH8785''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8676''x-morph=``strongMorph:TH8785''
mit meiner Zunge. \bibverse{18} Wo ich Unrechtes
vorhättex-morph=``strongMorph:TH8804'' in meinem Herzen, so würde der
Herr nicht hörenx-morph=``strongMorph:TH8799''; \bibverse{19} aber Gott
hat mich erhörtx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
gemerktx-morph=``strongMorph:TH8689'' auf mein Flehen. \bibverse{20}
Gelobt seix-morph=``strongMorph:TH8803'' Gott, der mein Gebet nicht
verwirftx-morph=``strongMorph:TH8689'' noch seine Güte von mir wendet.

\hypertarget{section-66}{%
\section{67}\label{section-66}}

\bibverse{1} Ein Psalmlied, vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'',
auf Saitenspiel. Gott sei uns gnädigx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
segnex-morph=``strongMorph:TH8762'' uns; er lasse uns sein Antlitz
leuchtenx-morph=``strongMorph:TH8686'' (Sela), \bibverse{2} daß man auf
Erden erkennex-morph=``strongMorph:TH8800'' seinen Weg, unter allen
Heiden sein Heil. \bibverse{3} Es dankenx-morph=``strongMorph:TH8686''
dir, Gott, die Völker; es dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'' dir alle
Völker. \bibverse{4} Die Völker freuen
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
jauchzenx-morph=``strongMorph:TH8762'', daß du die Leute recht
richtestx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
regierestx-morph=``strongMorph:TH8686'' die Leute auf Erden. (Sela.)
\bibverse{5} Es dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'' dir, Gott, die
Völker; es dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'' dir alle Völker.
\bibverse{6} Das Land gibtx-morph=``strongMorph:TH8804'' sein Gewächs.
Es segne unsx-morph=``strongMorph:TH8762'' Gott, unser Gott.
\bibverse{7} Es segne unsx-morph=``strongMorph:TH8762'' Gott, und alle
Welt fürchte ihnx-morph=``strongMorph:TH8799''!

\hypertarget{section-67}{%
\section{68}\label{section-67}}

\bibverse{1} Ein Psalmlied Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Es stehe Gott
aufx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß seine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' zerstreut
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und die ihn
hassenx-morph=``strongMorph:TH8764'', vor ihm
fliehenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{2} Vertreibe
siex-morph=``strongMorph:TH8799'', wie der Rauch vertrieben
wirdx-morph=``strongMorph:TH8736''; wie das Wachs
zerschmilztx-morph=``strongMorph:TH8736'' vom Feuer, so müssen
umkommenx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Gottlosen vor Gott.
\bibverse{3} Die Gerechten aber müssen sich
freuenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und fröhlich
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor Gott und von Herzen sich
freuenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{4}
Singetx-morph=``strongMorph:TH8798'' Gott,
lobsingetx-morph=``strongMorph:TH8761'' seinem Namen! Machet
Bahnx-morph=``strongMorph:TH8798'' dem, der durch die Wüste
herfährt-erx-morph=``strongMorph:TH8802'' heißt HERR -,und freuet
euchx-morph=``strongMorph:TH8798'' vor ihm, \bibverse{5} der ein Vater
ist der Waisen und ein Richter der Witwen. Er ist Gott in seiner
heiligen Wohnung, \bibverse{6} ein Gott, der den Einsamen das Haus voll
Kinder gibtx-morph=``strongMorph:TH8688'', der die Gefangenen
ausführtx-morph=``strongMorph:TH8688'' zu rechter Zeit und läßt die
Abtrünnigenx-morph=``strongMorph:TH8802''
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8804'' in der Dürre. \bibverse{7} Gott,
da du vor deinem Volk her zogstx-morph=``strongMorph:TH8800'', da du
einhergingstx-morph=``strongMorph:TH8800'' in der Wüste (Sela),
\bibverse{8} da bebtex-morph=``strongMorph:TH8804'' die Erde, und die
Himmel troffenx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor Gott, dieser Sinai vor
dem Gott, der Israels Gott ist. \bibverse{9} Du
gabstx-morph=``strongMorph:TH8686'', Gott, einen gnädigen Regen; und
dein Erbe, das dürre warx-morph=``strongMorph:TH8738'',
erquicktestx-morph=``strongMorph:TH8790'' du, \bibverse{10} daß deine
Herde darin wohnen könnex-morph=``strongMorph:TH8804''. Gott, du
labtestx-morph=``strongMorph:TH8686'' die Elenden mit deinen Gütern.
\bibverse{11} Der Herr gabx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Wort mit
großen Scharen Evangelistenx-morph=``strongMorph:TH8764'': \bibverse{12}
``Die Könige der Heerscharen flohen
eilendsx-morph=''strongMorph:TH8799``x-morph=''strongMorph:TH8799``, und
die Hausehre teilte den Raub ausx-morph=''strongMorph:TH8762``.
\bibverse{13} Wenn ihr zwischen den Hürden
lagetx-morph=''strongMorph:TH8799``, so
glänztex-morph=''strongMorph:TH8737" es wie der Taube Flügel, die wie
Silber und Gold schimmern. \bibverse{14} Als der Allmächtige die Könige
im Lande zerstreutex-morph=``strongMorph:TH8763'', da ward es
hellex-morph=``strongMorph:TH8686'', wo es dunkel war.'' \bibverse{15}
Ein Gebirge Gottes ist das Gebirge Basans; ein großes Gebirge ist das
Gebirge Basans. \bibverse{16} Was seht ihr
scheelx-morph=``strongMorph:TH8762'', ihr großen Gebirge, auf den Berg,
da Gott Lust hatx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8800''? Und der HERR
bleibtx-morph=``strongMorph:TH8799'' auch immer daselbst. \bibverse{17}
Der Wagen Gottes sind vieltausendmal tausend; der Herr ist unter ihnen
am heiligen Sinai. \bibverse{18} Du bist in die Höhe
gefahrenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und hast das
Gefängnisx-morph=``strongMorph:TH8804'' gefangen; du hast Gaben
empfangenx-morph=``strongMorph:TH8804'' für die Menschen, auch die
Abtrünnigenx-morph=``strongMorph:TH8802'', auf daß Gott der HERR
daselbst wohnex-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{19}
Gelobetx-morph=``strongMorph:TH8803'' sei der Herr täglich. Gott legt
uns eine Last aufx-morph=``strongMorph:TH8799''; aber er hilft uns auch.
(Sela.) \bibverse{20} Wir haben einen Gott, der da hilft, und den HERRN
Herrn, der vom Tode errettet. \bibverse{21} Ja, Gott wird den Kopf
seiner Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''
zerschmetternx-morph=``strongMorph:TH8799'', den Haarschädel derer, die
da fortfahrenx-morph=``strongMorph:TH8693'' in ihrer Sünde.
\bibverse{22} Der Herr hat gesagtx-morph=``strongMorph:TH8804'': ``Aus
Basan will ich dich wieder holenx-morph=''strongMorph:TH8686``, aus der
Tiefe des Meeres will ich sie holenx-morph=''strongMorph:TH8686``,
\bibverse{23} daß dein Fuß in der Feindex-morph=''strongMorph:TH8802"
Blut gefärbtx-morph=``strongMorph:TH8799'' werde und deine Hunde es
lecken.'' \bibverse{24} Man siehtx-morph=``strongMorph:TH8804'', Gott,
wie du einherziehst, wie du, mein Gott und König, einherziehst im
Heiligtum. \bibverse{25} Die Sängerx-morph=``strongMorph:TH8802'' gehen
vorherx-morph=``strongMorph:TH8765'', die
Spielleutex-morph=``strongMorph:TH8802'' unter den Jungfrauen, die da
paukenx-morph=``strongMorph:TH8802'': \bibverse{26}
``Lobetx-morph=''strongMorph:TH8761" Gott den Herrn in den
Versammlungen, ihr vom Brunnen Israels!'' \bibverse{27} Da
herrschtx-morph=``strongMorph:TH8802'' unter ihnen der kleine Benjamin,
die Fürsten Juda's mit ihren Haufen, die Fürsten Sebulons, die Fürsten
Naphthalis. \bibverse{28} Dein Gott hat dein Reich
aufgerichtetx-morph=``strongMorph:TH8765''; das wollest du, Gott, uns
stärkenx-morph=``strongMorph:TH8798'', denn es ist dein
Werkx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{29} Um deines Tempels
willen zu Jerusalem werden dir die Könige Geschenke
zuführenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{30}
Schiltx-morph=``strongMorph:TH8798'' das Tier im Rohr, die Rotte der
Ochsen mit ihren Kälbern, den Völkern, die da
zertretenx-morph=``strongMorph:TH8693'' um Geldes willen. Er
zerstreutx-morph=``strongMorph:TH8765'' die Völker, die da
gernex-morph=``strongMorph:TH8799'' kriegen. \bibverse{31} Die Fürsten
aus Ägypten werden kommenx-morph=``strongMorph:TH8799''; Mohrenland wird
seine Hände ausstreckenx-morph=``strongMorph:TH8686'' zu Gott.
\bibverse{32} Ihr Königreiche auf Erden,
singetx-morph=``strongMorph:TH8798'' Gott,
lobsingetx-morph=``strongMorph:TH8761'' dem Herrn (Sela), \bibverse{33}
dem, der da fährtx-morph=``strongMorph:TH8802'' im Himmel allenthalben
von Anbeginn! Siehe, er wird seinem Donner Kraft
gebenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{34}
Gebetx-morph=``strongMorph:TH8798'' Gott die Macht! Seine Herrlichkeit
ist über Israel, und seine Macht in den Wolken. \bibverse{35} Gott ist
wundersamx-morph=``strongMorph:TH8737'' in seinem Heiligtum. Er ist Gott
Israels; er wird dem Volk Macht und Kraft
gebenx-morph=``strongMorph:TH8802''.
Gelobtx-morph=``strongMorph:TH8803'' sei Gott!

\hypertarget{section-68}{%
\section{69}\label{section-68}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids, von den Rosen,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Gott,
hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'' mir; denn das Wasser geht
mirx-morph=``strongMorph:TH8804'' bis an die Seele. \bibverse{2} Ich
versinkex-morph=``strongMorph:TH8804'' im tiefen Schlamm, da kein Grund
ist; ich binx-morph=``strongMorph:TH8804'' im tiefen Wasser, und die
Flut will mich ersäufenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{3} Ich
habe mich müdex-morph=``strongMorph:TH8804''
geschrieenx-morph=``strongMorph:TH8800'', mein Hals ist
heiserx-morph=``strongMorph:TH8738''; das Gesicht vergeht
mirx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß ich so lange muß harren
aufx-morph=``strongMorph:TH8764'' meinen Gott. \bibverse{4} Die mich
ohne Ursache hassenx-morph=``strongMorph:TH8802'', deren ist
mehrx-morph=``strongMorph:TH8804'', denn ich Haare auf dem Haupt habe.
Die mir unbillig feind sindx-morph=``strongMorph:TH8802'' und mich
verderbenx-morph=``strongMorph:TH8688'', sind
mächtigx-morph=``strongMorph:TH8804''. Ich muß
bezahlenx-morph=``strongMorph:TH8686'', was ich nicht geraubt
habex-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{5} Gott, du
weißtx-morph=``strongMorph:TH8804'' meine Torheit, und meine Schulden
sind nicht verborgenx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{6} Laß
nicht zu Schanden werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' an mir, die dein
harrenx-morph=``strongMorph:TH8802'', Herr HERR Zebaoth! Laß nicht
schamrot werdenx-morph=``strongMorph:TH8735'' an mir, die dich
suchenx-morph=``strongMorph:TH8764'', Gott Israels! \bibverse{7} Denn um
deinetwillen trage ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' Schmach; mein
Angesicht ist vollerx-morph=``strongMorph:TH8765'' Schande. \bibverse{8}
Ich bin fremd gewordenx-morph=``strongMorph:TH8716'' meinen Brüdern und
unbekannt meiner Mutter Kindern. \bibverse{9} Denn der Eifer um dein
Haus hat mich gefressenx-morph=``strongMorph:TH8804''; und die
Schmähungen derer, die dich schmähenx-morph=``strongMorph:TH8802'', sind
auf mich gefallenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{10} Und ich
weinex-morph=``strongMorph:TH8799'' und faste bitterlich; und man
spottet mein dazu. \bibverse{11} Ich habe einen Sack
angezogenx-morph=``strongMorph:TH8799''; aber sie treiben Gespött mit
mir. \bibverse{12} Die im Tor sitzenx-morph=``strongMorph:TH8802'',
schwatzenx-morph=``strongMorph:TH8799'' von mir, und in den Zechen singt
man von mirx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{13} Ich aber bete,
HERR, zu dir zur angenehmen Zeit; Gott durch deine große Güte
erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich mit deiner treuen Hilfe.
\bibverse{14} Errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' mich aus dem Kot,
daß ich nicht versinkex-morph=``strongMorph:TH8799''; daß ich errettet
werdex-morph=``strongMorph:TH8735'' von meinen
Hassernx-morph=``strongMorph:TH8802'' und aus dem tiefen Wasser;
\bibverse{15} daß mich die Wasserflut nicht
ersäufex-morph=``strongMorph:TH8799'' und die Tiefe nicht
verschlingex-morph=``strongMorph:TH8799'' und das Loch der Grube nicht
über mich zusammengehex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{16}
Erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich, HERR, denn dein Güte ist
tröstlich; wende dich zu mirx-morph=``strongMorph:TH8798'' nach deiner
großen Barmherzigkeit \bibverse{17} und
verbirgx-morph=``strongMorph:TH8686'' dein Angesicht nicht vor deinem
Knechte, denn mir ist angstx-morph=``strongMorph:TH8804'';
erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich eilend. \bibverse{18} Mache
dich zux-morph=``strongMorph:TH8798'' meiner Seele und
erlösex-morph=``strongMorph:TH8798'' sie;
erlösex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich um meiner
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' willen. \bibverse{19} Du
weißtx-morph=``strongMorph:TH8804'' meine Schmach, Schande und Scham;
meine Widersacherx-morph=``strongMorph:TH8802'' sind alle vor dir.
\bibverse{20} Die Schmach brichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' mir mein
Herz und kränkt michx-morph=``strongMorph:TH8799''. Ich
wartex-morph=``strongMorph:TH8762'', ob es jemand
jammerex-morph=``strongMorph:TH8800'', aber da ist niemand, und auf
Trösterx-morph=``strongMorph:TH8764'', aber ich finde
keinex-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{21} Und sie
gebenx-morph=``strongMorph:TH8799'' mir Galle zu essen und Essig zu
trinkenx-morph=``strongMorph:TH8686'' in meinem großen Durst.
\bibverse{22} Ihr Tisch werde vor ihnen zum Strick, zur Vergeltung und
zu einer Falle. \bibverse{23} Ihre Augen müssen finster
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie nicht
sehenx-morph=``strongMorph:TH8800'', und ihre Lenden laß immer
wankenx-morph=``strongMorph:TH8685''. \bibverse{24}
Gießex-morph=``strongMorph:TH8798'' deine Ungnade auf sie, und dein
grimmiger Zorn ergreife siex-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{25}
Ihre Wohnung müsse wüst werdenx-morph=``strongMorph:TH8737'', und sei
niemand, der in ihren Hütten wohnex-morph=``strongMorph:TH8802''.
\bibverse{26} Denn sie verfolgenx-morph=``strongMorph:TH8804'', den du
geschlagen hastx-morph=``strongMorph:TH8689'', und
rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762'', daß du die Deinen übel schlagest.
\bibverse{27} Laß sie in eine Sünde über die andere
fallenx-morph=``strongMorph:TH8798'', daß sie nicht
kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu deiner Gerechtigkeit.
\bibverse{28} Tilge siex-morph=``strongMorph:TH8735'' aus dem Buch der
Lebendigen, daß sie mit den Gerechten nicht angeschrieben
werdenx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{29} Ich aber bin elend,
und mir ist wehex-morph=``strongMorph:TH8802''. Gott, deine Hilfe
schütze michx-morph=``strongMorph:TH8762''! \bibverse{30} Ich will den
Namen Gottes lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'' mit einem Lied und will
ihn hoch ehrenx-morph=``strongMorph:TH8762'' mit Dank. \bibverse{31} Das
wird dem HERRN besser gefallenx-morph=``strongMorph:TH8799'' denn ein
Farre, der Hörnerx-morph=``strongMorph:TH8688'' und Klauen
hatx-morph=``strongMorph:TH8688''. \bibverse{32} Die Elenden
sehen'sx-morph=``strongMorph:TH8804'' und freuen
sichx-morph=``strongMorph:TH8799''; und die Gott
suchenx-morph=``strongMorph:TH8802'', denen wird das Herz
lebenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{33} Denn der HERR
hörtx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Armen und
verachtetx-morph=``strongMorph:TH8804'' seine Gefangenen nicht.
\bibverse{34} Es lobex-morph=``strongMorph:TH8762'' ihn Himmel, Erde und
Meer und alles, was sich darin regtx-morph=``strongMorph:TH8802''.
\bibverse{35} Denn Gott wird Zion helfenx-morph=``strongMorph:TH8686''
und die Städte Juda's bauenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß man
daselbst wohnex-morph=``strongMorph:TH8804'' und sie
besitzex-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{36} Und der Same seiner
Knechte wird sie ererbenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und die seinen
Namen liebenx-morph=``strongMorph:TH8802'', werden darin
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-69}{%
\section{70}\label{section-69}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'', zum
Gedächtnisx-morph=``strongMorph:TH8687''.
Eilex-morph=``strongMorph:TH8798'', Gott, mich zu
errettenx-morph=``strongMorph:TH8687'', HERR, mir zu helfen!
\bibverse{2} Es müssen sich schämenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und zu
Schanden werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die nach meiner Seele
stehenx-morph=``strongMorph:TH8764''; sie müssen
zurückkehrenx-morph=``strongMorph:TH8735'' und gehöhnt
werdenx-morph=``strongMorph:TH8735'', die mir Übles wünschen,
\bibverse{3} daß sie müssenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wiederum zu
Schanden werden, die da über mich
schreienx-morph=``strongMorph:TH8802'': ``Da, da!'' \bibverse{4} Sich
freuenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799'' müssen sein an dir, die nach dir
fragenx-morph=``strongMorph:TH8764'', und die dein Heil
liebenx-morph=``strongMorph:TH8802'', immer
sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'': Hoch
gelobtx-morph=``strongMorph:TH8799'' sei Gott! \bibverse{5} Ich aber bin
elend und arm. Gott, eilex-morph=``strongMorph:TH8798'' zu mir, denn du
bist mein Helfer und Erretterx-morph=``strongMorph:TH8764''; mein Gott
verziehex-morph=``strongMorph:TH8762'' nicht!

\hypertarget{section-70}{%
\section{71}\label{section-70}}

\bibverse{1} HERR, ich trauex-morph=``strongMorph:TH8804'' auf dich; laß
mich nimmermehr zu Schandenx-morph=``strongMorph:TH8799'' werden.
\bibverse{2} Errettex-morph=``strongMorph:TH8686'' mich durch deine
Gerechtigkeit und hilfx-morph=``strongMorph:TH8762'' mir aus;
neigex-morph=``strongMorph:TH8685'' deine Ohren zu mir und
hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'' mir! \bibverse{3} Sei mir ein starker
Hort, dahin ich immer fliehen mögex-morph=``strongMorph:TH8800'', der du
zugesagt hastx-morph=``strongMorph:TH8765'' mir zu
helfenx-morph=``strongMorph:TH8687''; denn du bist mein Fels und meine
Burg. \bibverse{4} Mein Gott, hilfx-morph=``strongMorph:TH8761'' mir aus
der Hand der Gottlosen, aus der Hand des
Ungerechtenx-morph=``strongMorph:TH8764'' und
Tyrannenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{5} Denn du bist meine
Zuversicht, Herr HERR, meine Hoffnung von meiner Jugend an. \bibverse{6}
Auf dich habe ich mich verlassenx-morph=``strongMorph:TH8738'' von
Mutterleibe an; du hast mich aus meiner Mutter Leib
gezogenx-morph=``strongMorph:TH8802''. Mein Ruhm ist immer von dir.
\bibverse{7} Ich bin vor vielen wie ein Wunder; aber du bist meine
starke Zuversicht. \bibverse{8} Laß meinen Mund deines Ruhmes und deines
Preises vollx-morph=``strongMorph:TH8735'' sein täglich. \bibverse{9}
Verwirfx-morph=``strongMorph:TH8686'' mich nicht in meinem Alter;
verlaßx-morph=``strongMorph:TH8799'' mich nicht, wenn ich schwach
werdex-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{10} Denn meine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' redenx-morph=``strongMorph:TH8804''
wider mich, und die auf meine Seele
lauernx-morph=``strongMorph:TH8802'',
beratenx-morph=``strongMorph:TH8738'' sich miteinander \bibverse{11} und
sprechenx-morph=``strongMorph:TH8800'': ``Gott hat ihn
verlassenx-morph=''strongMorph:TH8804``; jaget
nachx-morph=''strongMorph:TH8798" und
ergreifetx-morph=``strongMorph:TH8798'' ihn, denn da ist kein
Erretterx-morph=``strongMorph:TH8688''.'' \bibverse{12} Gott, sei nicht
fernex-morph=``strongMorph:TH8799'' von mir; mein Gott,
eilex-morph=``strongMorph:TH8798''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675'',
mir zu helfen! \bibverse{13} Schämen müssen
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
umkommenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die meiner Seele zuwider
sindx-morph=``strongMorph:TH8802''; mit Schande und Hohn müssen sie
überschüttet werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die mein Unglück
suchenx-morph=``strongMorph:TH8764''. \bibverse{14} Ich aber will immer
harrenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und will immer deines Ruhmes
mehrx-morph=``strongMorph:TH8689'' machenx-morph=``strongMorph:TH8689''.
\bibverse{15} Mein Mund soll verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8762''
deine Gerechtigkeit, täglich deine Wohltaten, die ich nicht alle zählen
kannx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{16} Ich gehe
einherx-morph=``strongMorph:TH8799'' in der Kraft des Herrn HERRN; ich
preisex-morph=``strongMorph:TH8686'' deine Gerechtigkeit allein.
\bibverse{17} Gott, du hast mich von Jugend auf
gelehrtx-morph=``strongMorph:TH8765'', und bis hierher verkündige
ichx-morph=``strongMorph:TH8686'' deine
Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737''. \bibverse{18} Auch
verlaßx-morph=``strongMorph:TH8799'' mich nicht, Gott, im Alter, wenn
ich grau werde, bis ich deinen Arm
verkündigex-morph=``strongMorph:TH8686'' Kindeskindern und deine Kraft
allen, die noch kommen sollenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{19} Gott, deine Gerechtigkeit ist hoch, der du große Dinge
tustx-morph=``strongMorph:TH8804''. Gott, wer ist dir gleich?
\bibverse{20} Denn du lässest mich
erfahrenx-morph=``strongMorph:TH8689'' viele und große Angst und machst
mich wiederx-morph=``strongMorph:TH8799''
lebendigx-morph=``strongMorph:TH8762'' und holst mich
wiederx-morph=``strongMorph:TH8799'' ausx-morph=``strongMorph:TH8686''
der Tiefe der Erde herauf. \bibverse{21} Du machst mich
sehrx-morph=``strongMorph:TH8686'' groß und
tröstestx-morph=``strongMorph:TH8762'' mich
wiederx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{22} So danke
ichx-morph=``strongMorph:TH8686'' auch dir mit
Psalterspielx-morph=``strongMorph:TH8676'' für deine Treue, mein Gott;
ich lobsingex-morph=``strongMorph:TH8762'' dir auf der Harfe, du
Heiliger in Israel. \bibverse{23} Meine Lippen und meine Seele, die du
erlöst hastx-morph=``strongMorph:TH8804'', sind
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8762'' und lobsingen
dirx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{24} Auch
dichtetx-morph=``strongMorph:TH8799'' meine Zunge täglich von deiner
Gerechtigkeit; denn schämen müssen sichx-morph=``strongMorph:TH8804''
und zu Schanden werdenx-morph=``strongMorph:TH8804'', die mein Unglück
suchenx-morph=``strongMorph:TH8764''.

\hypertarget{section-71}{%
\section{72}\label{section-71}}

\bibverse{1} Des Salomo. Gott, gibx-morph=``strongMorph:TH8798'' dein
Gericht dem König und deine Gerechtigkeit des Königs Sohne, \bibverse{2}
daß er dein Volk richtex-morph=``strongMorph:TH8799'' mit Gerechtigkeit
und deine Elenden rette. \bibverse{3} Laß die Berge den Frieden
bringenx-morph=``strongMorph:TH8799'' unter das Volk und die Hügel die
Gerechtigkeit. \bibverse{4} Er wird das elende Volk bei Recht
erhaltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und den Armen
helfenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und die
Lästererx-morph=``strongMorph:TH8802''
zermalmenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{5} Man wird dich
fürchtenx-morph=``strongMorph:TH8799'', solange die Sonne und der Mond
währt, von Kind zu Kindeskindern. \bibverse{6} Er wird
herabfahrenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie der Regen auf die Aue, wie
die Tropfen, die das Land feuchten. \bibverse{7} Zu seinen Zeiten wird
erblühenx-morph=``strongMorph:TH8799'' der Gerechte und großer Friede,
bis daß der Mond nimmer sei. \bibverse{8} Er wird
herrschenx-morph=``strongMorph:TH8799'' von einem Meer bis ans andere
und von dem Strom an bis zu der Welt Enden. \bibverse{9} Vor ihm werden
sich neigenx-morph=``strongMorph:TH8799'' die in der Wüste, und seine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' werden Staub
leckenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{10} Die Könige zu
Tharsis und auf den Inseln werden Geschenke
bringenx-morph=``strongMorph:TH8686''; die Könige aus Reicharabien und
Seba werden Gaben zuführenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{11}
Alle Könige werden ihn anbetenx-morph=``strongMorph:TH8691''; alle
Heiden werden ihm dienenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{12}
Denn er wird den Armen errettenx-morph=``strongMorph:TH8686'', der da
schreitx-morph=``strongMorph:TH8764'', und den Elenden, der keinen
Helfer hatx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{13} Er wird gnädig
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' den Geringen und Armen, und den
Seelen der Armen wird er helfenx-morph=``strongMorph:TH8686''.
\bibverse{14} Er wird ihre Seele aus dem Trug und Frevel
erlösenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und ihr Blut wird teuer geachtet
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor ihm. \bibverse{15} Er wird
lebenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und man wird ihm von Gold aus
Reicharabien gebenx-morph=``strongMorph:TH8799''. Und man wird immerdar
für ihn betenx-morph=``strongMorph:TH8691''; täglich wird man ihn
segnenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{16} Auf Erden, oben auf
den Bergen, wird das Getreide dick stehen; seine Frucht wird
rauschenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie der Libanon, und sie werden
grünenx-morph=``strongMorph:TH8686'' wie das Gras auf Erden.
\bibverse{17} Sein Name wird ewiglich bleiben; solange die Sonne währt,
wird sein Name auf die
Nachkommenx-morph=``strongMorph:TH8735''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''
reichenx-morph=``strongMorph:TH8686'', und sie werden durch denselben
gesegnet seinx-morph=``strongMorph:TH8691''; alle Heiden werden ihn
preisenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{18}
Gelobetx-morph=``strongMorph:TH8803'' sei Gott der HERR, der Gott
Israels, der allein Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737''
tutx-morph=``strongMorph:TH8802''; \bibverse{19} und
gelobetx-morph=``strongMorph:TH8803'' sei sein herrlicher Name ewiglich;
und alle Lande müssen seiner Ehre voll
werdenx-morph=``strongMorph:TH8735''! Amen, amen. \bibverse{20} Ein
Endex-morph=``strongMorph:TH8795'' haben die Gebete Davids, des Sohnes
Isais.

\hypertarget{section-72}{%
\section{73}\label{section-72}}

\bibverse{1} Ein Psalm Asaphs. Israel hat dennoch Gott zum Trost, wer
nur reines Herzens ist. \bibverse{2} Ich aber hätte schier
gestraucheltx-morph=``strongMorph:TH8804''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8803''
mit meinen Füßen; mein Tritt wäre beinahe
geglittenx-morph=``strongMorph:TH8795''. \bibverse{3} Denn es verdroß
michx-morph=``strongMorph:TH8765'' der
Ruhmredigenx-morph=``strongMorph:TH8802'', da ich
sahx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß es den Gottlosen so wohl ging.
\bibverse{4} Denn sie sind in keiner Gefahr des Todes, sondern stehen
fest wie ein Palast. \bibverse{5} Sie sind nicht in Unglück wie andere
Leute und werden nicht wie andere Menschen
geplagtx-morph=``strongMorph:TH8792''. \bibverse{6} Darum muß ihr
Trotzen köstlich Ding seinx-morph=``strongMorph:TH8804'', und ihr Frevel
muß wohl getanx-morph=``strongMorph:TH8799'' heißen. \bibverse{7} Ihre
Person brüstet sichx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie ein fetter Wanst;
sie tunx-morph=``strongMorph:TH8804'', was sie nur gedenken.
\bibverse{8} Sie achten alles für nichtsx-morph=``strongMorph:TH8686''
und redenx-morph=``strongMorph:TH8762'' übel davon und
redenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und lästern hoch her. \bibverse{9}
Wasx-morph=``strongMorph:TH8804'' sie reden, daß muß vom Himmel herab
geredet sein; was sie sagen, das muß
geltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf Erden. \bibverse{10} Darum
fällt
ihnenx-morph=``strongMorph:TH8799''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8686''
ihr Pöbel zu und laufenx-morph=``strongMorph:TH8735'' ihnen zu mit
Haufen wie Wasser \bibverse{11} und
sprechenx-morph=``strongMorph:TH8804'': ``Was sollte Gott nach jenen
fragenx-morph=''strongMorph:TH8804``? Was sollte der Höchste ihrer
achten?'' \bibverse{12} Siehe, das sind die Gottlosen; die sind
glücklich in der Welt und werdenx-morph=``strongMorph:TH8689'' reich.
\bibverse{13} Soll es denn umsonst sein, daß mein Herz unsträflich
lebtx-morph=``strongMorph:TH8765'' und ich meine Hände in Unschuld
waschex-morph=``strongMorph:TH8799'', \bibverse{14} ich bin
geplagtx-morph=``strongMorph:TH8803'' täglich, und meine Strafe ist alle
Morgen da? \bibverse{15} Ich hätte auch
schierx-morph=``strongMorph:TH8804'' so
gesagtx-morph=``strongMorph:TH8762'' wie sie; aber siehe, damit hätte
ich verdammtx-morph=``strongMorph:TH8804'' alle meine Kinder, die je
gewesen sind. \bibverse{16} Ich dachtex-morph=``strongMorph:TH8762'' ihm
nach, daß ich's begreifen möchtex-morph=``strongMorph:TH8800''; aber es
war mir zu schwer, \bibverse{17} bis daß ich
gingx-morph=``strongMorph:TH8799'' in das Heiligtum Gottes und
merktex-morph=``strongMorph:TH8799'' auf ihr Ende. \bibverse{18} Ja, du
setzestx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie aufs Schlüpfrige und
stürzestx-morph=``strongMorph:TH8689'' sie zu Boden. \bibverse{19} Wie
werden sie so plötzlich zunichte! Sie gehen
unterx-morph=``strongMorph:TH8804'' und nehmen ein
Endex-morph=``strongMorph:TH8804'' mit Schrecken. \bibverse{20} Wie ein
Traum, wenn einer erwachtx-morph=``strongMorph:TH8687'', so machst du,
Herr, ihr Bild in der Stadt verschmähtx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{21} Da es mir wehe tatx-morph=``strongMorph:TH8691'' im Herzen
und mich stachx-morph=``strongMorph:TH8709'' in meine Nieren,
\bibverse{22} da war ich ein Narr und wußte
nichtsx-morph=``strongMorph:TH8799''; ich war wie ein Tier vor dir.
\bibverse{23} Dennoch bleibe ich stets an dir; denn du
hältstx-morph=``strongMorph:TH8804'' mich bei meiner rechten Hand,
\bibverse{24} du leitestx-morph=``strongMorph:TH8686'' mich nach deinem
Rat und nimmst mich endlich in Ehren anx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{25} Wenn ich nur dich habe, so frage
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' nichts nach Himmel und Erde.
\bibverse{26} Wenn mir gleich Leib und Seele
verschmachtetx-morph=``strongMorph:TH8804'', so bist du doch, Gott,
allezeit meines Herzens Trost und mein Teil. \bibverse{27} Denn siehe,
die von dir weichen, werden umkommenx-morph=``strongMorph:TH8799''; du
bringest umx-morph=``strongMorph:TH8689'', alle die von dir
abfallenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{28} Aber das ist meine
Freude, daß ich mich zu Gott halte und meine Zuversicht
setztex-morph=``strongMorph:TH8804'' auf den Herrn HERRN, daß ich
verkündigex-morph=``strongMorph:TH8763'' all dein Tun.

\hypertarget{section-73}{%
\section{74}\label{section-73}}

\bibverse{1} Eine Unterweisungx-morph=``strongMorph:TH8688'' Asaphs.
Gott, warum verstößest dux-morph=``strongMorph:TH8804'' uns so gar und
bist so grimmig zornigx-morph=``strongMorph:TH8799'' über die Schafe
deiner Weide? \bibverse{2} Gedenke anx-morph=``strongMorph:TH8798''
deine Gemeinde, die du vor alters erworbenx-morph=``strongMorph:TH8804''
und dir zum Erbteil erlöst hastx-morph=``strongMorph:TH8804'', an den
Berg Zion, darauf du wohnestx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{3}
Hebex-morph=``strongMorph:TH8685'' deine Schritte zum dem, was so lange
wüst liegt. Der Feindx-morph=``strongMorph:TH8802'' hat alles
verderbtx-morph=``strongMorph:TH8689'' im Heiligtum. \bibverse{4} Deine
Widersacherx-morph=``strongMorph:TH8802''
brüllenx-morph=``strongMorph:TH8804'' in deinen Häusern und
setzenx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihre Götzen darein. \bibverse{5}
Man siehtx-morph=``strongMorph:TH8735'' die Äxte obenher
blinkenx-morph=``strongMorph:TH8688'', wie man in einen Wald haut;
\bibverse{6} sie zerhauenx-morph=``strongMorph:TH8799'' alle seine
Tafelwerke mit Beil und Barte. \bibverse{7} Sie
verbrennenx-morph=``strongMorph:TH8765'' dein Heiligtum; sie
entweihenx-morph=``strongMorph:TH8765'' und werfen zu Boden die Wohnung
deines Namens. \bibverse{8} Sie sprechenx-morph=``strongMorph:TH8804''
in ihrem Herzen; ``Laßt uns sie
plündernx-morph=''strongMorph:TH8799``!'' Sie
verbrennenx-morph=``strongMorph:TH8804'' alle Häuser Gottes im Lande.
\bibverse{9} Unsere Zeichen sehen wirx-morph=``strongMorph:TH8804''
nicht, und kein Prophet predigt mehr, und keiner ist bei uns, der
weißx-morph=``strongMorph:TH8802'', wie lange. \bibverse{10} Ach Gott,
wie lange soll der Widersacher schmähenx-morph=``strongMorph:TH8762''
und der Feindx-morph=``strongMorph:TH8802'' deinen Namen so gar
verlästernx-morph=``strongMorph:TH8762''? \bibverse{11} Warum wendest du
deine Hand abx-morph=``strongMorph:TH8686''? Ziehe von deinem
Schoßx-morph=``strongMorph:TH8675'' dein Rechte und mache ein
Endex-morph=``strongMorph:TH8761''. \bibverse{12} Gott ist ja mein König
von alters her, der alle Hilfe tutx-morph=``strongMorph:TH8802'', die
auf Erden geschieht. \bibverse{13} Du
zertrennstx-morph=``strongMorph:TH8782'' das Meer durch dein Kraft und
zerbrichstx-morph=``strongMorph:TH8765'' die Köpfe der Drachen im
Wasser. \bibverse{14} Du zerschlägstx-morph=``strongMorph:TH8765'' die
Köpfe der Walfische und gibstx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie zur
Speise dem Volk in der Einöde. \bibverse{15} Du
lässestx-morph=``strongMorph:TH8804'' quellen Brunnen und Bäche; du läßt
versiegenx-morph=``strongMorph:TH8689'' starke Ströme. \bibverse{16} Tag
und Nacht ist dein; du machst, daß Sonne und Gestirn ihren gewissen
Laufx-morph=``strongMorph:TH8689'' haben. \bibverse{17} Du
setzestx-morph=``strongMorph:TH8689'' einem jeglichen Lande seine
Grenze; Sommer und Winter machst dux-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{18} So gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'' doch des, daß der
Feindx-morph=``strongMorph:TH8802'' den HERRN
schmähtx-morph=``strongMorph:TH8765'' und ein töricht Volk
lästertx-morph=``strongMorph:TH8765'' deinen Namen. \bibverse{19} Du
wollest nicht dem Tier gebenx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Seele
deiner Turteltaube, und der Herde deiner Elenden nicht so gar
vergessenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{20}
Gedenkex-morph=``strongMorph:TH8685'' an den Bund; denn das Land ist
allenthalben jämmerlich verheertx-morph=``strongMorph:TH8804'', und die
Häuser sind zerrissen. \bibverse{21} Laß den Geringen nicht in
Schandenx-morph=``strongMorph:TH8737''
davongehenx-morph=``strongMorph:TH8799''; laß die Armen und Elenden
rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762'' deinen Namen. \bibverse{22} Mache
dich aufx-morph=``strongMorph:TH8798'', Gott, und
führex-morph=``strongMorph:TH8798'' aus deine Sache;
gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'' an die Schmach, die dir täglich
von den Toren widerfährt. \bibverse{23}
Vergißx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht des Geschreis deiner
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''; das Toben deiner
Widersacherx-morph=``strongMorph:TH8801'' wird je länger, je
größerx-morph=``strongMorph:TH8802''.

\hypertarget{section-74}{%
\section{75}\label{section-74}}

\bibverse{1} Ein Psalm und Lied Asaphs, daß er nicht
umkämex-morph=``strongMorph:TH8686'',
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Wir
dankenx-morph=``strongMorph:TH8689'' dir, Gott, wir
dankenx-morph=``strongMorph:TH8689'' dir und
verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8765'' deine
Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737'', daß dein Name so nahe ist.
\bibverse{2} ``Denn zu seiner Zeitx-morph=''strongMorph:TH8799``, so
werde ich recht richtenx-morph=''strongMorph:TH8799``. \bibverse{3} Das
Land zittertx-morph=''strongMorph:TH8737" und alle, die darin
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8802''; aber ich halte seine Säulen
festx-morph=``strongMorph:TH8765''.'' (Sela.) \bibverse{4} Ich
sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu den
Ruhmredigenx-morph=``strongMorph:TH8802'': Rühmet nicht
sox-morph=``strongMorph:TH8799''! und zu den Gottlosen:
Pochetx-morph=``strongMorph:TH8686'' nicht auf Gewalt! \bibverse{5}
pochetx-morph=``strongMorph:TH8686'' nicht so hoch auf eure Gewalt,
redetx-morph=``strongMorph:TH8762'' nicht halsstarrig, \bibverse{6} es
habe keine
Notx-morph=``strongMorph:TH8687''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8676'',
weder vom Anfang noch vom Niedergang noch von dem Gebirge in der Wüste.
\bibverse{7} Denn Gott ist Richterx-morph=``strongMorph:TH8802'', der
diesen erniedrigtx-morph=``strongMorph:TH8686'' und jenen
erhöhtx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{8} Denn der HERR hat
einen Becher in der Hand und mit starkem Wein voll
eingeschenktx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
schenktx-morph=``strongMorph:TH8686'' aus demselben; aber die Gottlosen
müssen alle trinkenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und die Hefen
aussaufenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{9} Ich aber will
verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8686'' ewiglich und
lobsingenx-morph=``strongMorph:TH8762'' dem Gott Jakobs. \bibverse{10}
``Und will alle Gewalt der Gottlosen
zerbrechenx-morph=''strongMorph:TH8762``, daß die Gewalt des Gerechten
erhöht werdex-morph=''strongMorph:TH8783``.''

\hypertarget{section-75}{%
\section{76}\label{section-75}}

\bibverse{1} Ein Psalmlied Asaphs, auf Saitenspiel,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Gott ist in Juda
bekanntx-morph=``strongMorph:TH8737''; in Israel ist sein Name herrlich.
\bibverse{2} Zu Salem ist sein Gezelt, und seine Wohnung zu Zion.
\bibverse{3} Daselbst zerbrichtx-morph=``strongMorph:TH8765'' er die
Pfeile des Bogens, Schild, Schwert und Streit. (Sela.) \bibverse{4} Du
bist herrlicherx-morph=``strongMorph:TH8737'' und mächtiger denn die
Raubeberge. \bibverse{5} Die Stolzen müssen beraubt
werdenx-morph=``strongMorph:TH8709'' und
entschlafenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und alle Krieger müssen die
Hand lassen sinkenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{6} Von
deinem Schelten, Gott Jakobs, sinkt in
Schlafx-morph=``strongMorph:TH8737'' Roß und Wagen. \bibverse{7} Du bist
erschrecklichx-morph=``strongMorph:TH8737''. Wer kann vor dir
stehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wenn du zürnest? \bibverse{8} Wenn
du das Urteil lässest hörenx-morph=``strongMorph:TH8689'' vom Himmel, so
erschricktx-morph=``strongMorph:TH8804'' das Erdreich und wird
stillx-morph=``strongMorph:TH8804'', \bibverse{9} wenn Gott sich
aufmachtx-morph=``strongMorph:TH8800'' zu richten, daß er
helfex-morph=``strongMorph:TH8687'' allen Elenden auf Erden. (Sela.)
\bibverse{10} Wenn Menschen wider dich
wütenx-morph=``strongMorph:TH8686'', bist du auch noch
gerüstetx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{11}
Gelobetx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
haltetx-morph=``strongMorph:TH8761'' dem HERRN, eurem Gott; alle, die
ihr um ihn her seid, bringetx-morph=``strongMorph:TH8686'' Geschenke dem
Schrecklichen, \bibverse{12} der den Fürsten den Mut
nimmtx-morph=``strongMorph:TH8799'' und schrecklich
istx-morph=``strongMorph:TH8737'' unter den Königen auf Erden.

\hypertarget{section-76}{%
\section{77}\label{section-76}}

\bibverse{1} Ein Psalm Asaphs für Jeduthun,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Ich
schreiex-morph=``strongMorph:TH8799'' mit meiner Stimme zu Gott; zu Gott
schreie ich, und er erhört michx-morph=``strongMorph:TH8689''.
\bibverse{2} In der Zeit der Not suche ichx-morph=``strongMorph:TH8804''
den Herrn; meine Hand ist des Nachts
ausgerecktx-morph=``strongMorph:TH8738'' und läßt nicht
abx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn meine Seele will sich
nichtx-morph=``strongMorph:TH8765'' trösten
lassenx-morph=``strongMorph:TH8736''. \bibverse{3} Wenn ich betrübt
binx-morph=``strongMorph:TH8799'', so
denkex-morph=``strongMorph:TH8799'' ich an Gott; wenn mein Herz in
ängstenx-morph=``strongMorph:TH8691'' ist, so rede
ichx-morph=``strongMorph:TH8799''. (Sela.) \bibverse{4} Meine Augen
hältstx-morph=``strongMorph:TH8804'' du, daß sie wachen; ich bin so
ohnmächtigx-morph=``strongMorph:TH8738'', daß ich nicht reden
kannx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{5} Ich
denkex-morph=``strongMorph:TH8765'' der alten Zeit, der vorigen Jahre.
\bibverse{6} Ich denkex-morph=``strongMorph:TH8799'' des Nachts an mein
Saitenspiel und rede mitx-morph=``strongMorph:TH8799'' meinem Herzen;
mein Geist muß forschenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{7} Wird
denn der Herr ewiglich verstoßenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und keine
Gnade mehrx-morph=``strongMorph:TH8686''
erzeigenx-morph=``strongMorph:TH8800''? \bibverse{8} Ist's denn ganz und
gar ausx-morph=``strongMorph:TH8804'' mit seiner Güte, und hat die
Verheißung ein Endex-morph=``strongMorph:TH8804''? \bibverse{9} Hat Gott
vergessenx-morph=``strongMorph:TH8804'', gnädig zu
seinx-morph=``strongMorph:TH8800'', und seine Barmherzigkeit vor Zorn
verschlossenx-morph=``strongMorph:TH8804''? (Sela.) \bibverse{10} Aber
doch sprach ichx-morph=``strongMorph:TH8799'': Ich muß das
leidenx-morph=``strongMorph:TH8763''; die rechte Hand des Höchsten kann
alles ändern. \bibverse{11} Darum
gedenkex-morph=``strongMorph:TH8799''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8686''
ich an die Taten des HERRN; ja, ich
gedenkex-morph=``strongMorph:TH8799'' an deine vorigen Wunder
\bibverse{12} und redex-morph=``strongMorph:TH8804'' von allen deinen
Werken und sagex-morph=``strongMorph:TH8799'' von deinem Tun.
\bibverse{13} Gott, dein Weg ist heilig. Wo ist so ein mächtiger Gott,
als du, Gott, bist? \bibverse{14} Du bist der Gott, der Wunder
tutx-morph=``strongMorph:TH8802''; du hast deine Macht
bewiesenx-morph=``strongMorph:TH8689'' unter den Völkern. \bibverse{15}
Du hast dein Volk erlöstx-morph=``strongMorph:TH8804'' mit Macht, die
Kinder Jakobs und Josephs. (Sela.) \bibverse{16} Die Wasser
sahenx-morph=``strongMorph:TH8804'' dich, Gott, die Wasser
sahenx-morph=``strongMorph:TH8804'' dich und ängsteten
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'', und die Tiefen
tobtenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{17} Die dicken Wolken
gossenx-morph=``strongMorph:TH8776'' Wasser, die Wolken
donnertenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und die Strahlen
fuhrenx-morph=``strongMorph:TH8691'' daher. \bibverse{18} Es donnerte im
Himmel, deine Blitze leuchtetenx-morph=``strongMorph:TH8689'' auf dem
Erdboden; das Erdreich regte sichx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
bebtex-morph=``strongMorph:TH8799'' davon. \bibverse{19} Dein Weg war im
Meer und dein Pfad in großen Wassern, und man spürte doch deinen Fuß
nichtx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{20} Du
führtestx-morph=``strongMorph:TH8804'' dein Volk wie eine Herde Schafe
durch Mose und Aaron.

\hypertarget{section-77}{%
\section{78}\label{section-77}}

\bibverse{1} Eine Unterweisungx-morph=``strongMorph:TH8688'' Asaphs.
Hörex-morph=``strongMorph:TH8685'', mein Volk, mein Gesetz;
neigtx-morph=``strongMorph:TH8685'' eure Ohren zu der Rede meines
Mundes! \bibverse{2} Ich will meinen Mund
auftunx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Sprüchen und alte Geschichten
aussprechenx-morph=``strongMorph:TH8686'', \bibverse{3} die wir gehört
habenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
wissenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und unsre Väter uns erzählt
habenx-morph=``strongMorph:TH8765'', \bibverse{4} daß wir's nicht
verhaltenx-morph=``strongMorph:TH8762'' sollten ihren Kindern, die
hernach kommen, und verkündigtenx-morph=``strongMorph:TH8764'' den Ruhm
des HERRN und seine Macht und seine
Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737'', die er getan
hatx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{5} Er richtete ein Zeugnis
aufx-morph=``strongMorph:TH8686'' in Jakob und
gabx-morph=``strongMorph:TH8804'' ein Gesetz in Israel, das er unsern
Vätern gebotx-morph=``strongMorph:TH8765'' zu
lehrenx-morph=``strongMorph:TH8687'' ihre Kinder, \bibverse{6} auf daß
es die Nachkommen lerntenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und die Kinder,
die noch sollten geboren werdenx-morph=``strongMorph:TH8735''; wenn sie
aufkämenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie es auch ihren Kinder
verkündigtenx-morph=``strongMorph:TH8762'', \bibverse{7} daß sie
setztenx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf Gott ihre Hoffnung und nicht
vergäßenx-morph=``strongMorph:TH8799'' der Taten Gottes und seine Gebote
hieltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' \bibverse{8} und nicht würden wie
ihre Väter, eine abtrünnigex-morph=``strongMorph:TH8802'' und
ungehorsamex-morph=``strongMorph:TH8802'' Art, welchen ihr Herz nicht
fest warx-morph=``strongMorph:TH8689'' und ihr Geist nicht
treulichx-morph=``strongMorph:TH8738'' hielt an Gott, \bibverse{9} wie
die Kinder Ephraim, die geharnischtx-morph=``strongMorph:TH8802'' den
Bogenx-morph=``strongMorph:TH8802'' führten,
abfielenx-morph=``strongMorph:TH8804'' zur Zeit des Streits.
\bibverse{10} Sie hieltenx-morph=``strongMorph:TH8804'' den Bund Gottes
nicht und wollten nichtx-morph=``strongMorph:TH8765'' in seinem Gesetz
wandelnx-morph=``strongMorph:TH8800'' \bibverse{11} und
vergaßenx-morph=``strongMorph:TH8799'' seiner Taten und seiner
Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737'', die er ihnen erzeigt
hattex-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{12} Vor ihren Vätern
tatx-morph=``strongMorph:TH8804'' er Wunder in Ägyptenland, im Felde
Zoan. \bibverse{13} Er zerteiltex-morph=``strongMorph:TH8804'' das Meer
und ließ sie hindurchgehenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und
stelltex-morph=``strongMorph:TH8686'' das Wasser wie eine Mauer.
\bibverse{14} Er leitetex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie des Tages mit
einer Wolke und des Nachts mit einem hellen Feuer. \bibverse{15} Er
rißx-morph=``strongMorph:TH8762'' die Felsen in der Wüste und
tränktex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie mit Wasser die Fülle
\bibverse{16} und ließ Bächex-morph=``strongMorph:TH8802'' aus den
Felsen fließenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß sie
hinabflossenx-morph=``strongMorph:TH8686'' wie Wasserströme.
\bibverse{17} Dennoch sündigtenx-morph=``strongMorph:TH8800'' sie
weiterx-morph=``strongMorph:TH8686'' gegen ihn und
erzürntenx-morph=``strongMorph:TH8687'' den Höchsten in der Wüste
\bibverse{18} und versuchtenx-morph=``strongMorph:TH8762'' Gott in ihrem
Herzen, daß sie Speise fordertenx-morph=``strongMorph:TH8800'' für ihre
Seelen, \bibverse{19} und redetenx-morph=``strongMorph:TH8762'' gegen
Gott und sprachenx-morph=``strongMorph:TH8804'': ``Ja, Gott sollte wohl
könnenx-morph=''strongMorph:TH8799" einen Tisch
bereitenx-morph=``strongMorph:TH8800'' in der Wüste? \bibverse{20}
Siehe, er hat wohl den Felsen geschlagenx-morph=``strongMorph:TH8689'',
daß Wasser flossenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und Bäche sich
ergossenx-morph=``strongMorph:TH8799''; aber wie
kannx-morph=``strongMorph:TH8799'' er Brot
gebenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und seinem Volke Fleisch
verschaffenx-morph=``strongMorph:TH8686''?'' \bibverse{21} Da nun das
der HERR hörtex-morph=``strongMorph:TH8804'',
entbranntex-morph=``strongMorph:TH8691'' er, und Feuer ging
anx-morph=``strongMorph:TH8738'' in Jakob, und Zorn
kamx-morph=``strongMorph:TH8804'' über Israel, \bibverse{22} daß sie
nicht glaubtenx-morph=``strongMorph:TH8689'' an Gott und hofften
nichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf seine Hilfe. \bibverse{23} Und
er gebotx-morph=``strongMorph:TH8762'' den Wolken droben und tat
aufx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Türen des Himmels \bibverse{24}
und ließ das Man auf sie regnenx-morph=``strongMorph:TH8686'', zu
essenx-morph=``strongMorph:TH8800'', und
gabx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihnen Himmelsbrot. \bibverse{25} Sie
aßenx-morph=``strongMorph:TH8804'' Engelbrot; er
sandtex-morph=``strongMorph:TH8804'' ihnen Speise die Fülle.
\bibverse{26} Er ließ wehenx-morph=``strongMorph:TH8686'' den Ostwind
unter dem Himmel und erregtex-morph=``strongMorph:TH8762'' durch seine
Stärke den Südwind \bibverse{27} und ließ Fleisch auf sie
regnenx-morph=``strongMorph:TH8686'' wie Staub und Vögel wie Sand am
Meer \bibverse{28} und ließ sie fallenx-morph=``strongMorph:TH8686''
unter ihr Lager allenthalben, da sie wohnten. \bibverse{29} Da aßen
siex-morph=``strongMorph:TH8799'' und wurden allzu
sattx-morph=``strongMorph:TH8799''; er ließ sie ihre Lust
büßenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{30} Da sie nun ihre Lust
gebüßt hattenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und noch davon aßen,
\bibverse{31} da kam der Zorn Gottes über
siex-morph=``strongMorph:TH8804'' und
erwürgtex-morph=``strongMorph:TH8799'' die Vornehmsten unter ihnen und
schlug darniederx-morph=``strongMorph:TH8689'' die Besten in Israel.
\bibverse{32} Aber über das alles sündigten
siex-morph=``strongMorph:TH8804'' noch mehr und
glaubtenx-morph=``strongMorph:TH8689'' nicht an seine
Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737''. \bibverse{33} Darum ließ er sie
dahinsterbenx-morph=``strongMorph:TH8762'', daß sie nichts erlangten und
mußten ihr Leben lang geplagt sein. \bibverse{34} Wenn er sie
erwürgtex-morph=``strongMorph:TH8804'', suchten
siex-morph=``strongMorph:TH8804'' ihnx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
kehrten sichx-morph=``strongMorph:TH8765'' zu Gott \bibverse{35} und
gedachtenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß Gott ihr Hort ist und Gott
der Höchste ihr Erlöserx-morph=``strongMorph:TH8802'' ist, \bibverse{36}
und heucheltenx-morph=``strongMorph:TH8762'' mit ihrem Munde und
logenx-morph=``strongMorph:TH8762'' ihm mit ihrer Zunge; \bibverse{37}
aber ihr Herz war nicht festx-morph=``strongMorph:TH8737'' an ihm, und
hielten nicht treulichx-morph=``strongMorph:TH8738'' an seinem Bund.
\bibverse{38} Er aber war barmherzig und
vergabx-morph=``strongMorph:TH8762'' die Missetat und
vertilgtex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie nicht und wandte
oftx-morph=``strongMorph:TH8689'' seinen Zorn
abx-morph=``strongMorph:TH8687'' und ließ nicht seinen ganzen Zorn
gehenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{39} Denn er
gedachtex-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie Fleisch sind, ein Wind,
der dahinfährtx-morph=``strongMorph:TH8802'' und nicht
wiederkommtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{40} Wie oft
erzürntenx-morph=``strongMorph:TH8686'' sie ihn in der Wüste und
entrüstetenx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihn in der Einöde!
\bibverse{41} Sie versuchtenx-morph=``strongMorph:TH8762'' Gott immer
wiederx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
meistertenx-morph=``strongMorph:TH8689'' den Heiligen in Israel.
\bibverse{42} Sie gedachtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht an seine
Hand des Tages, da er sie erlöstex-morph=``strongMorph:TH8804'' von den
Feinden; \bibverse{43} wie er denn seine Zeichen in Ägypten getan
hattex-morph=``strongMorph:TH8804'' und seine Wunder im Lande Zoan;
\bibverse{44} da er ihr Wasser in Blut
wandeltex-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie ihre
Bächex-morph=``strongMorph:TH8802'' nicht trinken
konntenx-morph=``strongMorph:TH8799''; \bibverse{45} da er Ungeziefer
unter sie schicktex-morph=``strongMorph:TH8762'', daß sie
fraßx-morph=``strongMorph:TH8799'', und Frösche, die sie
verderbtenx-morph=``strongMorph:TH8686'', \bibverse{46} und
gabx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihre Gewächse den Raupen und ihre Saat
den Heuschrecken; \bibverse{47} da er ihre Weinstöcke mit Hagel
schlugx-morph=``strongMorph:TH8799'' und ihre Maulbeerbäume mit
Schloßen; \bibverse{48} da er ihr Vieh
schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'' mit Hagel und ihre Herden mit
Wetterstrahlen; \bibverse{49} da er böse Engel unter sie
sandtex-morph=``strongMorph:TH8762'' in seinem grimmigen Zorn und ließ
sie toben und wüten und Leid tun; \bibverse{50} da er seinen Zorn ließ
fortgehenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und ihre Seele vor dem Tode
nicht verschontex-morph=``strongMorph:TH8804'' und
übergabx-morph=``strongMorph:TH8689'' ihr Leben der Pestilenz;
\bibverse{51} da er alle Erstgeburt in Ägypten
schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'', die Erstlinge ihrer Kraft in den
Hütten Hams, \bibverse{52} und ließ sein Volk
ausziehenx-morph=``strongMorph:TH8686'' wie die Schafe und führte
siex-morph=``strongMorph:TH8762'' wie eine Herde in der Wüste.
\bibverse{53} Und leitetex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie sicher, daß
sie sich nicht fürchtetenx-morph=``strongMorph:TH8804''; aber ihre
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''
bedecktex-morph=``strongMorph:TH8765'' das Meer. \bibverse{54} Und er
brachtex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie zu seiner heiligen Grenze, zu
diesem Berge, den seine Rechte erworben
hatx-morph=``strongMorph:TH8804'', \bibverse{55} und
vertriebx-morph=``strongMorph:TH8762'' vor ihnen her die Völker und ließ
ihnenx-morph=``strongMorph:TH8686'' das Erbe austeilen und ließ in jener
Hütten die Stämme Israels wohnenx-morph=``strongMorph:TH8686''.
\bibverse{56} Aber sie versuchtenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und
erzürntenx-morph=``strongMorph:TH8686'' Gott den Höchsten und
hieltenx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihre Zeugnisse nicht \bibverse{57}
und fielen zurückx-morph=``strongMorph:TH8735'' und verachteten
allesx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie ihre Väter und hielten
nichtx-morph=``strongMorph:TH8738'', gleichwie ein loser Bogen,
\bibverse{58} und erzürnten ihnx-morph=``strongMorph:TH8686'' mit ihren
Höhen und reizten ihnx-morph=``strongMorph:TH8686'' mit ihren Götzen.
\bibverse{59} Und da das Gott hörtex-morph=``strongMorph:TH8804'',
entbranntex-morph=``strongMorph:TH8691'' er und
verwarfx-morph=``strongMorph:TH8799'' Israel ganz, \bibverse{60} daß er
seine Wohnung zu Silo ließ fahrenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die
Hütte, da er unter Menschen wohntex-morph=``strongMorph:TH8765'',
\bibverse{61} und gabx-morph=``strongMorph:TH8799'' seine Macht ins
Gefängnis und seine Herrlichkeit in die Hand des Feindes \bibverse{62}
und übergabx-morph=``strongMorph:TH8686'' sein Volk ins Schwert und
entbranntex-morph=``strongMorph:TH8694'' über sein Erbe. \bibverse{63}
Ihre junge Mannschaft fraßx-morph=``strongMorph:TH8804'' das Feuer, und
ihre Jungfrauen mußten ungefreit bleibenx-morph=``strongMorph:TH8795''.
\bibverse{64} Ihre Priester fielenx-morph=``strongMorph:TH8804'' durchs
Schwert, und waren keine Witwen, die da
weinenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sollten. \bibverse{65} Und der Herr
erwachtex-morph=``strongMorph:TH8799'' wie ein Schlafender, wie ein
Starker jauchztx-morph=``strongMorph:TH8711'', der vom Wein kommt,
\bibverse{66} und schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'' seine Feinde
zurück und hängte ihnen ewige Schande anx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{67} Und er verwarfx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Hütte
Josephs und erwähltex-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht den Stamm
Ephraim, \bibverse{68} sondern erwähltex-morph=``strongMorph:TH8799''
den Stamm Juda, den Berg Zion, welchen er
liebtex-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{69} Und
bautex-morph=``strongMorph:TH8799'' sein Heiligtum
hochx-morph=``strongMorph:TH8802'', wie die Erde, die ewiglich fest
stehen sollx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{70} Und
erwähltex-morph=``strongMorph:TH8799'' seinen Knecht David und
nahmx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihn von den Schafställen;
\bibverse{71} von den säugendenx-morph=``strongMorph:TH8802'' Schafen
holte er ihnx-morph=``strongMorph:TH8689'', daß er sein Volk Jakob
weidenx-morph=``strongMorph:TH8800'' sollte und sein Erbe Israel.
\bibverse{72} Und er weidetex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie auch mit
aller Treue und regiertex-morph=``strongMorph:TH8686'' mit allem Fleiß.

\hypertarget{section-78}{%
\section{79}\label{section-78}}

\bibverse{1} Ein Psalm Asaphs. Gott, es sind Heiden in dein Erbe
gefallenx-morph=``strongMorph:TH8804''; die haben deinen heiligen Tempel
verunreinigtx-morph=``strongMorph:TH8765'' und aus Jerusalem Steinhaufen
gemachtx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{2} Sie haben die
Leichname deiner Knechte den Vögeln zu fressen
gegebenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und das Fleisch deiner Heiligen
den Tieren im Lande. \bibverse{3} Sie haben Blut
vergossenx-morph=``strongMorph:TH8804'' um Jerusalem her wie Wasser; und
war niemand, der begrubx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{4} Wir
sind unsern Nachbarn eine Schmach geworden, ein Spott und Hohn denen,
die um uns sind. \bibverse{5} HERR, wie lange willst du so gar
zürnenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und deinen Eifer wie Feuer brennen
lassenx-morph=``strongMorph:TH8799''? \bibverse{6}
Schüttex-morph=``strongMorph:TH8798'' deinen Grimm auf die Heiden, die
dich nicht kennenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und auf die
Königreiche, die deinen Namen nicht
anrufenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{7} Denn sie haben Jakob
aufgefressenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und seine Häuser
verwüstetx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{8}
Gedenkex-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht unsrer vorigen Missetaten;
erbarme dich unserx-morph=``strongMorph:TH8762'' bald, denn wir sind
sehr dünn gewordenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{9}
Hilfx-morph=``strongMorph:TH8798'' du uns, Gott, unser Helfer, um deines
Namens Ehre willen; errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' uns und
vergibx-morph=``strongMorph:TH8761'' uns unsre Sünden um deines Namens
willen! \bibverse{10} Warum lässest du die Heiden
sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'': ``Wo ist nun ihr Gott?'' Laß unter
den Heiden vor unsern Augen kund werdenx-morph=``strongMorph:TH8735''
die Rache des Blutes deiner Knechte, das vergossen
istx-morph=``strongMorph:TH8803''. \bibverse{11} Laß vor dich
kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Seufzen der Gefangenen; nach
deinem großen Arm erhaltex-morph=``strongMorph:TH8685'' die Kinder des
Todes \bibverse{12} und vergiltx-morph=``strongMorph:TH8685'' unsern
Nachbarn siebenfältig in ihren Busen ihr Schmähen, damit sie dich, Herr,
geschmäht habenx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{13} Wir aber,
dein Volk und Schafe deiner Weide, werden dir
dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'' ewiglich und
verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8762'' deinen Ruhm für und für.

\hypertarget{section-79}{%
\section{80}\label{section-79}}

\bibverse{1} Ein Psalm und Zeugnis Asaphs, von den Rosen,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Du
Hirtex-morph=``strongMorph:TH8802'' Israels,
hörex-morph=``strongMorph:TH8685'', der du Joseph
hütestx-morph=``strongMorph:TH8802'' wie Schafe;
erscheinex-morph=``strongMorph:TH8685'', der du
sitzestx-morph=``strongMorph:TH8802'' über dem Cherubim! \bibverse{2}
Erweckex-morph=``strongMorph:TH8786'' deine Gewalt, der du vor Ephraim,
Benjamin und Manasse bist, und kommx-morph=``strongMorph:TH8798'' uns zu
Hilfe! \bibverse{3} Gott, tröste unsx-morph=``strongMorph:TH8685'' und
laß leuchten dein Antlitzx-morph=``strongMorph:TH8685''; so genesen
wirx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{4} HERR, Gott Zebaoth, wie
lange willst du zürnenx-morph=``strongMorph:TH8804'' bei dem Gebet
deines Volkes? \bibverse{5} Du speisestx-morph=``strongMorph:TH8689''
sie mit Tränenbrot und tränkestx-morph=``strongMorph:TH8686'' sie mit
großem Maß voll Tränen. \bibverse{6} Du
setzestx-morph=``strongMorph:TH8799'' uns unsre Nachbarn zum Zank, und
unsre Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''
spottenx-morph=``strongMorph:TH8799'' unser. \bibverse{7} Gott Zebaoth,
tröste unsx-morph=``strongMorph:TH8685'', laß
leuchtenx-morph=``strongMorph:TH8685'' dein Antlitz; so genesen
wirx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{8} Du hast einen Weinstock
aus Ägypten geholtx-morph=``strongMorph:TH8686'' und hast
vertriebenx-morph=``strongMorph:TH8762'' die Heiden und denselben
gepflanztx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{9} Du hast vor ihm
die Bahn gemachtx-morph=``strongMorph:TH8765'' und hast ihn lassen
einwurzelnx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß er das Land erfüllt
hatx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{10} Berge sind mit seinem
Schatten bedecktx-morph=``strongMorph:TH8795'' und mit seinen Reben die
Zedern Gottes. \bibverse{11} Du hast sein Gewächs
ausgebreitetx-morph=``strongMorph:TH8762'' bis an das Meer und seine
Zweige bis an den Strom. \bibverse{12} Warum hast du denn seinen Zaun
zerbrochenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß ihn
zerreißtx-morph=``strongMorph:TH8804'', alles, was
vorübergehtx-morph=``strongMorph:TH8802''? \bibverse{13} Es haben ihn
zerwühltx-morph=``strongMorph:TH8762'' die wilden Säue, und die wilden
Tiere haben ihn verderbtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{14}
Gott Zebaoth, wende dich dochx-morph=``strongMorph:TH8798'',
schauex-morph=``strongMorph:TH8685'' vom Himmel und
siehx-morph=``strongMorph:TH8798'' an und
suchex-morph=``strongMorph:TH8798'' heim diesen Weinstock \bibverse{15}
und halt ihn im Baux-morph=``strongMorph:TH8798'', den deine Rechte
gepflanzt hatx-morph=``strongMorph:TH8804'' und den du dir fest erwählt
hastx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{16} Siehe drein und
schilt, daß des Brennensx-morph=``strongMorph:TH8803'' und
Reißensx-morph=``strongMorph:TH8803'' ein Ende
werdex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{17} Deine Hand schütze
das Volk deiner Rechten und die Leute, die du dir fest erwählt
hastx-morph=``strongMorph:TH8765''; \bibverse{18} so wollen wir nicht
von dir weichenx-morph=``strongMorph:TH8799''. Laß uns
lebenx-morph=``strongMorph:TH8762'', so wollen wir deinen Namen
anrufenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{19} HERR, Gott Zebaoth,
tröste unsx-morph=``strongMorph:TH8685'', laß dein Antlitz
leuchtenx-morph=``strongMorph:TH8685''; so genesen
wirx-morph=``strongMorph:TH8735''.

\hypertarget{section-80}{%
\section{81}\label{section-80}}

\bibverse{1} Auf der Gittith, vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'',
Asaphs. Singet fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8685'' Gott, der unsre
Stärke ist; jauchztx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem Gott Jakobs!
\bibverse{2} Hebet anx-morph=``strongMorph:TH8798'' mit Psalmen und
gebetx-morph=``strongMorph:TH8798'' her die Pauken, liebliche Harfen mit
Psalter! \bibverse{3} Blasetx-morph=``strongMorph:TH8798'' im Neumond
die Posaune, in unserm Fest der Laubhütten! \bibverse{4} Denn solches
ist die Weise in Israel und ein Recht des Gottes Jakobs. \bibverse{5}
Solche hat er zum Zeugnis gesetztx-morph=``strongMorph:TH8804'' unter
Joseph, da sie aus Ägyptenland zogenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
fremdex-morph=``strongMorph:TH8804'' Sprache gehört
hattenx-morph=``strongMorph:TH8799'', \bibverse{6} da ich ihre Schulter
von der Last entledigtx-morph=``strongMorph:TH8689'' hatte und ihre
Hände der Körbe los wurdenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{7}
Da du mich in der Not anriefstx-morph=``strongMorph:TH8804'', half ich
dir ausx-morph=``strongMorph:TH8762''; ich
erhörtex-morph=``strongMorph:TH8799'' dich, da dich das Wetter überfiel,
und versuchtex-morph=``strongMorph:TH8799'' dich am Haderwasser. (Sela.)
\bibverse{8} Hörex-morph=``strongMorph:TH8798'', mein Volk, ich will
unter dir zeugenx-morph=``strongMorph:TH8686''; Israel, du sollst mich
hörenx-morph=``strongMorph:TH8799'', \bibverse{9} daß unter dir kein
andererx-morph=``strongMorph:TH8801'' Gott sei und du keinen fremden
Gott anbetestx-morph=``strongMorph:TH8691''. \bibverse{10} Ich bin der
HERR, dein Gott, der dich aus Ägyptenland geführt
hatx-morph=``strongMorph:TH8688'': Tue deinen Mund weit
aufx-morph=``strongMorph:TH8685'', laß mich ihn
füllenx-morph=``strongMorph:TH8762''! \bibverse{11} Aber mein Volk
gehorchtx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht meiner Stimme, und Israel
will mich nichtx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{12} So habe ich
sie gelassenx-morph=``strongMorph:TH8762'' in ihres Herzens Dünkel, daß
sie wandelnx-morph=``strongMorph:TH8799'' nach ihrem Rat. \bibverse{13}
Wollte mein Volk mir gehorsam seinx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
Israel auf meinem Wege gehenx-morph=``strongMorph:TH8762'',
\bibverse{14} so wollte ich ihre Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''
bald dämpfenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und meine Hand über ihre
Widersacher wendenx-morph=``strongMorph:TH8686'', \bibverse{15} und
denen, die den HERRN hassenx-morph=``strongMorph:TH8764'', müßte es
wider sie fehlenx-morph=``strongMorph:TH8762''; ihre Zeit aber würde
ewiglich währen, \bibverse{16} und ich würde sie mit dem besten Weizen
speisenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und mit Honig aus dem Felsen
sättigenx-morph=``strongMorph:TH8686''.

\hypertarget{section-81}{%
\section{82}\label{section-81}}

\bibverse{1} Ein Psalm Asaphs. Gott stehtx-morph=``strongMorph:TH8737''
in der Gemeinde Gottes und ist Richterx-morph=``strongMorph:TH8799''
unter den Göttern. \bibverse{2} Wie lange wollt ihr unrecht
richtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und die Person der Gottlosen
vorziehenx-morph=``strongMorph:TH8799''? (Sela.) \bibverse{3} Schaffet
Rechtx-morph=``strongMorph:TH8798'' dem Armen und dem Waisen und
helfetx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem Elenden und
Dürftigenx-morph=``strongMorph:TH8802'' zum Recht. \bibverse{4}
Errettetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den Geringen und Armen und
erlösetx-morph=``strongMorph:TH8685'' ihn aus der Gottlosen Gewalt.
\bibverse{5} Aber sie lassenx-morph=``strongMorph:TH8804'' sich nicht
sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und achten's nicht; sie
gehenx-morph=``strongMorph:TH8691'' immer hin im Finstern; darum müssen
alle Grundfesten des Landes wankenx-morph=``strongMorph:TH8735''.
\bibverse{6} Ich habe wohl gesagtx-morph=``strongMorph:TH8804'': ``Ihr
seid Götter und allzumal Kinder des Höchsten''; \bibverse{7} aber ihr
werdet sterbenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie Menschen und wie ein
Tyrann zugrunde gehenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{8} Gott,
mache dich aufx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
richtex-morph=``strongMorph:TH8798'' den Erdboden; denn du bist
Erbherrx-morph=``strongMorph:TH8799'' über alle Heiden!

\hypertarget{section-82}{%
\section{83}\label{section-82}}

\bibverse{1} Ein Psalmlied Asaphs. Gott, schweige doch nicht also und
sei doch nicht so stillx-morph=``strongMorph:TH8799''; Gott, halt doch
nicht so innex-morph=``strongMorph:TH8799''! \bibverse{2} Denn siehe,
deine Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''
tobenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und die dich
hassenx-morph=``strongMorph:TH8764'', richten den Kopf
aufx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{3} Sie machen
listigex-morph=``strongMorph:TH8686'' Anschläge gegen dein Volk und
ratschlagenx-morph=``strongMorph:TH8691'' wider deine
Verborgenenx-morph=``strongMorph:TH8803''. \bibverse{4} ``Wohl her!''
sprechenx-morph=``strongMorph:TH8804'' sie;
``laßtx-morph=''strongMorph:TH8798" uns sie
ausrottenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß sie kein Volk seien, daß
des Namens Israel nicht mehr gedacht
werdex-morph=``strongMorph:TH8735''!'' \bibverse{5} Denn sie haben sich
miteinander vereinigtx-morph=``strongMorph:TH8738'' und einen Bund wider
dich gemachtx-morph=``strongMorph:TH8799'', \bibverse{6} die Hütten der
Edomiter und Ismaeliter, der Moabiter und Hagariter, \bibverse{7} der
Gebaliter, Ammoniter und Amalekiter, die Philister samt
denenx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu Tyrus; \bibverse{8} Assur hat
sich auch zu ihnen geschlagenx-morph=``strongMorph:TH8738''; sie helfen
den Kindern Lot. (Sela.) \bibverse{9} Tuex-morph=``strongMorph:TH8798''
ihnen, wie den Midianitern, wie Sisera, wie Jabin am Bach Kison,
\bibverse{10} die vertilgt wurdenx-morph=``strongMorph:TH8738'' bei
Endor und wurden zu Kot auf der Erde. \bibverse{11}
Machex-morph=``strongMorph:TH8798'' ihre Fürsten wie Oreb und Seeb, alle
ihre Obersten wie Sebah und Zalmuna, \bibverse{12} die da
sagenx-morph=``strongMorph:TH8804'': Wir wollen Häuser Gottes
einnehmenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{13} Gott,
machex-morph=``strongMorph:TH8798'' sie wie einen Wirbel, wie Stoppeln
vor dem Winde. \bibverse{14} Wie ein Feuer den Wald
verbrenntx-morph=``strongMorph:TH8799'' und wie eine Flamme die Berge
anzündetx-morph=``strongMorph:TH8762'': \bibverse{15} also
verfolgex-morph=``strongMorph:TH8799'' sie mit deinem Wetter und
erschreckex-morph=``strongMorph:TH8762'' sie mit deinem Ungewitter.
\bibverse{16} Mache ihr Angesicht vollx-morph=``strongMorph:TH8761''
Schande, daß sie nach deinem Namen fragenx-morph=``strongMorph:TH8762''
müssen, o HERR. \bibverse{17} Schämenx-morph=``strongMorph:TH8799''
müssen sie sich und erschreckenx-morph=``strongMorph:TH8735'' auf immer
und zu Schanden werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
umkommenx-morph=``strongMorph:TH8799''; \bibverse{18} so werden sie
erkennenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß du mit deinem Namen heißest
HERR allein und der Höchste in aller Welt.

\hypertarget{section-83}{%
\section{84}\label{section-83}}

\bibverse{1} Ein Psalm der Kinder Korah, auf der Gittith,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Wie lieblich sind deine
Wohnungen, HERR Zebaoth! \bibverse{2} Meine Seele
verlangtx-morph=``strongMorph:TH8738'' und sehnt
sichx-morph=``strongMorph:TH8804'' nach den Vorhöfen des HERRN; mein
Leib und Seele freuen sichx-morph=``strongMorph:TH8762'' in dem
lebendigen Gott. \bibverse{3} Denn der Vogel hat ein Haus
gefundenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und die Schwalbe ihr Nest, da sie
Junge heckenx-morph=``strongMorph:TH8804'': deine Altäre, HERR Zebaoth,
mein König und Gott. \bibverse{4} Wohl denen, die in deinem Hause
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8802''; die
lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'' dich immerdar. (Sela.) \bibverse{5}
Wohl den Menschen, die dich für ihre Stärke halten und von Herzen dir
nachwandeln, \bibverse{6} die durch das
Jammertalx-morph=``strongMorph:TH8676''
gehenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und machen
daselbstx-morph=``strongMorph:TH8799'' Brunnen; und die Lehrer werden
mit viel Segen geschmücktx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{7}
Sie erhaltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' einen Sieg nach dem andern,
daß man sehen mußx-morph=``strongMorph:TH8735'', der rechte Gott sei zu
Zion. \bibverse{8} HERR, Gott Zebaoth,
erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mein Gebet;
vernimm'sx-morph=``strongMorph:TH8685'', Gott Jakobs! (Sela.)
\bibverse{9} Gott, unser Schild, schauex-morph=``strongMorph:TH8798''
doch; siehex-morph=``strongMorph:TH8685'' an das Antlitz deines
Gesalbten! \bibverse{10} Denn ein Tag in deinen Vorhöfen ist besser denn
sonst tausend; ich will lieberx-morph=``strongMorph:TH8804'' der
Türx-morph=``strongMorph:TH8705'' hüten in meines Gottes Hause denn
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8800'' in der Gottlosen Hütten.
\bibverse{11} Denn Gott der HERR ist Sonne und Schild; der HERR
gibtx-morph=``strongMorph:TH8799'' Gnade und Ehre: er wird kein Gutes
mangelnx-morph=``strongMorph:TH8799'' lassen den
Frommenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{12} HERR Zebaoth, wohl
dem Menschen, der sich auf dich verläßtx-morph=``strongMorph:TH8802''!

\hypertarget{section-84}{%
\section{85}\label{section-84}}

\bibverse{1} Ein Psalm der Kinder Korah,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. HERR, der du bist vormals
gnädig gewesenx-morph=``strongMorph:TH8804'' deinem Lande und hast die
Gefangenenx-morph=``strongMorph:TH8675'' Jakobs
erlöstx-morph=``strongMorph:TH8804''; \bibverse{2} der du die Missetat
vormals vergeben hastx-morph=``strongMorph:TH8804'' deinem Volk und alle
ihre Sünde bedecktx-morph=``strongMorph:TH8765'' (sela); \bibverse{3}
der du vormals hast allen deinen Zorn
aufgehobenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und dich
gewendetx-morph=``strongMorph:TH8689'' von dem Grimm deines Zorns:
\bibverse{4} tröste unsx-morph=``strongMorph:TH8798'', Gott, unser
Heiland, und laß abx-morph=``strongMorph:TH8685'' von deiner Ungnade
über uns! \bibverse{5} Willst du denn ewiglich über uns
zürnenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und deinen Zorn gehen
lassenx-morph=``strongMorph:TH8799'' für und für? \bibverse{6} Willst du
uns denn nicht wiederx-morph=``strongMorph:TH8799''
erquickenx-morph=``strongMorph:TH8762'', daß sich dein Volk über dich
freuen mögex-morph=``strongMorph:TH8799''? \bibverse{7} HERR,
erzeigex-morph=``strongMorph:TH8685'' uns deine Gnade und
hilfx-morph=``strongMorph:TH8799'' uns! \bibverse{8} Ach, daß ich
hörenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sollte, was Gott der HERR
redetx-morph=``strongMorph:TH8762''; daß er Frieden
zusagtex-morph=``strongMorph:TH8762'' seinem Volk und seinen Heiligen,
auf daß sie nicht auf eine Torheit
geratenx-morph=``strongMorph:TH8799''! \bibverse{9} Doch ist ja seine
Hilfe nahe denen, die ihn fürchten, daß in unserm Lande Ehre
wohnex-morph=``strongMorph:TH8800''; \bibverse{10} daß Güte und Treue
einander begegnenx-morph=``strongMorph:TH8738'', Gerechtigkeit und
Friede sich küssenx-morph=``strongMorph:TH8804''; \bibverse{11} daß
Treue auf der Erde wachsex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
Gerechtigkeit vom Himmel schauex-morph=``strongMorph:TH8738'';
\bibverse{12} daß uns auch der HERR Gutes
tuex-morph=``strongMorph:TH8799'' und unser Land sein Gewächs
gebex-morph=``strongMorph:TH8799''; \bibverse{13} daß Gerechtigkeit
weiter vor ihm bleibex-morph=``strongMorph:TH8762'' und im Schwange
gehex-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-85}{%
\section{86}\label{section-85}}

\bibverse{1} Ein Gebet Davids. HERR, neigex-morph=``strongMorph:TH8685''
deine Ohren und erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich; denn ich bin
elend und arm. \bibverse{2} Bewahrex-morph=``strongMorph:TH8798'' meine
Seele; denn ich bin heilig. Hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'' du, mein
Gott, deinem Knechte, der sich verläßt auf
dichx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{3} Herr, sei mir
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798''; denn ich
rufex-morph=``strongMorph:TH8799'' täglich zu dir! \bibverse{4}
Erfreuex-morph=``strongMorph:TH8761'' die Seele deines Knechtes; denn
nach dir, Herr, verlangtx-morph=``strongMorph:TH8799'' mich.
\bibverse{5} Denn du, Herr, bist gut und gnädig, von großer Güte allen,
die dich anrufenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{6}
Vernimmx-morph=``strongMorph:TH8685'', HERR, mein Gebet und merke
aufx-morph=``strongMorph:TH8685'' die Stimme meines Flehens.
\bibverse{7} In der Not rufe ichx-morph=``strongMorph:TH8799'' dich an;
du wollest mich erhörenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{8}
Herr, dir ist keiner gleich unter den Göttern, und ist niemand, der tun
kann wie du. \bibverse{9} Alle Heiden die du gemacht
hastx-morph=``strongMorph:TH8804'', werden
kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und vor dir
anbetenx-morph=``strongMorph:TH8691'', Herr, und deinen Namen
ehrenx-morph=``strongMorph:TH8762'', \bibverse{10} daß du so groß bist
und Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737''
tustx-morph=``strongMorph:TH8802'' und allein Gott bist. \bibverse{11}
Weisex-morph=``strongMorph:TH8685'' mir, HERR, deinen Weg, daß ich
wandlex-morph=``strongMorph:TH8762'' in deiner Wahrheit;
erhaltex-morph=``strongMorph:TH8761'' mein Herz bei dem einen, daß ich
deinen Namen fürchtex-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{12} Ich
dankex-morph=``strongMorph:TH8686'' dir, Herr, mein Gott, von ganzem
Herzen und ehrex-morph=``strongMorph:TH8762'' deinen Namen ewiglich.
\bibverse{13} Denn deine Güte ist groß über mich; du hast meine Seele
errettetx-morph=``strongMorph:TH8689'' aus der tiefen Hölle.
\bibverse{14} Gott, es setzen sich die Stolzen wider
michx-morph=``strongMorph:TH8804'', und der Haufe der Gewalttätigen
stehtx-morph=``strongMorph:TH8765'' mir nach meiner Seele, und
habenx-morph=``strongMorph:TH8804'' dich nicht vor Augen. \bibverse{15}
Du aber, Herr, Gott, bist barmherzig und gnädig, geduldig und von großer
Güte und Treue. \bibverse{16} Wende dichx-morph=``strongMorph:TH8798''
zu mir, sei mir gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798'';
stärkex-morph=``strongMorph:TH8798'' deinen Knecht mit deiner Kraft und
hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem Sohn deiner Magd! \bibverse{17}
Tux-morph=``strongMorph:TH8798'' ein Zeichen an mir, daß mir's wohl
gehe, daß es sehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die mich
hassenx-morph=``strongMorph:TH8802'', und sich schämen
müssenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß du mir
beistehstx-morph=``strongMorph:TH8804'', HERR, und tröstest
michx-morph=``strongMorph:TH8765''.

\hypertarget{section-86}{%
\section{87}\label{section-86}}

\bibverse{1} Ein Psalmlied der Kinder Korah. Sie ist fest gegründet auf
den heiligen Bergen. \bibverse{2} Der HERR
liebtx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Tore Zions über alle Wohnungen
Jakobs. \bibverse{3} Herrliche Dingex-morph=``strongMorph:TH8737''
werden in dir gepredigtx-morph=``strongMorph:TH8794'', du Stadt Gottes.
(Sela.) \bibverse{4} Ich will predigenx-morph=``strongMorph:TH8686''
lassen Rahab und Babel, daß sie mich
kennenx-morph=``strongMorph:TH8802'' sollen. Siehe, die Philister und
Tyrer samt den Mohren werden daselbst
geborenx-morph=``strongMorph:TH8795''. \bibverse{5} Man wird zu Zion
sagenx-morph=``strongMorph:TH8735'', daß allerlei Leute darin geboren
werdenx-morph=``strongMorph:TH8795'' und daß er, der Höchste, sie
bauex-morph=``strongMorph:TH8787''. \bibverse{6} Der HERR wird
zählenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wenn er
aufschreibtx-morph=``strongMorph:TH8800'' die Völker: ``Diese sind
daselbst geborenx-morph=''strongMorph:TH8795``.'' (Sela.) \bibverse{7}
Und die Sängerx-morph=``strongMorph:TH8802'' wie
diex-morph=``strongMorph:TH8802'' im Reigen werden alle in dir singen,
eins ums andere.

\hypertarget{section-87}{%
\section{88}\label{section-87}}

\bibverse{1} Ein Psalmlied der Kinder Korah,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764'', von der Schwachheit der
Elendenx-morph=``strongMorph:TH8763''. Eine
Unterweisungx-morph=``strongMorph:TH8688'' Hemans, des Esrahiten. HERR,
Gott, mein Heiland, ich schreiex-morph=``strongMorph:TH8804'' Tag und
Nacht vor dir. \bibverse{2} Laß mein Gebet vor dich
kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'';
neigex-morph=``strongMorph:TH8685'' deine Ohren zu meinem Geschrei.
\bibverse{3} Denn meine Seele ist vollx-morph=``strongMorph:TH8804''
Jammers, und mein Leben ist nahex-morph=``strongMorph:TH8689'' dem Tode.
\bibverse{4} Ich bin geachtetx-morph=``strongMorph:TH8738'' gleich
denen, die in die Grube fahrenx-morph=``strongMorph:TH8802''; ich bin
ein Mann, der keine Hilfe hat. \bibverse{5} Ich liege unter den
Totenx-morph=``strongMorph:TH8801'' verlassen wie die Erschlagenen, die
im Grabe liegenx-morph=``strongMorph:TH8802'', deren du nicht mehr
gedenkstx-morph=``strongMorph:TH8804'' und die von deiner Hand
abgesondert sindx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{6} Du hast
mich in die Grube hinuntergelegtx-morph=``strongMorph:TH8804'', in die
Finsternis und in die Tiefe. \bibverse{7} Dein Grimm
drücktx-morph=``strongMorph:TH8804'' mich; du drängst
michx-morph=``strongMorph:TH8765'' mit allen deinen Fluten. (Sela.)
\bibverse{8} Meine Freundex-morph=``strongMorph:TH8794'' hast du ferne
von mir getanx-morph=``strongMorph:TH8689''; du hast mich ihnen zum
Greuel gemachtx-morph=``strongMorph:TH8804''. Ich liege
gefangenx-morph=``strongMorph:TH8803'' und kann nicht
herauskommenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{9} Meine Gestalt
ist jämmerlichx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor Elend. HERR, ich
rufex-morph=``strongMorph:TH8804'' dich an täglich; ich breite meine
Hände ausx-morph=``strongMorph:TH8765'' zu dir. \bibverse{10} Wirst du
denn unter den Totenx-morph=``strongMorph:TH8801'' Wunder
tunx-morph=``strongMorph:TH8799'', oder werden die Verstorbenen
aufstehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und dir
dankenx-morph=``strongMorph:TH8686''? (Sela.) \bibverse{11} Wird man in
Gräbern erzählenx-morph=``strongMorph:TH8792'' deine Güte, und deine
Treue im Verderben? \bibverse{12} Mögen denn deine Wunder in der
Finsternis erkannt werdenx-morph=``strongMorph:TH8735'' oder deine
Gerechtigkeit in dem Lande, da man nichts gedenkt? \bibverse{13} Aber
ich schreiex-morph=``strongMorph:TH8765'' zu dir, HERR, und mein Gebet
kommt frühe vorx-morph=``strongMorph:TH8762'' dich. \bibverse{14} Warum
verstößest dux-morph=``strongMorph:TH8799'', HERR, meine Seele und
verbirgstx-morph=``strongMorph:TH8686'' dein Antlitz vor mir?
\bibverse{15} Ich bin elend und
ohnmächtigx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß ich so verstoßen bin; ich
leidex-morph=``strongMorph:TH8804'' deine Schrecken, daß ich fast
verzagex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{16} Dein Grimm geht
überx-morph=``strongMorph:TH8804'' mich; dein Schrecken drückt
michx-morph=``strongMorph:TH8768''. \bibverse{17} Sie
umgebenx-morph=``strongMorph:TH8804'' mich täglich wie Wasser und
umringenx-morph=``strongMorph:TH8689'' mich miteinander. \bibverse{18}
Du machst, daß meine Freundex-morph=``strongMorph:TH8802'' und Nächsten
und meine Verwandtenx-morph=``strongMorph:TH8794'' sich ferne von mir
haltenx-morph=``strongMorph:TH8689'' um solches Elends willen.

\hypertarget{section-88}{%
\section{89}\label{section-88}}

\bibverse{1} Eine Unterweisungx-morph=``strongMorph:TH8688'' Ethans, des
Esrahiten. Ich will singenx-morph=``strongMorph:TH8799'' von der Gnade
des HERRN ewiglich und seine Wahrheit
verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8686'' mit meinem Munde für und für
\bibverse{2} und sage alsox-morph=``strongMorph:TH8804'': Daß eine ewige
Gnade wird aufgehenx-morph=``strongMorph:TH8735'', und du wirst deine
Wahrheit treulich haltenx-morph=``strongMorph:TH8686'' im Himmel.
\bibverse{3} ``Ich habe einen Bund gemachtx-morph=''strongMorph:TH8804"
mit meinem Auserwählten; ich habe David, meinem Knechte,
geschworenx-morph=``strongMorph:TH8738'': \bibverse{4} Ich will deinen
Samen bestätigenx-morph=``strongMorph:TH8686'' ewiglich und deinen Stuhl
bauenx-morph=``strongMorph:TH8804'' für und für.'' (Sela.) \bibverse{5}
Und die Himmel werden, HERR, deine Wunder
preisenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und deine Wahrheit in der Gemeinde
der Heiligen. \bibverse{6} Denn wer mag in den Wolken dem HERRN gleich
geltenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und
gleichx-morph=``strongMorph:TH8799'' sein unter den Kindern Gottes dem
HERRN? \bibverse{7} Gott ist sehr mächtigx-morph=``strongMorph:TH8737''
in der Versammlung der Heiligen und
wunderbarx-morph=``strongMorph:TH8737'' über alle, die um ihn sind.
\bibverse{8} HERR, Gott Zebaoth, wer ist wie du ein mächtiger Gott? Und
deine Wahrheit ist um dich her. \bibverse{9} Du
herrschestx-morph=``strongMorph:TH8802'' über das ungestüme Meer; du
stillestx-morph=``strongMorph:TH8762'' seine Wellen, wenn sie sich
erhebenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{10} Du
schlägstx-morph=``strongMorph:TH8765'' Rahab zu Tod; du
zerstreustx-morph=``strongMorph:TH8765'' deine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' mit deinem starken Arm.
\bibverse{11} Himmel und Erde ist dein; du hast
gegründetx-morph=``strongMorph:TH8804'' den Erdboden und was darinnen
ist. \bibverse{12} Mitternacht und Mittag hast du
geschaffenx-morph=``strongMorph:TH8804''; Thabor und Hermon
jauchzenx-morph=``strongMorph:TH8762'' in deinem Namen. \bibverse{13} Du
hast einen gewaltigen Arm; starkx-morph=``strongMorph:TH8799'' ist deine
Hand, und hochx-morph=``strongMorph:TH8799'' ist deine Rechte.
\bibverse{14} Gerechtigkeit und Gericht ist deines Stuhles Festung;
Gnade und Wahrheit sind vorx-morph=``strongMorph:TH8762'' deinem
Angesicht. \bibverse{15} Wohl dem Volk, das jauchzen
kannx-morph=``strongMorph:TH8802''! HERR, sie werden im Licht deines
Antlitzes wandelnx-morph=``strongMorph:TH8762''; \bibverse{16} sie
werden über deinen Namen täglich fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799''
sein und in deiner Gerechtigkeit herrlich
seinx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{17} Denn du bist der Ruhm
ihrer Stärke, und durch dein Gnade wirst du unser Horn
erhöhenx-morph=``strongMorph:TH8799''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8686''.
\bibverse{18} Denn des HERRN ist unser Schild, und des Heiligen in
Israel ist unser König. \bibverse{19} Dazumal
redetestx-morph=``strongMorph:TH8765'' du im Gesicht zu deinem Heiligen
und sprachstx-morph=``strongMorph:TH8799'': ``Ich habe einen Helden
erwecktx-morph=''strongMorph:TH8765``, der helfen soll; ich habe
erhöhtx-morph=''strongMorph:TH8689" einen
Auserwähltenx-morph=``strongMorph:TH8803'' aus dem Volk. \bibverse{20}
Ich habe gefundenx-morph=``strongMorph:TH8804'' meinen Knecht David; ich
habe ihn gesalbtx-morph=``strongMorph:TH8804'' mit meinem heiligen Öl.
\bibverse{21} Meine Hand soll ihn erhaltenx-morph=``strongMorph:TH8735''
und mein Arm soll ihn stärkenx-morph=``strongMorph:TH8762''.
\bibverse{22} Die Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' sollen ihn nicht
überwältigenx-morph=``strongMorph:TH8686'', und die Ungerechten sollen
ihn nicht dämpfenx-morph=``strongMorph:TH8762''; \bibverse{23} sondern
ich will seine Widersacher schlagenx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor
ihm her, und die ihn hassenx-morph=``strongMorph:TH8764'', will ich
plagenx-morph=``strongMorph:TH8799''; \bibverse{24} aber meine Wahrheit
und Gnade soll bei ihm sein, und sein Horn soll in meinem Namen erhoben
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{25} Ich will seine Hand
über das Meer stellenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und seine Rechte
über die Wasser. \bibverse{26} Er wird mich
nennenx-morph=``strongMorph:TH8799'' also: Du bist mein Vater, mein Gott
und Hort, der mir hilft. \bibverse{27} Und ich will ihn zum ersten Sohn
machenx-morph=``strongMorph:TH8799'', allerhöchst unter den Königen auf
Erden. \bibverse{28} Ich will ihm ewiglich
bewahrenx-morph=``strongMorph:TH8799'' meine Gnade, und mein Bund soll
ihm fest bleibenx-morph=``strongMorph:TH8737''. \bibverse{29} Ich will
ihm ewiglich Samen gebenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und seinen Stuhl,
solange der Himmel währt, erhalten. \bibverse{30} Wo aber seine Kinder
mein Gesetz verlassenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und in meinen
Rechten nicht wandelnx-morph=``strongMorph:TH8799'', \bibverse{31} so
sie meine Ordnungen entheiligenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und meine
Gebote nicht haltenx-morph=``strongMorph:TH8799'', \bibverse{32} so will
ich ihre Sünde mit der Rute heimsuchenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
ihre Missetat mit Plagen; \bibverse{33} aber meine Gnade will ich nicht
von ihm wendenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und meine Wahrheit nicht
lassen trügenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{34} Ich will
meinen Bund nicht entheiligenx-morph=``strongMorph:TH8762'', und nicht
ändernx-morph=``strongMorph:TH8762'', was aus meinem Munde gegangen ist.
\bibverse{35} Ich habe einmal geschworenx-morph=``strongMorph:TH8738''
bei meiner Heiligkeit, ich will David nicht
lügenx-morph=``strongMorph:TH8762'': \bibverse{36} Sein Same soll ewig
sein und sein Stuhl vor mir wie die Sonne; \bibverse{37} wie der Mond
soll er ewiglich erhalten seinx-morph=``strongMorph:TH8735'', und gleich
wie der Zeuge in den Wolken gewiß seinx-morph=``strongMorph:TH8737''.''
(Sela.) \bibverse{38} Aber nun verstößestx-morph=``strongMorph:TH8804''
du und verwirfstx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
zürnestx-morph=``strongMorph:TH8694'' mit deinem Gesalbten.
\bibverse{39} Du zerstörstx-morph=``strongMorph:TH8765'' den Bund deines
Knechtes und trittstx-morph=``strongMorph:TH8765'' sein Krone zu Boden.
\bibverse{40} Du zerreißestx-morph=``strongMorph:TH8804'' alle seine
Mauern und lässest seine Festen
zerbrechenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{41} Es
beraubenx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihn alle, die
vorübergehenx-morph=``strongMorph:TH8802''; er ist seinen Nachbarn ein
Spott geworden. \bibverse{42} Du erhöhestx-morph=``strongMorph:TH8689''
die Rechte seiner Widersacher und
erfreuestx-morph=``strongMorph:TH8689'' alle seine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{43} Auch hast du die
Kraft seines Schwertes weggenommenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und
lässest ihn nicht siegenx-morph=``strongMorph:TH8689'' im Streit.
\bibverse{44} Du zerstörstx-morph=``strongMorph:TH8689'' seine
Reinigkeit und wirfstx-morph=``strongMorph:TH8765'' seinen Stuhl zu
Boden. \bibverse{45} Du verkürzestx-morph=``strongMorph:TH8689'' die
Zeit seiner Jugend und bedeckestx-morph=``strongMorph:TH8689'' ihn mit
Hohn. (Sela.) \bibverse{46} HERR, wie lange willst du dich so gar
verbergenx-morph=``strongMorph:TH8735'' und deinen Grimm wie Feuer
brennenx-morph=``strongMorph:TH8799'' lassen? \bibverse{47}
Gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'', wie kurz mein Leben ist. Warum
willst du alle Menschen umsonst geschaffen
habenx-morph=``strongMorph:TH8804''? \bibverse{48} Wo ist jemand, der da
lebtx-morph=``strongMorph:TH8799'' und den Tod nicht
sähex-morph=``strongMorph:TH8799''? der seine Seele
errettex-morph=``strongMorph:TH8762'' aus des Todes Hand? (Sela.)
\bibverse{49} Herr, wo ist deine vorige Gnade, die du David geschworen
hastx-morph=``strongMorph:TH8738'' in deiner Wahrheit? \bibverse{50}
Gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'', Herr, an die Schmach deiner
Knechte, die ich tragex-morph=``strongMorph:TH8800'' in meinem Schoß von
so vielen Völkern allen, \bibverse{51} mit der, HERR, deine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''
schmähenx-morph=``strongMorph:TH8765'', mit der sie
schmähenx-morph=``strongMorph:TH8765'' die Fußtapfen deines Gesalbten.
\bibverse{52} Gelobtx-morph=``strongMorph:TH8803'' sei der HERR
ewiglich! Amen, amen.

\hypertarget{section-89}{%
\section{90}\label{section-89}}

\bibverse{1} Ein Gebet Mose's, des Mannes Gottes. Herr, Gott, du bist
unsre Zuflucht für und für. \bibverse{2} Ehe denn die Berge
wurdenx-morph=``strongMorph:TH8795'' und die Erde und die Welt
geschaffen wurdenx-morph=``strongMorph:TH8787'', bist du, Gott, von
Ewigkeit zu Ewigkeit, \bibverse{3} der du die Menschen
lässestx-morph=``strongMorph:TH8686'' sterben und
sprichstx-morph=``strongMorph:TH8799'': Kommt
wiederx-morph=``strongMorph:TH8798'', Menschenkinder! \bibverse{4} Denn
tausend Jahre sind vor dir wie der Tag, der gestern vergangen
istx-morph=``strongMorph:TH8799'', und wie eine Nachtwache. \bibverse{5}
Du lässest sie dahinfahrenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie einen
Strom; sie sind wie ein Schlaf, gleichwie ein Gras, das doch bald welk
wirdx-morph=``strongMorph:TH8799'', \bibverse{6} das da frühe
blühtx-morph=``strongMorph:TH8686'' und bald welk
wirdx-morph=``strongMorph:TH8804'' und des Abends abgehauen
wirdx-morph=``strongMorph:TH8787'' und
verdorrtx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{7} Das macht dein
Zorn, daß wir so vergehenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und dein Grimm,
daß wir so plötzlich dahinmüssenx-morph=``strongMorph:TH8738''.
\bibverse{8} Denn unsere Missetaten
stellstx-morph=``strongMorph:TH8804'' du vor dich, unsre
unerkanntex-morph=``strongMorph:TH8803'' Sünde ins Licht vor deinem
Angesicht. \bibverse{9} Darum fahren alle unsere Tage
dahinx-morph=``strongMorph:TH8804'' durch deinen Zorn; wir bringen unsre
Jahre zux-morph=``strongMorph:TH8765'' wie ein Geschwätz. \bibverse{10}
Unser Leben währet siebzig Jahre, und wenn's hoch kommt, so sind's
achtzig Jahre, und wenn's köstlich gewesen ist, so ist es Mühe und
Arbeit gewesen; denn es fährt schnell
dahinx-morph=``strongMorph:TH8804'', als flögen wir
davonx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{11} Wer
glaubtx-morph=``strongMorph:TH8802'' aber, daß du so sehr zürnest, und
wer fürchtet sich vor solchem deinem Grimm? \bibverse{12}
Lehrex-morph=``strongMorph:TH8685'' uns bedenken, daß wir sterben
müssenx-morph=``strongMorph:TH8800'', auf daß wir klug
werdenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{13} HERR, kehre doch
wiederx-morph=``strongMorph:TH8798'' zu uns und sei deinen Knechten
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8734''! \bibverse{14} Fülle
unsx-morph=``strongMorph:TH8761'' früh mit deiner Gnade, so wollen wir
rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und fröhlich
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' unser Leben lang. \bibverse{15}
Erfreuex-morph=``strongMorph:TH8761'' uns nun wieder, nachdem du uns so
lange plagestx-morph=``strongMorph:TH8765'', nachdem wir so lange
Unglück leidenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{16}
Zeigex-morph=``strongMorph:TH8735'' deinen Knechten deine Werke und
deine Ehre ihren Kindern. \bibverse{17} Und der HERR, unser Gott, sei
uns freundlich und förderex-morph=``strongMorph:TH8786'' das Werk unsrer
Hände bei uns; ja, das Werk unsrer Hände wolle er
fördernx-morph=``strongMorph:TH8786''!

\hypertarget{section-90}{%
\section{91}\label{section-90}}

\bibverse{1} Wer unter dem Schirm des Höchsten
sitztx-morph=``strongMorph:TH8802'' und unter dem Schatten des
Allmächtigen bleibtx-morph=``strongMorph:TH8698'', \bibverse{2} der
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu dem HERRN: Meine Zuversicht und
meine Burg, mein Gott, auf den ich hoffex-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{3} Denn er errettetx-morph=``strongMorph:TH8686'' dich vom
Strick des Jägers und von der schädlichen Pestilenz. \bibverse{4} Er
wird dich mit seinen Fittichen deckenx-morph=``strongMorph:TH8686'', und
deine Zuversicht wird seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' unter seinen
Flügeln. Seine Wahrheit ist Schirm und Schild, \bibverse{5} daß du nicht
erschreckenx-morph=``strongMorph:TH8799'' müssest vor dem Grauen der
Nacht, vor den Pfeilen, die des Tages
fliegenx-morph=``strongMorph:TH8799'', \bibverse{6} vor der Pestilenz,
die im Finstern schleichtx-morph=``strongMorph:TH8799'', vor der Seuche,
die im Mittage verderbtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{7} Ob
tausend fallenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu deiner Seite und
zehntausend zu deiner Rechten, so wird es doch dich nicht
treffenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{8} Ja du wirst mit
deinen Augen deine Lust sehenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und
schauenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wie den Gottlosen vergolten wird.
\bibverse{9} Denn der HERR ist deine Zuversicht; der Höchste
istx-morph=``strongMorph:TH8804'' deine Zuflucht. \bibverse{10} Es wird
dir kein Übel begegnenx-morph=``strongMorph:TH8792'', und keine Plage
wird zu deiner Hütte sich nahenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{11} Denn er hat seinen Engeln
befohlenx-morph=``strongMorph:TH8762'' über dir, daß sie dich
behütenx-morph=``strongMorph:TH8800'' auf allen deinen Wegen,
\bibverse{12} daß sie dich auf Händen
tragenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und du deinen Fuß nicht an einen
Stein stoßestx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{13} Auf Löwen und
Ottern wirst du gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und
tretenx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf junge Löwen und Drachen.
\bibverse{14} ``Er begehrt meinx-morph=''strongMorph:TH8804``, so will
ich ihm aushelfenx-morph=''strongMorph:TH8762``; er
kenntx-morph=''strongMorph:TH8804" meinen Namen, darum will ich ihn
schützenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{15} Er ruft mich
anx-morph=``strongMorph:TH8799'', so will ich ihn
erhörenx-morph=``strongMorph:TH8799''; ich bin bei ihm in der Not; ich
will ihn herausreißenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und zu Ehren
bringenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{16} Ich will ihn
sättigenx-morph=``strongMorph:TH8686'' mit langem Leben und will ihm
zeigenx-morph=``strongMorph:TH8686'' mein Heil.''

\hypertarget{section-91}{%
\section{92}\label{section-91}}

\bibverse{1} Ein Psalmlied auf den Sabbattag. Das ist ein köstlich Ding,
dem HERRN dankenx-morph=``strongMorph:TH8687'', und
lobsingenx-morph=``strongMorph:TH8763'' deinem Namen, du Höchster,
\bibverse{2} des Morgens deine Gnade und des Nachts deine Wahrheit
verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8687'' \bibverse{3} auf den zehn
Saiten und Psalter, mit Spielen auf der Harfe. \bibverse{4} Denn, HERR,
du lässest mich fröhlich singenx-morph=``strongMorph:TH8765'' von deinen
Werken, und ich rühmex-morph=``strongMorph:TH8762'' die Geschäfte deiner
Hände. \bibverse{5} HERR, wie sind deine Werke so
großx-morph=``strongMorph:TH8804''! Deine Gedanken sind so sehr
tiefx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{6} Ein Törichter
glaubtx-morph=``strongMorph:TH8799'' das nicht, und ein Narr
achtetx-morph=``strongMorph:TH8799'' solches nicht. \bibverse{7} Die
Gottlosen grünenx-morph=``strongMorph:TH8800'' wie das Gras, und die
Übeltäterx-morph=``strongMorph:TH8802''
blühenx-morph=``strongMorph:TH8686'' alle, bis sie
vertilgtx-morph=``strongMorph:TH8736'' werden immer und ewiglich.
\bibverse{8} Aber du, HERR, bist der Höchste und bleibst ewiglich.
\bibverse{9} Denn siehe, deine Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'',
HERR, deine Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' werden
umkommenx-morph=``strongMorph:TH8799''; und alle
Übeltäterx-morph=``strongMorph:TH8802'' müssen zerstreut
werdenx-morph=``strongMorph:TH8691''. \bibverse{10} Aber mein Horn wird
erhöht werdenx-morph=``strongMorph:TH8686'' wie eines Einhorns, und ich
werde gesalbtx-morph=``strongMorph:TH8804'' mit frischem Öl.
\bibverse{11} Und mein Auge wird seine Lust
sehenx-morph=``strongMorph:TH8686'' an meinen Feinden; und mein Ohr wird
seine Lust hörenx-morph=``strongMorph:TH8799'' an den
Boshaftenx-morph=``strongMorph:TH8688'', die sich wider mich
setzenx-morph=``strongMorph:TH8801''. \bibverse{12} Der Gerechte wird
grünenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie ein Palmbaum; er wird
wachsenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie eine Zeder auf dem Libanon.
\bibverse{13} Die gepflanzt sindx-morph=``strongMorph:TH8803'' in dem
Hause des HERRN, werden in den Vorhöfen unsers Gottes
grünenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{14} Und wenn sie gleich
alt werden, werden sie dennoch blühenx-morph=``strongMorph:TH8799'',
fruchtbar und frisch sein, \bibverse{15} daß sie
verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8687'', daß der HERR so fromm ist,
mein Hort, und ist kein Unrechtx-morph=``strongMorph:TH8675'' an ihm.

\hypertarget{section-92}{%
\section{93}\label{section-92}}

\bibverse{1} Der HERR ist Königx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
herrlich geschmücktx-morph=``strongMorph:TH8804''; der HERR ist
geschmücktx-morph=``strongMorph:TH8804'' und hat ein Reich
angefangenx-morph=``strongMorph:TH8694'', soweit die Welt ist, und
zugerichtetx-morph=``strongMorph:TH8735'', daß es bleiben
sollx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{2} Von Anbeginn steht dein
Stuhl festx-morph=``strongMorph:TH8737''; du bist ewig. \bibverse{3}
HERR, die Wasserströme erhebenx-morph=``strongMorph:TH8804'' sich, die
Wasserströme erhebenx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihr Brausen, die
Wasserströme hebenx-morph=``strongMorph:TH8799'' empor die Wellen.
\bibverse{4} Die Wasserwogen im Meer sind groß und brausen mächtig; der
HERR aber ist noch größer in der Höhe. \bibverse{5} Dein Wort ist eine
rechte Lehrex-morph=``strongMorph:TH8738''. Heiligkeit ist die
Zierdex-morph=``strongMorph:TH8773'' deines Hauses, o HERR, ewiglich.

\hypertarget{section-93}{%
\section{94}\label{section-93}}

\bibverse{1} HERR, Gott, des die Rache ist, Gott, des die Rache ist,
erscheinex-morph=``strongMorph:TH8685''! \bibverse{2} Erhebe
dichx-morph=``strongMorph:TH8734'', du
Richterx-morph=``strongMorph:TH8802'' der Welt; vergilt den Hoffärtigen,
was sie verdienenx-morph=``strongMorph:TH8685''! \bibverse{3} HERR, wie
lange sollen die Gottlosen, wie lange sollen die Gottlosen
prahlenx-morph=``strongMorph:TH8799'' \bibverse{4}
undx-morph=``strongMorph:TH8686'' so trotzig
redenx-morph=``strongMorph:TH8762'', und alle
Übeltäterx-morph=``strongMorph:TH8802'' sich so
rühmenx-morph=``strongMorph:TH8691''? \bibverse{5} HERR, sie
zerschlagenx-morph=``strongMorph:TH8762'' dein Volk und
plagenx-morph=``strongMorph:TH8762'' dein Erbe; \bibverse{6} Witwen und
Fremdlinge erwürgen siex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
tötenx-morph=``strongMorph:TH8762'' die Waisen \bibverse{7} und
sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'': ``Der HERR
sieht'sx-morph=''strongMorph:TH8799" nicht, und der Gott Jakobs
achtet'sx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht.'' \bibverse{8}
Merketx-morph=``strongMorph:TH8798'' doch, ihr
Narrenx-morph=``strongMorph:TH8802'' unter dem Volk! Und ihr Toren, wann
wollt ihr klug werdenx-morph=``strongMorph:TH8686''? \bibverse{9} Der
das Ohr gepflanztx-morph=``strongMorph:TH8802'' hat, sollte der nicht
hörenx-morph=``strongMorph:TH8799''? Der das Auge gemacht
hatx-morph=``strongMorph:TH8802'', sollte der nicht
sehenx-morph=``strongMorph:TH8686''? \bibverse{10} Der die Heiden
züchtigtx-morph=``strongMorph:TH8802'', sollte der nicht
strafenx-morph=``strongMorph:TH8686'', -der die Menschen
lehrtx-morph=``strongMorph:TH8764'', was sie wissen? \bibverse{11} Aber
der HERR weißx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Gedanken der Menschen,
daß sie eitel sind. \bibverse{12} Wohl dem, den du, HERR,
züchtigstx-morph=``strongMorph:TH8762'' und
lehrstx-morph=``strongMorph:TH8762'' ihn durch dein Gesetz,
\bibverse{13} daß er Geduld habex-morph=``strongMorph:TH8687'', wenn's
übel geht, bis dem Gottlosen die Grube bereitet
werdex-morph=``strongMorph:TH8735''! \bibverse{14} Denn der HERR wird
sein Volk nicht verstoßenx-morph=``strongMorph:TH8799'' noch sein Erbe
verlassenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{15} Denn Recht muß
doch Recht bleibenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und dem werden alle
frommen Herzen zufallen. \bibverse{16} Wer
stehtx-morph=``strongMorph:TH8799'' bei mir wider die
Boshaftenx-morph=``strongMorph:TH8688''? Wer
trittx-morph=``strongMorph:TH8691'' zu mir wider die
Übeltäterx-morph=``strongMorph:TH8802''? \bibverse{17} Wo der HERR nicht
hülfe, so lägex-morph=``strongMorph:TH8804'' meine Seele schier in der
Stille. \bibverse{18} Ich sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'': Mein Fuß
hat gestraucheltx-morph=``strongMorph:TH8804''; aber deine Gnade, HERR,
hieltx-morph=``strongMorph:TH8799'' mich. \bibverse{19} Ich hatte viel
Bekümmernisse in meinem Herzen; aber deine Tröstungen
ergötztenx-morph=``strongMorph:TH8770'' meine Seele. \bibverse{20} Du
wirst ja nimmer einsx-morph=``strongMorph:TH8792'' mit dem schädlichen
Stuhl, der das Gesetz übel deutetx-morph=``strongMorph:TH8802''.
\bibverse{21} Sie rüsten sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' gegen die
Seele des Gerechten und verdammenx-morph=``strongMorph:TH8686''
unschuldig Blut. \bibverse{22} Aber der HERR ist mein Schutz; mein Gott
ist der Hort meiner Zuversicht. \bibverse{23} Und er wird ihnen ihr
Unrecht vergeltenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und wird sie um ihre
Bosheit vertilgenx-morph=``strongMorph:TH8686''; der HERR, unser Gott,
wird sie vertilgenx-morph=``strongMorph:TH8686''.

\hypertarget{section-94}{%
\section{95}\label{section-94}}

\bibverse{1} Kommtx-morph=``strongMorph:TH8798'' herzu, laßt uns dem
HERRN frohlockenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und
jauchzenx-morph=``strongMorph:TH8686'' dem Hort unsers Heils!
\bibverse{2} Lasset uns mit Danken vor sein Angesicht
kommenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und mit Psalmen ihm
jauchzenx-morph=``strongMorph:TH8686''! \bibverse{3} Denn der HERR ist
ein großer Gott und ein großer König über alle Götter. \bibverse{4} Denn
in seiner Hand ist, was unten in der Erde ist; und die Höhen der Berge
sind auch sein. \bibverse{5} Denn sein ist das Meer, und er hat's
gemachtx-morph=``strongMorph:TH8804''; und seine Hände haben das
Trockene bereitetx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{6}
Kommtx-morph=``strongMorph:TH8798'', laßt uns
anbetenx-morph=``strongMorph:TH8691'' und
knieenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
niederfallenx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor dem HERRN, der uns
gemacht hatx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{7} Denn er ist
unser Gott und wir das Volk seiner Weide und Schafe seiner Hand. Heute,
so ihr seine Stimme höretx-morph=``strongMorph:TH8799'', \bibverse{8} so
verstocketx-morph=``strongMorph:TH8686'' euer Herz nicht, wie zu Meriba
geschah, wie zu Massa in der Wüste, \bibverse{9} da mich eure Väter
versuchtenx-morph=``strongMorph:TH8765'', mich
prüftenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
sahenx-morph=``strongMorph:TH8804'' mein Werk. \bibverse{10} Vierzig
Jahre hatte ich Mühex-morph=``strongMorph:TH8799'' mit diesem Volk und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Es sind Leute, deren Herz immer
den Irrwegx-morph=``strongMorph:TH8802'' will und die meine Wege nicht
lernenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wollen; \bibverse{11} daß ich
schwurx-morph=``strongMorph:TH8738'' in meinem Zorn: Sie sollen nicht zu
meiner Ruhe kommenx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-95}{%
\section{96}\label{section-95}}

\bibverse{1} Singetx-morph=``strongMorph:TH8798'' dem HERRN ein neues
Lied; singetx-morph=``strongMorph:TH8798'' dem HERRN alle Welt!
\bibverse{2} Singetx-morph=``strongMorph:TH8798'' dem HERRN und
lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' seinen Namen;
verkündigetx-morph=``strongMorph:TH8761'' von Tag zu Tage sein Heil!
\bibverse{3} Erzähletx-morph=``strongMorph:TH8761'' unter den Heiden
seine Ehre, unter allen Völkern seine
Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737''. \bibverse{4} Denn der HERR ist
groß und hoch zu lobenx-morph=``strongMorph:TH8794'',
wunderbarx-morph=``strongMorph:TH8737'' über alle Götter. \bibverse{5}
Denn alle Götter der Völker sind Götzen; aber der HERR hat den Himmel
gemachtx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{6} Es stehet herrlich
und prächtig vor ihm und gehet gewaltig und löblich zu in seinem
Heiligtum. \bibverse{7} Ihr Völker,
bringetx-morph=``strongMorph:TH8798'' her dem HERRN,
bringetx-morph=``strongMorph:TH8798'' her dem HERRN Ehre und Macht.
\bibverse{8} Bringetx-morph=``strongMorph:TH8798'' her dem HERRN die
Ehre seines Namens; bringetx-morph=``strongMorph:TH8798'' Geschenke und
kommtx-morph=``strongMorph:TH8798'' in seine Vorhöfe! \bibverse{9} Betet
anx-morph=``strongMorph:TH8690'' den HERRN in heiligem Schmuck; es
fürchtex-morph=``strongMorph:TH8798'' ihn alle Welt! \bibverse{10}
Sagetx-morph=``strongMorph:TH8798'' unter den Heiden, daß der HERR
Königx-morph=``strongMorph:TH8804'' sei und habe sein Reich, soweit die
Welt ist, bereitetx-morph=``strongMorph:TH8735'', daß es bleiben
sollx-morph=``strongMorph:TH8735'', und
richtetx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Völker recht. \bibverse{11}
Der Himmel freue sichx-morph=``strongMorph:TH8799'', und die Erde sei
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799''; das Meer
brausex-morph=``strongMorph:TH8799'' und was darinnen ist; \bibverse{12}
das Feld sei fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799'' und alles, was
darauf ist; und lasset rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762'' alle Bäume
im Walde \bibverse{13} vor dem HERRN; denn er
kommtx-morph=``strongMorph:TH8804'', denn er
kommtx-morph=``strongMorph:TH8804'', zu
richtenx-morph=``strongMorph:TH8800'' das Erdreich. Er wird den Erdboden
richtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit Gerechtigkeit und die Völker
mit seiner Wahrheit.

\hypertarget{section-96}{%
\section{97}\label{section-96}}

\bibverse{1} Der HERR ist Königx-morph=``strongMorph:TH8804''; des freue
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Erdreich und seien
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Inseln, soviel ihrer sind.
\bibverse{2} Wolken und Dunkel ist um ihn her; Gerechtigkeit und Gericht
ist seines Stuhles Festung. \bibverse{3} Feuer
gehtx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor ihm her und zündet
anx-morph=``strongMorph:TH8762'' umher seine Feinde. \bibverse{4} Seine
Blitze leuchtenx-morph=``strongMorph:TH8689'' auf den Erdboden; das
Erdreich siehet'sx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
erschricktx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{5} Die Berge
zerschmelzenx-morph=``strongMorph:TH8738'' wie Wachs vor dem HERRN, vor
dem Herrscher des ganzen Erdbodens. \bibverse{6} Die Himmel
verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8689'' seine Gerechtigkeit, und alle
Völker sehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' seine Ehre. \bibverse{7}
Schämen müssenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sich alle, die den Bildern
dienenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und sich der Götzen
rühmenx-morph=``strongMorph:TH8693''. Betet ihn
anx-morph=``strongMorph:TH8690'', alle Götter! \bibverse{8} Zion hört
esx-morph=``strongMorph:TH8804'' und ist
frohx-morph=``strongMorph:TH8799''; und die Töchter Juda's sind
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799'', HERR, über dein Regiment.
\bibverse{9} Denn du, HERR, bist der Höchste in allen Landen; du bist
hoch erhöhtx-morph=``strongMorph:TH8738'' über alle Götter.
\bibverse{10} Die ihr den HERRN liebetx-morph=``strongMorph:TH8802'',
hassetx-morph=``strongMorph:TH8798'' das Arge! Der HERR
bewahretx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Seelen seiner Heiligen; von
der Gottlosen Hand wird er sie errettenx-morph=``strongMorph:TH8686''.
\bibverse{11} Dem Gerechten muß das Licht immer wieder
aufgehenx-morph=``strongMorph:TH8803'' und Freude den frommen Herzen.
\bibverse{12} Ihr Gerechten freuet euchx-morph=``strongMorph:TH8798''
des HERRN und danketx-morph=``strongMorph:TH8685'' ihm und preiset seine
Heiligkeit!

\hypertarget{section-97}{%
\section{98}\label{section-97}}

\bibverse{1} Ein Psalm. Singetx-morph=``strongMorph:TH8798'' dem HERRN
ein neues Lied; denn er tutx-morph=``strongMorph:TH8804''
Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737''. Er
siegtx-morph=``strongMorph:TH8689'' mit seiner Rechten und mit seinem
heiligen Arm. \bibverse{2} Der HERR läßt sein Heil
verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8689''; vor den Völkern läßt er seine
Gerechtigkeit offenbarenx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{3} Er
gedenktx-morph=``strongMorph:TH8804'' an seine Gnade und Wahrheit dem
Hause Israel; aller Welt Enden sehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' das
Heil unsers Gottes. \bibverse{4} Jauchzetx-morph=``strongMorph:TH8685''
dem HERRN, alle Welt; singetx-morph=``strongMorph:TH8798'',
rühmetx-morph=``strongMorph:TH8761'' und
lobetx-morph=``strongMorph:TH8761''! \bibverse{5}
Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN mit Harfen, mit Harfen und
Psalmen! \bibverse{6} Mit Drommeten und Posaunen
jauchzetx-morph=``strongMorph:TH8685'' vor dem HERRN, dem König!
\bibverse{7} Das Meer brausex-morph=``strongMorph:TH8799'' und was
darinnen ist, der Erdboden und die darauf
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{8} Die Wasserströme
frohlockenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und alle Berge seien
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8762'' \bibverse{9} vor dem HERRN; denn
er kommtx-morph=``strongMorph:TH8804'' das Erdreich zu
richtenx-morph=``strongMorph:TH8800''. Er wird den Erdboden
richtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit Gerechtigkeit und die Völker
mit Recht.

\hypertarget{section-98}{%
\section{99}\label{section-98}}

\bibverse{1} Der HERR ist Königx-morph=``strongMorph:TH8804'', darum
zitternx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Völker; er
sitztx-morph=``strongMorph:TH8802'' auf den Cherubim, darum
bebtx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Welt. \bibverse{2} Der HERR ist
groß zu Zion und hochx-morph=``strongMorph:TH8804'' über alle Völker.
\bibverse{3} Man dankex-morph=``strongMorph:TH8686'' deinem großen und
wunderbarenx-morph=``strongMorph:TH8737'' Namen, der da heilig ist.
\bibverse{4} Im Reich dieses Königs hat man das Recht
liebx-morph=``strongMorph:TH8804''. Du
gibstx-morph=``strongMorph:TH8790'' Frömmigkeit, du
schaffestx-morph=``strongMorph:TH8804'' Gericht und Gerechtigkeit in
Jakob. \bibverse{5} Erhebetx-morph=``strongMorph:TH8786'' den HERRN,
unsern Gott, betet anx-morph=``strongMorph:TH8690'' zu seinem
Fußschemel; denn er ist heilig. \bibverse{6} Mose und Aaron unter seinen
Priestern und Samuel unter denen, die seinen Namen
anrufenx-morph=``strongMorph:TH8802'', sie
riefenx-morph=``strongMorph:TH8802'' an den HERRN, und er
erhörtex-morph=``strongMorph:TH8799'' sie. \bibverse{7} Er
redetex-morph=``strongMorph:TH8762'' mit ihnen durch eine Wolkensäule;
sie hieltenx-morph=``strongMorph:TH8804'' seine Zeugnisse und Gebote,
die er ihnen gabx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{8} Herr, du
bist unser Gott, du erhörtestx-morph=``strongMorph:TH8804'' sie; du,
Gott, vergabst ihnenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
straftestx-morph=``strongMorph:TH8802'' ihr Tun. \bibverse{9}
Erhöhetx-morph=``strongMorph:TH8786'' den HERRN, unsern Gott, und betet
anx-morph=``strongMorph:TH8690'' zu seinem heiligen Berge; denn der
HERR, unser Gott, ist heilig.

\hypertarget{section-99}{%
\section{100}\label{section-99}}

\bibverse{1} Ein Dankpsalm. Jauchzetx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem
HERRN, alle Welt! \bibverse{2} Dientx-morph=``strongMorph:TH8798'' dem
HERRN mit Freuden; kommtx-morph=``strongMorph:TH8798'' vor sein
Angesicht mit Frohlocken! \bibverse{3}
Erkenntx-morph=``strongMorph:TH8798'', daß der HERR Gott ist! Er hat uns
gemachtx-morph=``strongMorph:TH8804'', und nicht wir selbst, zu seinem
Volk und zu Schafen seiner Weide. \bibverse{4} Geht zu seinen Toren
einx-morph=``strongMorph:TH8798'' mit Danken, zu seinen Vorhöfen mit
Loben; danketx-morph=``strongMorph:TH8685'' ihm,
lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' seinen Namen! \bibverse{5} Denn der
HERR ist freundlich, und seine Gnade währet ewig und seine Wahrheit für
und für.

\hypertarget{section-100}{%
\section{101}\label{section-100}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. Von Gnade und Recht will ich
singenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und dir, HERR,
lobsagenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{2} Ich handle
vorsichtigx-morph=``strongMorph:TH8686'' und redlich bei denen, die mir
zugehörenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und
wandlex-morph=``strongMorph:TH8691'' treulich in meinem Hause.
\bibverse{3} Ich nehmex-morph=``strongMorph:TH8799'' mir keine böse
Sache vor; ich hassex-morph=``strongMorph:TH8804'' den
Übeltäterx-morph=``strongMorph:TH8800'' und lasse ihn nicht bei mir
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{4} Ein verkehrtes Herz
muß von mir weichenx-morph=``strongMorph:TH8799''; den Bösen leide ich
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{5} Der seinen Nächsten
heimlich
verleumdetx-morph=``strongMorph:TH8764''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8781'',
den vertilgex-morph=``strongMorph:TH8686'' ich; ich mag den
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799'', der stolze Gebärde und hohen Mut
hat. \bibverse{6} Meine Augen sehen nach den
Treuenx-morph=``strongMorph:TH8737'' im Lande, daß sie bei mir
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8800''; und
habex-morph=``strongMorph:TH8802'' gerne fromme
Dienerx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{7} Falsche
Leutex-morph=``strongMorph:TH8802'' halte ich
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799'' in meinem Hause; die Lügner
gedeihenx-morph=``strongMorph:TH8802'' bei mir
nichtx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{8} Jeden Morgen will ich
vertilgenx-morph=``strongMorph:TH8686'' alle Gottlosen im Lande, daß ich
alle Übeltäterx-morph=``strongMorph:TH8802''
ausrottex-morph=``strongMorph:TH8687'' aus der Stadt des HERRN.

\hypertarget{section-101}{%
\section{102}\label{section-101}}

\bibverse{1} Ein Gebet des Elenden, so er betrübt
istx-morph=``strongMorph:TH8799'' und seine Klage vor dem HERRN
ausschüttetx-morph=``strongMorph:TH8799''. HERR,
hörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mein Gebet und laß mein Schreien zu
dir kommenx-morph=``strongMorph:TH8799''! \bibverse{2}
Verbirgx-morph=``strongMorph:TH8686'' dein Antlitz nicht vor mir in der
Not, neigex-morph=``strongMorph:TH8685'' deine Ohren zu mir; wenn ich
dich anrufex-morph=``strongMorph:TH8799'', so
erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich bald! \bibverse{3} Denn meine
Tage sind vergangenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie ein Rauch, und
meine Gebeine sind verbranntx-morph=``strongMorph:TH8738'' wie ein
Brand. \bibverse{4} Mein Herz ist
geschlagenx-morph=``strongMorph:TH8717'' und
verdorrtx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie Gras, daß ich auch
vergessex-morph=``strongMorph:TH8804'', mein Brot zu
essenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{5} Mein Gebein
klebtx-morph=``strongMorph:TH8804'' an meinem Fleisch vor Heulen und
Seufzen. \bibverse{6} Ich bin wie eine Rohrdommel in der Wüste; ich bin
gleichx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie ein Käuzlein in den verstörten
Stätten. \bibverse{7} Ich wachex-morph=``strongMorph:TH8804'' und bin
wie ein einsamerx-morph=``strongMorph:TH8802'' Vogel auf dem Dache.
\bibverse{8} Täglich schmähenx-morph=``strongMorph:TH8765'' mich meine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802''; und die mich
verspottenx-morph=``strongMorph:TH8781'',
schwörenx-morph=``strongMorph:TH8738'' bei mir. \bibverse{9} Denn ich
essex-morph=``strongMorph:TH8804'' Asche wie Brot und
mischex-morph=``strongMorph:TH8804'' meinen Trank mit Weinen
\bibverse{10} vor deinem Drohen und Zorn, daß du mich
aufgehobenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und zu Boden gestoßen
hastx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{11} Meine Tage sind
dahinx-morph=``strongMorph:TH8803'' wie Schatten, und ich
verdorrex-morph=``strongMorph:TH8799'' wie Gras. \bibverse{12} Du aber,
HERR, bleibstx-morph=``strongMorph:TH8799'' ewiglich und dein Gedächtnis
für und für. \bibverse{13} Du wollest dich
aufmachenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und über Zion
erbarmenx-morph=``strongMorph:TH8762''; denn es ist Zeit, daß du ihr
gnädig seistx-morph=``strongMorph:TH8800'', und die Stunde ist
gekommenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{14} Denn deine Knechte
wollten gernex-morph=``strongMorph:TH8804'', daß sie gebaut würde, und
sähen gernex-morph=``strongMorph:TH8779'', daß ihre Steine und Kalk
zugerichtet würden, \bibverse{15} daß die Heiden den Namen des HERRN
fürchtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und alle Könige auf Erden dein
Ehre, \bibverse{16} daß der HERR Zion bautx-morph=``strongMorph:TH8804''
und erscheintx-morph=``strongMorph:TH8738'' in seiner Ehre.
\bibverse{17} Er wendet sichx-morph=``strongMorph:TH8804'' zum Gebet der
Verlassenen und verschmäht ihr Gebet
nichtx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{18} Das werde
geschriebenx-morph=``strongMorph:TH8735'' auf die Nachkommen; und das
Volk, das geschaffen soll werdenx-morph=``strongMorph:TH8737'', wird den
HERRN lobenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{19} Denn er
schautx-morph=``strongMorph:TH8689'' von seiner heiligen Höhe, und der
HERR siehtx-morph=``strongMorph:TH8689'' vom Himmel auf die Erde,
\bibverse{20} daß er das Seufzen des Gefangenen
hörex-morph=``strongMorph:TH8800'' und
losmachex-morph=``strongMorph:TH8763'' die Kinder des Todes,
\bibverse{21} auf daß sie zu Zion predigenx-morph=``strongMorph:TH8763''
den Namen des HERRN und sein Lob zu Jerusalem, \bibverse{22} wenn die
Völker zusammenkommenx-morph=``strongMorph:TH8736'' und die Königreiche,
dem HERRN zu dienenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{23} Er
demütigtx-morph=``strongMorph:TH8765'' auf dem Wege meine Kraft; er
verkürztx-morph=``strongMorph:TH8765'' meine Tage. \bibverse{24} Ich
sagex-morph=``strongMorph:TH8799'': Mein Gott, nimm mich nicht
wegx-morph=``strongMorph:TH8686'' in der Hälfte meiner Tage! Deine Jahre
währen für und für. \bibverse{25} Du hast vormals die Erde
gegründetx-morph=``strongMorph:TH8804'', und die Himmel sind deiner
Hände Werk. \bibverse{26} Sie werden
vergehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', aber du
bleibestx-morph=``strongMorph:TH8799''. Sie werden
veraltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie ein Gewand; sie werden
verwandeltx-morph=``strongMorph:TH8686'' wie ein Kleid, wenn du sie
verwandeln wirstx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{27} Du aber
bleibest, wie du bist, und deine Jahre nehmen kein
Endex-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{28} Die Kinder deiner
Knechte werden bleibenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und ihr Same wird
vor dir gedeihenx-morph=``strongMorph:TH8735''.

\hypertarget{section-102}{%
\section{103}\label{section-102}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. Lobex-morph=``strongMorph:TH8761'' den
HERRN, meine Seele, und was in mir ist, seinen heiligen Namen!
\bibverse{2} Lobex-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN, meine Seele,
und vergißx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht, was er dir Gutes getan
hat: \bibverse{3} der dir alle deine Sünden
vergibtx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
heiletx-morph=``strongMorph:TH8802'' alle deine Gebrechen, \bibverse{4}
der dein Leben vom Verderben erlöstx-morph=``strongMorph:TH8802'', der
dich kröntx-morph=``strongMorph:TH8764'' mit Gnade und Barmherzigkeit,
\bibverse{5} der deinen Mund fröhlich
machtx-morph=``strongMorph:TH8688'', und du wieder jung
wirstx-morph=``strongMorph:TH8691'' wie ein Adler. \bibverse{6} Der HERR
schafftx-morph=``strongMorph:TH8802'' Gerechtigkeit und Gericht allen,
die Unrecht leidenx-morph=``strongMorph:TH8803''. \bibverse{7} Er hat
seine Wege Mose wissen lassenx-morph=``strongMorph:TH8686'', die Kinder
Israel sein Tun. \bibverse{8} Barmherzig und gnädig ist der HERR,
geduldig und von großer Güte. \bibverse{9} Er wird nicht immer
hadernx-morph=``strongMorph:TH8799'' noch ewiglich Zorn
haltenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{10} Er
handeltx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht mit uns nach unsern Sünden
und vergiltx-morph=``strongMorph:TH8804'' uns nicht nach unsrer
Missetat. \bibverse{11} Denn so hochx-morph=``strongMorph:TH8800'' der
Himmel über der Erde ist, läßt er seine Gnade
waltenx-morph=``strongMorph:TH8804'' über die, so ihn fürchten.
\bibverse{12} So fernex-morph=``strongMorph:TH8800'' der Morgen ist vom
Abend, läßt erx-morph=``strongMorph:TH8689'' unsre Übertretungen von uns
sein. \bibverse{13} Wie sich ein Vater über Kinder
erbarmtx-morph=``strongMorph:TH8763'', so erbarmt
sichx-morph=``strongMorph:TH8765'' der HERR über die, so ihn fürchten.
\bibverse{14} Denn er kenntx-morph=``strongMorph:TH8804'', was für ein
Gemächte wir sind; er gedenktx-morph=``strongMorph:TH8803'' daran, daß
wir Staub sind. \bibverse{15} Ein Mensch ist in seinem Leben wie Gras,
er blühtx-morph=``strongMorph:TH8686'' wie eine Blume auf dem Feld;
\bibverse{16} wenn der Wind darüber gehtx-morph=``strongMorph:TH8804'',
so ist sie nimmer da, und ihre Stätte
kenntx-morph=``strongMorph:TH8686'' sie nicht mehr. \bibverse{17} Die
Gnade aber des HERRN währet von Ewigkeit zu Ewigkeit über die, so ihn
fürchten, und seine Gerechtigkeit auf Kindeskind \bibverse{18} bei
denen, die seinen Bund haltenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
gedenkenx-morph=``strongMorph:TH8802'' an seine Gebote, daß sie darnach
tunx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{19} Der HERR hat seinen
Stuhl im Himmel bereitetx-morph=``strongMorph:TH8689'', und sein Reich
herrschtx-morph=``strongMorph:TH8804'' über alles. \bibverse{20}
Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN, ihr seine Engel, ihr
starken Helden, die ihr seine Befehle
ausrichtetx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß man höre
aufx-morph=``strongMorph:TH8800'' die Stimme seines Wortes!
\bibverse{21} Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN, alle seine
Heerscharen, seine Dienerx-morph=``strongMorph:TH8764'', die ihr seinen
Willen tutx-morph=``strongMorph:TH8802''! \bibverse{22}
Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN, alle seine Werke, an
allen Orten seiner Herrschaft! Lobex-morph=``strongMorph:TH8761'' den
HERRN, meine Seele!

\hypertarget{section-103}{%
\section{104}\label{section-103}}

\bibverse{1} Lobex-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN, meine Seele!
HERR, mein Gott, du bist sehr herrlichx-morph=``strongMorph:TH8804''; du
bist schön und prächtig geschmücktx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{2} Licht ist dein Kleid, das du
anhastx-morph=``strongMorph:TH8802''; du
breitestx-morph=``strongMorph:TH8802'' aus den Himmel wie einen Teppich;
\bibverse{3} Du wölbestx-morph=``strongMorph:TH8764'' es oben mit
Wasser; du fährstx-morph=``strongMorph:TH8802'' auf den Wolken wie auf
einem Wagen und gehstx-morph=``strongMorph:TH8764'' auf den Fittichen
des Windes; \bibverse{4} der du machstx-morph=``strongMorph:TH8802''
Winde zu deinen Engeln und zu deinen
Dienernx-morph=``strongMorph:TH8764''
Feuerflammenx-morph=``strongMorph:TH8802''; \bibverse{5} der du das
Erdreich gegründetx-morph=``strongMorph:TH8804'' hast auf seinem Boden,
daß es bleibtx-morph=``strongMorph:TH8735'' immer und ewiglich.
\bibverse{6} Mit der Tiefe deckstx-morph=``strongMorph:TH8765'' du es
wie mit einem Kleide, und Wasser standenx-morph=``strongMorph:TH8799''
über den Bergen. \bibverse{7} Aber von deinem Schelten flohen
siex-morph=``strongMorph:TH8799'', von deinem Donner
fuhrenx-morph=``strongMorph:TH8735'' sie dahin. \bibverse{8} Die Berge
gingen hochx-morph=``strongMorph:TH8799'' hervor, und die Täler setzten
sich herunterx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum Ort, den du ihnen
gegründet hastx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{9} Du hast eine
Grenze gesetztx-morph=``strongMorph:TH8804'', darüber kommen sie
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799'' und dürfen nicht
wiederumx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Erdreich
bedeckenx-morph=``strongMorph:TH8763''. \bibverse{10} Du läßt Brunnen
quellenx-morph=``strongMorph:TH8764'' in den Gründen, daß die Wasser
zwischen den Bergen hinfließenx-morph=``strongMorph:TH8762'',
\bibverse{11} daß alle Tiere auf dem Felde
trinkenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und das Wild seinen Durst
löschex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{12} An denselben
sitzenx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Vögel des Himmels und
singenx-morph=``strongMorph:TH8799'' unter den Zweigen. \bibverse{13} Du
feuchtestx-morph=``strongMorph:TH8688'' die Berge von obenher; du machst
das Land vollx-morph=``strongMorph:TH8799'' Früchte, die du schaffest;
\bibverse{14} du lässest Gras wachsenx-morph=``strongMorph:TH8688'' für
das Vieh und Saat zu Nutz den Menschen, daß du Brot aus der Erde
bringestx-morph=``strongMorph:TH8687'', \bibverse{15} und daß der Wein
erfreuex-morph=``strongMorph:TH8762'' des Menschen Herz, daß seine
Gestalt schön werdex-morph=``strongMorph:TH8687'' vom Öl und das Brot
des Menschen Herz stärkex-morph=``strongMorph:TH8799''; \bibverse{16}
daß die Bäume des HERRN voll Saft stehenx-morph=``strongMorph:TH8799'',
die Zedern Libanons, die er gepflanzt hatx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{17} Daselbst nistenx-morph=``strongMorph:TH8762'' die Vögel,
und die Reiher wohnen auf den Tannen. \bibverse{18} Die hohen Berge sind
der Gemsen Zuflucht, und die Steinklüfte der Kaninchen. \bibverse{19} Du
hast den Mond gemachtx-morph=``strongMorph:TH8804'', das Jahr darnach zu
teilen; die Sonne weißx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihren Niedergang.
\bibverse{20} Du machstx-morph=``strongMorph:TH8799'' Finsternis, daß es
Nacht wird; da regen sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' alle wilden
Tiere, \bibverse{21} die jungen Löwen, die da
brüllenx-morph=``strongMorph:TH8802'' nach dem Raub und ihre Speise
suchenx-morph=``strongMorph:TH8763'' von Gott. \bibverse{22} Wenn aber
die Sonne aufgehtx-morph=``strongMorph:TH8799'', heben sie sich
davonx-morph=``strongMorph:TH8735'' und legen
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' in ihre Höhlen. \bibverse{23} So geht
dann der Mensch ausx-morph=``strongMorph:TH8799'' an seine Arbeit und an
sein Ackerwerk bis an den Abend. \bibverse{24} HERR, wie sind deine
Werke so großx-morph=``strongMorph:TH8804'' und viel! Du hast sie alle
weislich geordnetx-morph=``strongMorph:TH8804'', und die Erde ist
vollx-morph=``strongMorph:TH8804'' deiner Güter. \bibverse{25} Das Meer,
das so groß und weit ist, da wimmelt's ohne Zahl, große und kleine
Tiere. \bibverse{26} Daselbst gehenx-morph=``strongMorph:TH8762'' die
Schiffe; da sind Walfische, die du gemacht
hastx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß sie darin
spielenx-morph=``strongMorph:TH8763''. \bibverse{27} Es
wartetx-morph=``strongMorph:TH8762'' alles auf dich, daß du ihnen Speise
gebestx-morph=``strongMorph:TH8800'' zu seiner Zeit. \bibverse{28} Wenn
du ihnen gibstx-morph=``strongMorph:TH8799'', so
sammelnx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie; wenn du deine Hand
auftustx-morph=``strongMorph:TH8799'', so werden sie mit Gut
gesättigtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{29} Verbirgst
dux-morph=``strongMorph:TH8686'' dein Angesicht, so erschrecken
siex-morph=``strongMorph:TH8735''; du nimmst
wegx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihren Odem, so
vergehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie und werden
wiederx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Staub. \bibverse{30} Du
lässestx-morph=``strongMorph:TH8762'' aus deinen Odem, so werden sie
geschaffenx-morph=``strongMorph:TH8735'', und du
erneuestx-morph=``strongMorph:TH8762'' die Gestalt der Erde.
\bibverse{31} Die Ehre des HERRN ist ewig; der HERR hat
Wohlgefallenx-morph=``strongMorph:TH8799'' an seinen Werken.
\bibverse{32} Er schaut die Erde anx-morph=``strongMorph:TH8688'', so
bebt siex-morph=``strongMorph:TH8799''; er rührt die Berge
anx-morph=``strongMorph:TH8799'', so rauchen
siex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{33} Ich will dem HERRN
singenx-morph=``strongMorph:TH8799'' mein Leben lang und meinen Gott
lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'', solange ich bin. \bibverse{34}
Meine Rede müsse ihm wohl gefallenx-morph=``strongMorph:TH8799''. Ich
freuex-morph=``strongMorph:TH8799'' mich des HERRN. \bibverse{35} Der
Sünder müsse ein Ende werdenx-morph=``strongMorph:TH8735'' auf Erden,
und die Gottlosen nicht mehr sein. Lobex-morph=``strongMorph:TH8761''
den HERRN, meine Seele! Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!

\hypertarget{section-104}{%
\section{105}\label{section-104}}

\bibverse{1} Danketx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem HERRN und
predigtx-morph=``strongMorph:TH8798'' seinen Namen;
verkündigtx-morph=``strongMorph:TH8685'' sein Tun unter den Völkern!
\bibverse{2} Singetx-morph=``strongMorph:TH8798'' von ihm und
lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn;
redetx-morph=``strongMorph:TH8798'' von allen seinen
Wundernx-morph=``strongMorph:TH8737''! \bibverse{3}
Rühmetx-morph=``strongMorph:TH8690'' seinen heiligen Namen; es freue
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Herz derer, die den HERRN
suchenx-morph=``strongMorph:TH8764''! \bibverse{4} Fraget
nachx-morph=``strongMorph:TH8798'' dem HERRN und nach seiner Macht,
suchetx-morph=``strongMorph:TH8761'' sein Antlitz allewege! \bibverse{5}
Gedenketx-morph=``strongMorph:TH8798'' seiner
Wunderwerkex-morph=``strongMorph:TH8737'', die er getan
hatx-morph=``strongMorph:TH8804'', seiner Wunder und der Gerichte seines
Mundes, \bibverse{6} ihr, der Same Abrahams, seines Knechtes, ihr Kinder
Jakobs, seine Auserwählten! \bibverse{7} Er ist der HERR, unser Gott; er
richtet in aller Welt. \bibverse{8} Er
gedenktx-morph=``strongMorph:TH8804'' ewiglich an seinen Bund, des
Wortes, das er verheißen hatx-morph=``strongMorph:TH8765'' auf tausend
Geschlechter, \bibverse{9} den er gemacht
hatx-morph=``strongMorph:TH8804'' mit Abraham, und des Eides mit Isaak;
\bibverse{10} und stelltex-morph=``strongMorph:TH8686'' es Jakob zu
einem Rechte und Israel zum ewigen Bunde \bibverse{11} und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': ``Dir will ich das Land Kanaan
gebenx-morph=''strongMorph:TH8799``, das Los eures Erbes,''
\bibverse{12} da sie wenig und gering waren und
Fremdlingex-morph=``strongMorph:TH8802'' darin. \bibverse{13} Und sie
zogenx-morph=``strongMorph:TH8691'' von Volk zu Volk, von einem
Königreich zum andern Volk. \bibverse{14} Er
ließx-morph=``strongMorph:TH8689'' keinen Menschen ihnen Schaden
tunx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
straftex-morph=``strongMorph:TH8686'' Könige um ihretwillen.
\bibverse{15} ``Tastet meine Gesalbten nicht
anx-morph=''strongMorph:TH8799" und tut meinen Propheten kein
Leidx-morph=``strongMorph:TH8686''!'' \bibverse{16} Und er
ließx-morph=``strongMorph:TH8799'' Teuerung ins Land kommen und
entzogx-morph=``strongMorph:TH8804'' allen Vorrat des Brots.
\bibverse{17} Er sandtex-morph=``strongMorph:TH8804'' einen Mann vor
ihnen hin; Joseph wardx-morph=``strongMorph:TH8738'' zum Knecht
verkauft. \bibverse{18} Sie zwangenx-morph=``strongMorph:TH8765'' seine
Füße in den Stock, sein Leib mußtex-morph=``strongMorph:TH8804'' in
Eisen liegen, \bibverse{19} bis daß sein Wort
kamx-morph=``strongMorph:TH8800'' und die Rede des HERRN ihn
durchläutertex-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{20} Da
sandtex-morph=``strongMorph:TH8804'' der König hin und ließ ihn
losgebenx-morph=``strongMorph:TH8686''; der
HERRx-morph=``strongMorph:TH8802'' über Völker hieß ihn
herauslassenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{21} Er
setztex-morph=``strongMorph:TH8804'' ihn zum Herrn über sein Haus, zum
Herrscherx-morph=``strongMorph:TH8802'' über alle seine Güter,
\bibverse{22} daß er seine Fürsten
unterwiesex-morph=``strongMorph:TH8800'' nach seiner Weise und seine
Ältesten Weisheit lehrtex-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{23}
Und Israel zogx-morph=``strongMorph:TH8799'' nach Ägypten, und Jakob
ward ein Fremdlingx-morph=``strongMorph:TH8804'' im Lande Hams.
\bibverse{24} Und er ließ sein Volk sehr
wachsenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und machte sie
mächtigerx-morph=``strongMorph:TH8686'' denn ihre Feinde. \bibverse{25}
Er verkehrtex-morph=``strongMorph:TH8804'' jener Herz, daß sie seinem
Volk gram wurdenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und dachten, seine
Knechte mit List zu dämpfenx-morph=``strongMorph:TH8692''. \bibverse{26}
Er sandtex-morph=``strongMorph:TH8804'' seinen Knecht Mose, Aaron, den
er erwählt hattex-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{27} Dieselben
tatenx-morph=``strongMorph:TH8804'' seine Zeichen unter ihnen und seine
Wunder im Lande Hams. \bibverse{28} Er ließ Finsternis
kommenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und machte es
finsterx-morph=``strongMorph:TH8686''; und sie waren nicht
ungehorsamx-morph=``strongMorph:TH8804'' seinen Worten. \bibverse{29} Er
verwandeltex-morph=``strongMorph:TH8804'' ihre Wasser in Blut und
tötetex-morph=``strongMorph:TH8686'' ihre Fische. \bibverse{30} Ihr Land
wimmelte Frösche herausx-morph=``strongMorph:TH8804'' in den Kammern
ihrer Könige. \bibverse{31} Er sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'': da
kamx-morph=``strongMorph:TH8799'' Ungeziefer, Stechmücken in all ihr
Gebiet. \bibverse{32} Er gabx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihnen Hagel
zum Regen, Feuerflammen in ihrem Lande \bibverse{33} und
schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihre Weinstöcke und Feigenbäume und
zerbrachx-morph=``strongMorph:TH8762'' die Bäume in ihrem Gebiet.
\bibverse{34} Er sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'': da
kamenx-morph=``strongMorph:TH8799'' Heuschrecken und Käfer ohne Zahl.
\bibverse{35} Und sie fraßenx-morph=``strongMorph:TH8799'' alles Gras in
ihrem Lande und fraßenx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Früchte auf
ihrem Felde. \bibverse{36} Er schlugx-morph=``strongMorph:TH8686'' alle
Erstgeburt in Ägypten, alle Erstlinge ihrer Kraft. \bibverse{37} Und er
führte sie ausx-morph=``strongMorph:TH8686'' mit Silber und Gold; und
war kein Gebrechlicherx-morph=``strongMorph:TH8802'' unter ihren
Stämmen. \bibverse{38} Ägypten ward frohx-morph=``strongMorph:TH8804'',
daß sie auszogenx-morph=``strongMorph:TH8800''; denn ihre Furcht war auf
sie gefallenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{39} Er breitete
eine Wolke ausx-morph=``strongMorph:TH8804'' zur Decke und ein Feuer,
des Nachts zu leuchtenx-morph=``strongMorph:TH8687''. \bibverse{40} Sie
batenx-morph=``strongMorph:TH8804'': da ließ er Wachteln
kommenx-morph=``strongMorph:TH8686''; und er
sättigtex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie mit Himmelsbrot.
\bibverse{41} Er öffnetex-morph=``strongMorph:TH8804'' den Felsen: da
floßx-morph=``strongMorph:TH8799'' Wasser heraus, daß Bäche
liefenx-morph=``strongMorph:TH8804'' in der dürren Wüste. \bibverse{42}
Denn er gedachte anx-morph=``strongMorph:TH8804'' sein heiliges Wort,
das er Abraham, seinem Knecht, hatte geredet. \bibverse{43} Also
führtex-morph=``strongMorph:TH8686'' er sein Volk in Freuden und seine
Auserwählten in Wonne \bibverse{44} und
gabx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihnen die Länder der Heiden, daß sie
die Güter der Völker einnahmenx-morph=``strongMorph:TH8799'',
\bibverse{45} auf daß sie haltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sollten
seine Rechte und sein Gesetze bewahrenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!

\hypertarget{section-105}{%
\section{106}\label{section-105}}

\bibverse{1} Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!
Danketx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem HERRN; denn er ist freundlich,
und seine Güte währet ewiglich. \bibverse{2} Wer kann die großen Taten
des HERRN ausredenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und alle seine
löblichen Werke preisenx-morph=``strongMorph:TH8686''? \bibverse{3} Wohl
denen, die das Gebot haltenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
tunx-morph=``strongMorph:TH8802'' immerdar recht! \bibverse{4} HERR,
gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'' mein nach der Gnade, die du dem
Volk verheißen hast; beweisex-morph=``strongMorph:TH8798'' uns deine
Hilfe, \bibverse{5} daß wir sehen mögenx-morph=``strongMorph:TH8800''
die Wohlfahrt deiner Auserwählten und uns
freuenx-morph=``strongMorph:TH8800'', daß es deinem Volk wohl geht, und
uns rühmenx-morph=``strongMorph:TH8692'' mit deinem Erbteil.
\bibverse{6} Wir haben gesündigtx-morph=``strongMorph:TH8804'' samt
unsern Vätern; wir haben mißgehandeltx-morph=``strongMorph:TH8689'' und
sind gottlos gewesenx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{7} Unsre
Väter in Ägypten wollten deine Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737''
nicht verstehenx-morph=``strongMorph:TH8689''; sie gedachten
nichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' an deine große Güte und waren
ungehorsamx-morph=``strongMorph:TH8686'' am Meer, am Schilfmeer.
\bibverse{8} Er halfx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihnen aber um seines
Namens willen, daß er seine Macht bewiesex-morph=``strongMorph:TH8687''.
\bibverse{9} Und er schaltx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Schilfmeer:
da ward's trockenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und
führtex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie durch die Tiefen wie in einer
Wüste \bibverse{10} und halfx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihnen von der
Hand des, der sie haßtex-morph=``strongMorph:TH8802'', und
erlöstex-morph=``strongMorph:TH8799'' sie von der Hand des
Feindesx-morph=``strongMorph:TH8802''; \bibverse{11} und die Wasser
ersäuftenx-morph=``strongMorph:TH8762'' ihre Widersacher, daß nicht
einer übrig bliebx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{12} Da
glaubten siex-morph=``strongMorph:TH8686'' an seine Worte und
sangenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sein Lob. \bibverse{13} Aber sie
vergaßenx-morph=``strongMorph:TH8804''
baldx-morph=``strongMorph:TH8765'' seiner Werke; sie
wartetenx-morph=``strongMorph:TH8765'' nicht auf seinen Rat.
\bibverse{14} Und sie wurdenx-morph=``strongMorph:TH8691'' lüstern in
der Wüste und versuchtenx-morph=``strongMorph:TH8762'' Gott in der
Einöde. \bibverse{15} Er aber gabx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihnen
ihre Bitte und sandtex-morph=``strongMorph:TH8762'' ihnen genug, bis
ihnen davor ekelte. \bibverse{16} Und sie
empörtenx-morph=``strongMorph:TH8762'' sich wider Mose im Lager, wider
Aaron, den Heiligen des HERRN. \bibverse{17} Die Erde tat sich
aufx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
verschlangx-morph=``strongMorph:TH8799'' Dathan und
decktex-morph=``strongMorph:TH8762'' zu die Rotte Abirams, \bibverse{18}
und Feuer ward unter ihrer Rotte
angezündetx-morph=``strongMorph:TH8799'', die Flamme
verbranntex-morph=``strongMorph:TH8762'' die Gottlosen. \bibverse{19}
Sie machtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ein Kalb am Horeb und
betetenx-morph=``strongMorph:TH8691'' an das gegossene Bild
\bibverse{20} und verwandeltenx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihre Ehre
in ein Gleichnis eines Ochsen, der Gras
frißtx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{21} Sie
vergaßenx-morph=``strongMorph:TH8804'' Gottes, ihres
Heilandsx-morph=``strongMorph:TH8688'', der so große Dinge in Ägypten
getan hattex-morph=``strongMorph:TH8802'', \bibverse{22}
Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737'' im Lande Hams und schreckliche
Werkex-morph=``strongMorph:TH8737'' am Schilfmeer. \bibverse{23} Und er
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'', er wolle sie
vertilgenx-morph=``strongMorph:TH8687'', wo nicht Mose, sein
Auserwählter, in den Riß getretenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wäre vor
ihm, seinen Grimm abzuwendenx-morph=``strongMorph:TH8687'', auf daß er
sie nicht gar verderbtex-morph=``strongMorph:TH8687''. \bibverse{24} und
sie verachtetenx-morph=``strongMorph:TH8799'' das liebe Land, sie
glaubtenx-morph=``strongMorph:TH8689'' seinem Wort nicht \bibverse{25}
und murrtenx-morph=``strongMorph:TH8735'' in ihren Hütten; sie
gehorchtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' der Stimme des HERRN nicht.
\bibverse{26} Und er hobx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf seine Hand
wider sie, daß er sie niederschlügex-morph=``strongMorph:TH8687'' in der
Wüste \bibverse{27} und würfex-morph=``strongMorph:TH8687'' ihren Samen
unter die Heiden und zerstreutex-morph=``strongMorph:TH8763'' sie in die
Länder. \bibverse{28} Und sie hingen sichx-morph=``strongMorph:TH8735''
an den Baal-Peor und aßenx-morph=``strongMorph:TH8799'' von den Opfern
der totenx-morph=``strongMorph:TH8801'' Götzen \bibverse{29} und
erzürntenx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihn mit ihrem Tun; da brach auch
die Plage unter siex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{30} Da trat
Pinehas herzux-morph=``strongMorph:TH8799'' und
schlichtetex-morph=``strongMorph:TH8762'' die Sache; da ward der Plage
gesteuertx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{31} Das ward ihm
gerechnetx-morph=``strongMorph:TH8735'' zur Gerechtigkeit für und für
ewiglich. \bibverse{32} Und sie erzürntenx-morph=``strongMorph:TH8686''
ihn am Haderwasserx-morph=``strongMorph:TH8677'', und Mose ging es
übelx-morph=``strongMorph:TH8799'' um ihretwillen. \bibverse{33} Denn
sie betrübtenx-morph=``strongMorph:TH8689'' ihm sein Herz, daß ihm
etliche Worte entfuhrenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{34}
Auch vertilgten sie die Völker nichtx-morph=``strongMorph:TH8689'', wie
sie doch der HERR geheißen hattex-morph=``strongMorph:TH8804'';
\bibverse{35} sondern sie mengten sichx-morph=``strongMorph:TH8691''
unter die Heiden und lerntenx-morph=``strongMorph:TH8799'' derselben
Werke \bibverse{36} und dientenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihren
Götzen; die wurden ihnen zum Fallstrick. \bibverse{37} Und sie
opfertenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihre Söhne und ihre Töchter den
Teufeln \bibverse{38} und vergossenx-morph=``strongMorph:TH8799''
unschuldig Blut, das Blut ihrer Söhne und ihrer Töchter, die sie
opfertenx-morph=``strongMorph:TH8765'' den Götzen Kanaans, daß das Land
mit Blutschulden befleckt wardx-morph=``strongMorph:TH8799'';
\bibverse{39} und verunreinigten sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit
ihren Werken und wurden abgöttischx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit
ihrem Tun. \bibverse{40} Da ergrimmtex-morph=``strongMorph:TH8799'' der
Zorn des HERRN über sein Volk, und er gewann einen
Greuelx-morph=``strongMorph:TH8762'' an seinem Erbe \bibverse{41} und
gabx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie in die Hände der Heiden, daß über
sie herrschtenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die ihnen gram
warenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{42} Und ihre
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' ängsteten
siex-morph=``strongMorph:TH8799''; und sie wurden
gedemütigtx-morph=``strongMorph:TH8735'' unter ihre Hände. \bibverse{43}
Er errettetex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie oftmals; aber sie
erzürntenx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihn mit ihrem Vornehmen und
wurden wenigx-morph=``strongMorph:TH8799'' um ihrer Missetat willen.
\bibverse{44} Und er sahx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihre Not an, da
er ihre Klage hörtex-morph=``strongMorph:TH8800'', \bibverse{45} und
gedachtex-morph=``strongMorph:TH8799'' an seinen Bund, den er mit ihnen
gemacht hatte; und es reutex-morph=``strongMorph:TH8735'' ihn nach
seiner großen Güte, \bibverse{46} und er
ließx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie zur Barmherzigkeit kommen vor
allen, die sie gefangen hattenx-morph=``strongMorph:TH8802''.
\bibverse{47} Hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'' uns, HERR, unser Gott,
und bringe uns zusammenx-morph=``strongMorph:TH8761'' aus den Heiden,
daß wir dankenx-morph=``strongMorph:TH8687'' deinem heiligen Namen und
rühmenx-morph=``strongMorph:TH8692'' dein Lob. \bibverse{48}
Gelobetx-morph=``strongMorph:TH8803'' sei der HERR, der Gott Israels,
von Ewigkeit zu Ewigkeit, und alles Volk
sprechex-morph=``strongMorph:TH8804'': Amen,
hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!

\hypertarget{section-106}{%
\section{107}\label{section-106}}

\bibverse{1} Danketx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem HERRN; denn er ist
freundlich, und seine Güte währet ewiglich. \bibverse{2} So sollen
sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die
erlöstx-morph=``strongMorph:TH8803'' sind durch den HERRN, die er aus
der Not erlöst hatx-morph=``strongMorph:TH8804'' \bibverse{3} und die er
aus den Ländern zusammengebracht hatx-morph=``strongMorph:TH8765'' vom
Aufgang, vom Niedergang, von Mitternacht und vom Meer. \bibverse{4} Die
irregingenx-morph=``strongMorph:TH8804'' in der Wüste, in ungebahntem
Wege, und fandenx-morph=``strongMorph:TH8804'' keine Stadt, da sie
wohnen konnten, \bibverse{5} hungrig und durstig, und ihre Seele
verschmachtetex-morph=``strongMorph:TH8691''; \bibverse{6} die zum HERRN
riefenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in ihrer Not, und er errettete
siex-morph=``strongMorph:TH8686'' aus ihren Ängsten \bibverse{7} und
führtex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie einen richtigen Weg, daß sie
gingenx-morph=``strongMorph:TH8800'' zur Stadt, da sie wohnen konnten:
\bibverse{8} die sollen dem HERRN dankenx-morph=``strongMorph:TH8686''
für seine Güte und für seine Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737'', die
er an den Menschenkindern tut, \bibverse{9} daß er
sättigtx-morph=``strongMorph:TH8689'' die
durstigex-morph=``strongMorph:TH8802'' Seele und
fülltx-morph=``strongMorph:TH8765'' die hungrige Seele mit Gutem.
\bibverse{10} Die da sitzenx-morph=``strongMorph:TH8802'' mußten in
Finsternis und Dunkel, gefangen in Zwang und Eisen, \bibverse{11} darum
daß sie Gottes Geboten ungehorsam gewesenx-morph=``strongMorph:TH8689''
waren und das Gesetz des Höchsten geschändet
hattenx-morph=``strongMorph:TH8804'', \bibverse{12} dafür ihr Herz mit
Unglück geplagt werden mußtex-morph=``strongMorph:TH8686'', daß sie
dalagenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und ihnen niemand
halfx-morph=``strongMorph:TH8802''; \bibverse{13} die zum HERRN
riefenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in ihrer Not, und er
halfx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihnen aus ihren Ängsten \bibverse{14}
und führte sie ausx-morph=``strongMorph:TH8686'' der Finsternis und
Dunkel und zerrißx-morph=``strongMorph:TH8762'' ihre Bande:
\bibverse{15} die sollen dem HERRN dankenx-morph=``strongMorph:TH8686''
für seine Güte und für seine Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737'', die
an den Menschenkindern tut, \bibverse{16} daß er
zerbrichtx-morph=``strongMorph:TH8765'' eherne Türen und
zerschlägtx-morph=``strongMorph:TH8765'' eiserne Riegel. \bibverse{17}
Die Narren, so geplagtx-morph=``strongMorph:TH8691'' waren um ihrer
Übertretung willen und um ihrer Sünden willen, \bibverse{18} daß ihnen
ekeltex-morph=``strongMorph:TH8762'' vor aller Speise und sie todkrank
wurdenx-morph=``strongMorph:TH8686''; \bibverse{19} die
riefenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum HERRN in ihrer Not, und er
halfx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihnen aus ihren Ängsten,
\bibverse{20} er sandtex-morph=``strongMorph:TH8799'' sein Wort und
machtex-morph=``strongMorph:TH8799'' sie gesund und
errettetex-morph=``strongMorph:TH8762'' sie, daß sie nicht starben:
\bibverse{21} die sollen dem HERRN dankenx-morph=``strongMorph:TH8686''
für seine Güte und für seine Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737'', die
er an den Menschenkindern tut, \bibverse{22} und Dank
opfernx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
erzählenx-morph=``strongMorph:TH8762'' seine Werke mit Freuden.
\bibverse{23} Die mit Schiffen auf dem Meer
fuhrenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
triebenx-morph=``strongMorph:TH8802'' ihren Handel in großen Wassern;
\bibverse{24} die des HERRN Werke erfahrenx-morph=``strongMorph:TH8804''
haben und seine Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737'' im Meer,
\bibverse{25} wenn er sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' und einen
Sturmwind erregtex-morph=``strongMorph:TH8686'', der die Wellen
erhobx-morph=``strongMorph:TH8787'', \bibverse{26} und sie gen Himmel
fuhrenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und in den Abgrund
fuhrenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß ihre Seele vor Angst
verzagtex-morph=``strongMorph:TH8709'', \bibverse{27} daß sie
taumeltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
wanktenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie ein Trunkener und wußten
keinen Rat mehrx-morph=``strongMorph:TH8691''; \bibverse{28} die zum
HERRN schrieenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in ihrer Not, und er führte
sie ausx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihren Ängsten \bibverse{29}
undx-morph=``strongMorph:TH8686'' stillte das Ungewitter, daß die Wellen
sich legtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' \bibverse{30} und sie froh
wurdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß es still geworden
warx-morph=``strongMorph:TH8799'' und er sie zu Lande
brachtex-morph=``strongMorph:TH8686'' nach ihrem Wunsch: \bibverse{31}
die sollen dem HERRN dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'' für seine Güte
und für seine Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737'', die er an den
Menschenkindern tut, \bibverse{32} und ihn bei der Gemeinde
preisenx-morph=``strongMorph:TH8787'' und bei den Alten
rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{33} Er
machtex-morph=``strongMorph:TH8799'' Bäche trocken und ließ
Wasserquellen versiegen, \bibverse{34} daß ein fruchtbar Land zur
Salzwüste wurde um der Bosheit willen derer, die darin
wohntenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{35} Er
machtex-morph=``strongMorph:TH8799'' das Trockene wiederum wasserreich
und im dürren Lande Wasserquellen \bibverse{36} und hat die Hungrigen
dahingesetztx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß sie eine Stadt
zurichtenx-morph=``strongMorph:TH8787'', da sie wohnen konnten,
\bibverse{37} und Äcker besäenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
Weinberge pflanzenx-morph=``strongMorph:TH8799'' möchten und die
jährlichen Früchte gewönnenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{38}
Und er segnetex-morph=``strongMorph:TH8762'' sie, daß sie sich sehr
mehrtenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und gab ihnen
vielx-morph=``strongMorph:TH8686'' Vieh. \bibverse{39} Sie waren
niedergedrücktx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
geschwächtx-morph=``strongMorph:TH8799'' von dem Bösen, das sie
gezwungen und gedrungen hatte. \bibverse{40} Er
schüttetex-morph=``strongMorph:TH8802'' Verachtung auf die Fürsten und
ließ sie irrenx-morph=``strongMorph:TH8686'' in der Wüste, da kein Weg
ist, \bibverse{41} und schütztex-morph=``strongMorph:TH8762'' den Armen
vor Elend und mehrtex-morph=``strongMorph:TH8799'' sein Geschlecht wie
eine Herde. \bibverse{42} Solches werden die Frommen
sehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sich
freuenx-morph=``strongMorph:TH8799''; und aller Bosheit wird das Maul
gestopftx-morph=``strongMorph:TH8804'' werden. \bibverse{43} Wer ist
weise und behält diesx-morph=``strongMorph:TH8799''? So werden sie
merkenx-morph=``strongMorph:TH8709'', wie viel Wohltaten der HERR
erzeigt.

\hypertarget{section-107}{%
\section{108}\label{section-107}}

\bibverse{1} Ein Psalmlied Davids. Gott, es ist mein
rechterx-morph=``strongMorph:TH8737'' Ernst; ich will
singenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
dichtenx-morph=``strongMorph:TH8762'', meine Ehre auch. \bibverse{2}
Wohlaufx-morph=``strongMorph:TH8798'', Psalter und Harfe! Ich will in
der Frühe auf seinx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{3} Ich will
dir dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'', HERR, unter den Völkern; ich
will dir lobsingenx-morph=``strongMorph:TH8762'' unter den Leuten.
\bibverse{4} Denn deine Gnade reicht, soweit der Himmel ist, und deine
Wahrheit, soweit die Wolken gehen. \bibverse{5} Erhebe
dichx-morph=``strongMorph:TH8798'', Gott, über den Himmel, und deine
Ehre über alle Lande. \bibverse{6} Auf daß deine lieben Freunde erledigt
werdenx-morph=``strongMorph:TH8735'', hilfx-morph=``strongMorph:TH8685''
mit deiner Rechten und erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich!
\bibverse{7} Gott redetex-morph=``strongMorph:TH8765'' in seinem
Heiligtum, des bin ich frohx-morph=``strongMorph:TH8799'', und will
Sichem teilenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und das Tal Sukkoth
abmessenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{8} Gilead ist mein,
Manasse ist auch mein, und Ephraim ist die Macht meines Hauptes, Juda
ist mein Zepterx-morph=``strongMorph:TH8781'', \bibverse{9} Moab ist
mein Waschbecken, ich will meinen Schuh über Edom
streckenx-morph=``strongMorph:TH8686'', über die Philister will ich
jauchzenx-morph=``strongMorph:TH8709''. \bibverse{10} Wer will mich
führenx-morph=``strongMorph:TH8686'' in eine feste Stadt? Wer wird mich
leitenx-morph=``strongMorph:TH8804'' bis nach Edom? \bibverse{11} Wirst
du es nicht tun, Gott, der du uns
verstößestx-morph=``strongMorph:TH8804'' und ziehest nicht
ausx-morph=``strongMorph:TH8799'', Gott, mit unserm Heer? \bibverse{12}
Schaffex-morph=``strongMorph:TH8798'' uns Beistand in der Not; denn
Menschenhilfe ist nichts nütze. \bibverse{13} Mit Gott wollen wir Taten
tunx-morph=``strongMorph:TH8799''; er wird unsre Feinde
untertretenx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-108}{%
\section{109}\label{section-108}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. Gott, mein Ruhm,
schweigex-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht! \bibverse{2} Denn sie
haben ihr gottloses und falsches Maul gegen mich
aufgetanx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
redenx-morph=``strongMorph:TH8765'' wider mich mit falscher Zunge;
\bibverse{3} und sie reden giftig wider mich
allenthalbenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
streitenx-morph=``strongMorph:TH8735'' wider mich ohne Ursache.
\bibverse{4} Dafür, daß ich sie liebe, sind sie wider
michx-morph=``strongMorph:TH8799''; ich aber bete. \bibverse{5} Sie
beweisenx-morph=``strongMorph:TH8799'' mir Böses um Gutes und Haß um
Liebe. \bibverse{6} Setzex-morph=``strongMorph:TH8685'' Gottlose über
ihn; und der Satan müsse stehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu seiner
Rechten. \bibverse{7} Wenn er gerichtet
wirdx-morph=``strongMorph:TH8736'', müsse er verdammt
ausgehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und sein Gebet müsse Sünde sein.
\bibverse{8} Seiner Tage müssen wenige werden, und sein Amt müsse ein
anderer empfangenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{9} Seine
Kinder müssen Waisen werden und sein Weib eine Witwe. \bibverse{10}
Seine Kinder müssenx-morph=``strongMorph:TH8800'' in der Irre
gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
bettelnx-morph=``strongMorph:TH8765'' und
suchenx-morph=``strongMorph:TH8804'', als die verdorben sind.
\bibverse{11} Es müsse der Wuchererx-morph=``strongMorph:TH8802''
aussaugenx-morph=``strongMorph:TH8762'' alles, was er hat; und
Fremdex-morph=``strongMorph:TH8801'' müssen seine Güter
raubenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{12} Und niemand müsse
ihm Gutes tunx-morph=``strongMorph:TH8802'', und niemand
erbarmex-morph=``strongMorph:TH8802'' sich seiner Waisen. \bibverse{13}
Seine Nachkommen müssen ausgerottet
werdenx-morph=``strongMorph:TH8687''; ihr Name werde im andern Glied
vertilgtx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{14} Seiner Väter
Missetat müsse gedacht werdenx-morph=``strongMorph:TH8735'' vor dem
HERRN, und seiner Mutter Sünde müsse nicht ausgetilgt
werdenx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{15} Der HERR müsse sie
nimmer aus den Augen lassen, und ihr Gedächtnis müsse
ausgerottetx-morph=``strongMorph:TH8686'' werden auf Erden,
\bibverse{16} darum daß er so garx-morph=``strongMorph:TH8804'' keine
Barmherzigkeit hattex-morph=``strongMorph:TH8800'', sondern
verfolgtex-morph=``strongMorph:TH8799'' den Elenden und Armen und
Betrübtenx-morph=``strongMorph:TH8737'', daß er ihn
tötetex-morph=``strongMorph:TH8788''. \bibverse{17} Und er wollte den
Fluch habenx-morph=``strongMorph:TH8799'', der wird ihm auch
kommenx-morph=``strongMorph:TH8799''; er wollte den Segen
nichtx-morph=``strongMorph:TH8804'', so wird er auch
fernex-morph=``strongMorph:TH8799'' von ihm bleiben. \bibverse{18} Er
zog anx-morph=``strongMorph:TH8799'' den Fluch wie sein Hemd; der ist in
sein Inwendiges gegangenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie Wasser, und
wie Öl in seine Gebeine; \bibverse{19} So werde er ihm wie ein Kleid,
das er anhabex-morph=``strongMorph:TH8799'', und wie ein Gürtel, mit dem
er allewege sich gürtex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{20} So
geschehe denen vom HERRN, die mir zuwider
sindx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
redenx-morph=``strongMorph:TH8802'' Böses wider meine Seele.
\bibverse{21} Aber du, HERR Herr, seix-morph=``strongMorph:TH8798'' du
mit mir um deines Namens willen; denn deine Gnade ist mein Trost:
errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' mich! \bibverse{22} Denn ich bin
arm und elend; mein Herz ist zerschlagen in
mirx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{23} Ich fahre
dahinx-morph=``strongMorph:TH8738'' wie ein Schatten, der vertrieben
wirdx-morph=``strongMorph:TH8800'', und werde
verjagtx-morph=``strongMorph:TH8738'' wie die Heuschrecken.
\bibverse{24} Meine Kniee sind schwachx-morph=``strongMorph:TH8804'' von
Fasten, und mein Fleisch ist magerx-morph=``strongMorph:TH8804'' und hat
kein Fett. \bibverse{25} Und ich muß ihr Spott sein; wenn sie mich
sehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', schütteln
siex-morph=``strongMorph:TH8686'' ihren Kopf. \bibverse{26} Stehe mir
beix-morph=``strongMorph:TH8798'', HERR, mein Gott!
hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'' mir nach deiner Gnade, \bibverse{27}
daß sie innewerdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß dies sei deine
Hand, daß du, HERR, solches tustx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{28} Fluchen siex-morph=``strongMorph:TH8762'', so segne
dux-morph=``strongMorph:TH8762''. Setzen sie sich wider
michx-morph=``strongMorph:TH8804'', so sollen sie zu Schanden
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799''; aber dein Knecht müsse sich
freuenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{29} Meine
Widersacherx-morph=``strongMorph:TH8802'' müssen mit Schmach
angezogenx-morph=``strongMorph:TH8799'' werden und mit ihrer Schande
bekleidet werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie ein Rock.
\bibverse{30} Ich will dem HERRN sehr
dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'' mit meinem Munde und ihn
rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762'' unter vielen. \bibverse{31} Denn er
stehtx-morph=``strongMorph:TH8799'' dem Armen zur Rechten, daß er ihm
helfex-morph=``strongMorph:TH8687'' von denen, die sein Leben
verurteilenx-morph=``strongMorph:TH8802''.

\hypertarget{section-109}{%
\section{110}\label{section-109}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. Der HERR
sprachx-morph=``strongMorph:TH8803'' zu meinem Herrn:
``Setzex-morph=''strongMorph:TH8798" dich zu meiner Rechten, bis ich
deine Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' zum Schemel deiner Füße
legex-morph=``strongMorph:TH8799''.'' \bibverse{2} Der HERR wird das
Zepter deines Reiches sendenx-morph=``strongMorph:TH8799'' aus Zion:
``Herrschex-morph=''strongMorph:TH8798" unter deinen
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802''!'' \bibverse{3} Nach deinem Sieg
wird dir dein Volk willig opfern in heiligem Schmuck. Deine Kinder
werden dir geboren wie der Tau aus der Morgenröte. \bibverse{4} Der HERR
hat geschworenx-morph=``strongMorph:TH8738'', und es wird ihn nicht
gereuenx-morph=``strongMorph:TH8735'': ``Du ist ein Priester ewiglich
nach der Weise Melchisedeks.'' \bibverse{5} Der Herr zu deiner Rechten
wird zerschmetternx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Könige am Tage
seines Zorns; \bibverse{6} er wird richtenx-morph=``strongMorph:TH8799''
unter den Heiden; er wird ein großes Schlagen unter ihnen
tunx-morph=``strongMorph:TH8804''; er wird
zerschmetternx-morph=``strongMorph:TH8804'' das Haupt über große Lande.
\bibverse{7} Er wird trinkenx-morph=``strongMorph:TH8799'' vom Bach auf
dem Wege; darum wird er das Haupt
emporhebenx-morph=``strongMorph:TH8686''.

\hypertarget{section-110}{%
\section{111}\label{section-110}}

\bibverse{1} Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''! Ich
dankex-morph=``strongMorph:TH8686'' dem HERRN von ganzem Herzen im Rat
der Frommen und in der Gemeinde. \bibverse{2} Groß sind die Werke des
HERRN; wer ihrer achtetx-morph=``strongMorph:TH8803'', der hat eitel
Lust daran. \bibverse{3} Was er ordnet, das ist löblich und herrlich;
und seine Gerechtigkeit bleibtx-morph=``strongMorph:TH8802'' ewiglich.
\bibverse{4} Er hat ein Gedächtnis
gestiftetx-morph=``strongMorph:TH8804'' seiner
Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737'', der gnädige und barmherzige HERR.
\bibverse{5} Er gibtx-morph=``strongMorph:TH8804'' Speise denen, die ihn
fürchten; er gedenktx-morph=``strongMorph:TH8799'' ewiglich an seinen
Bund. \bibverse{6} Er läßt verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8689''
seine gewaltigen Taten seinem Volk, daß er ihnen
gebex-morph=``strongMorph:TH8800'' das Erbe der Heiden. \bibverse{7} Die
Werke seiner Hände sind Wahrheit und Recht; alle seine Gebote sind
rechtschaffenx-morph=``strongMorph:TH8737''. \bibverse{8} Sie werden
erhaltenx-morph=``strongMorph:TH8803'' immer und ewiglich und
geschehenx-morph=``strongMorph:TH8803'' treulich und redlich.
\bibverse{9} Er sendetx-morph=``strongMorph:TH8804'' eine Erlösung
seinem Volk; er verheiztx-morph=``strongMorph:TH8765'', daß sein Bund
ewiglich bleiben soll. Heilig und hehrx-morph=``strongMorph:TH8737'' ist
sein Name. \bibverse{10} Die Furcht des HERRN ist der Weisheit Anfang.
Das ist eine feine Klugheit, wer darnach
tutx-morph=``strongMorph:TH8802'', des Lob
bleibtx-morph=``strongMorph:TH8802'' ewiglich.

\hypertarget{section-111}{%
\section{112}\label{section-111}}

\bibverse{1} Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''! Wohl dem, der den
HERRN fürchtetx-morph=``strongMorph:TH8804'', der große
Lustx-morph=``strongMorph:TH8804'' hat zu seinen Geboten! \bibverse{2}
Des Same wird gewaltig sein auf Erden; das Geschlecht der Frommen wird
gesegnet seinx-morph=``strongMorph:TH8792''. \bibverse{3} Reichtum und
die Fülle wird in ihrem Hause sein, und ihre Gerechtigkeit
bleibtx-morph=``strongMorph:TH8802'' ewiglich. \bibverse{4} Den Frommen
geht das Licht aufx-morph=``strongMorph:TH8804'' in der Finsternis von
dem Gnädigen, Barmherzigen und Gerechten. \bibverse{5} Wohl dem, der
barmherzigx-morph=``strongMorph:TH8802'' ist und gerne
leidetx-morph=``strongMorph:TH8688'' und
richtetx-morph=``strongMorph:TH8770'' seine Sachen aus, daß er niemand
Unrecht tue! \bibverse{6} Denn er wird ewiglich
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8735''; des Gerechten wird nimmermehr
vergessen. \bibverse{7} Wenn eine Plage kommen will, so
fürchtetx-morph=``strongMorph:TH8799'' er sich nicht; sein Herz
hofftx-morph=``strongMorph:TH8803''
unverzagtx-morph=``strongMorph:TH8737'' auf den HERRN. \bibverse{8} Sein
Herz ist getrostx-morph=``strongMorph:TH8803'' und fürchtet sich
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799'', bis er seine Lust an seinen Feinden
siehtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{9} Er streut
ausx-morph=``strongMorph:TH8765'' und gibtx-morph=``strongMorph:TH8804''
den Armen; seine Gerechtigkeit bleibtx-morph=``strongMorph:TH8802''
ewiglich, sein Horn wird erhöhtx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit Ehren.
\bibverse{10} Der Gottlose wird's sehenx-morph=``strongMorph:TH8799'',
und es wird ihn verdrießenx-morph=``strongMorph:TH8804''; seine Zähne
wird er zusammenbeißenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
vergehenx-morph=``strongMorph:TH8738''. Denn was die Gottlosen gerne
wollten, das ist verlorenx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-112}{%
\section{113}\label{section-112}}

\bibverse{1} Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!
Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'', ihr Knechte des HERRN,
lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den Namen des HERRN! \bibverse{2}
Gelobet seix-morph=``strongMorph:TH8794'' des HERRN Name von nun an bis
in Ewigkeit! \bibverse{3} Vom Aufgang der Sonne bis zu ihrem Niedergang
sei gelobetx-morph=``strongMorph:TH8794'' der Name des HERRN!
\bibverse{4} Der HERR ist hochx-morph=``strongMorph:TH8802'' über alle
Heiden; seine Ehre geht, soweit der Himmel ist. \bibverse{5} Wer ist wie
der HERR, unser Gott? der sich so hochx-morph=``strongMorph:TH8688''
gesetzt hatx-morph=``strongMorph:TH8800'' \bibverse{6} und auf das
Niedrigex-morph=``strongMorph:TH8688''
siehtx-morph=``strongMorph:TH8800'' im Himmel und auf Erden;
\bibverse{7} der den Geringen aufrichtetx-morph=``strongMorph:TH8688''
aus dem Staube und erhöhtx-morph=``strongMorph:TH8686'' den Armen aus
dem Kot, \bibverse{8} daß er ihn setzex-morph=``strongMorph:TH8687''
neben die Fürsten, neben die Fürsten seines Volkes; \bibverse{9} der die
Unfruchtbare im Hause wohnenx-morph=``strongMorph:TH8688'' macht, daß
sie eine fröhliche Kindermutter wird.
Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!

\hypertarget{section-113}{%
\section{114}\label{section-113}}

\bibverse{1} Da Israel aus Ägypten zogx-morph=``strongMorph:TH8800'',
das Haus Jakob aus dem fremdenx-morph=``strongMorph:TH8802'' Volk,
\bibverse{2} da ward Juda sein Heiligtum, Israel seine Herrschaft.
\bibverse{3} Das Meer sahx-morph=``strongMorph:TH8804'' es und
flohx-morph=``strongMorph:TH8799''; der Jordan
wandtex-morph=``strongMorph:TH8735'' sich zurück; \bibverse{4} die Berge
hüpftenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie die Lämmer, die Hügel wie die
jungen Schafe. \bibverse{5} Was war dir, du Meer, daß du
flohestx-morph=``strongMorph:TH8799'', und du, Jordan, daß du dich
zurückwandtestx-morph=``strongMorph:TH8735'', \bibverse{6} ihr Berge,
daß ihr hüpftetx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie die Lämmer, ihr Hügel
wie die jungen Schafe? \bibverse{7} Vor dem HERRN
bebtex-morph=``strongMorph:TH8798'' die Erde, vor dem Gott Jakobs,
\bibverse{8} der den Fels wandeltex-morph=``strongMorph:TH8802'' in
einen Wassersee und die Steine in Wasserbrunnen.

\hypertarget{section-114}{%
\section{115}\label{section-114}}

\bibverse{1} Nicht uns, HERR, nicht uns, sondern deinem Namen
gibx-morph=``strongMorph:TH8798'' Ehre um deine Gnade und Wahrheit!
\bibverse{2} Warum sollen die Heiden
sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'': Wo ist nun ihr Gott? \bibverse{3}
Aber unser Gott ist im Himmel; er kann
schaffenx-morph=``strongMorph:TH8804'', was er
willx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{4} Jener Götzen aber sind
Silber und Gold, von Menschenhänden gemacht. \bibverse{5} Sie haben
Mäuler, und redenx-morph=``strongMorph:TH8762'' nicht; sie haben Augen,
und sehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht; \bibverse{6} sie haben
Ohren, und hörenx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht; sie heben Nasen,
und riechenx-morph=``strongMorph:TH8686'' nicht; \bibverse{7} sie haben
Hände, und greifenx-morph=``strongMorph:TH8686'' nicht; Füße haben sie,
und gehenx-morph=``strongMorph:TH8762'' nicht; sie reden
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799'' durch ihren Hals. \bibverse{8} Die
solche machenx-morph=``strongMorph:TH8802'', sind ihnen gleich, und
alle, die auf sie hoffenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{9}
Aber Israel hoffex-morph=``strongMorph:TH8798'' auf den HERRN! Der ist
ihre Hilfe und Schild. \bibverse{10} Das Haus Aaron
hoffex-morph=``strongMorph:TH8798'' auf den HERRN! Der ist ihre Hilfe
und Schild. \bibverse{11} Die den HERRN fürchten,
hoffenx-morph=``strongMorph:TH8798'' auf den HERRN! Der ist ihre Hilfe
und Schild. \bibverse{12} Der HERR denkt an
unsx-morph=``strongMorph:TH8804'' und segnet
unsx-morph=``strongMorph:TH8762''; er
segnetx-morph=``strongMorph:TH8762'' das Haus Israel, er
segnetx-morph=``strongMorph:TH8762'' das Haus Aaron; \bibverse{13} er
segnetx-morph=``strongMorph:TH8762'', die den HERRN fürchten, Kleine und
Große. \bibverse{14} Der HERR segne euch je mehr und
mehrx-morph=``strongMorph:TH8686'', euch und eure Kinder! \bibverse{15}
Ihr seid die Gesegnetenx-morph=``strongMorph:TH8803'' des HERRN, der
Himmel und Erde gemacht hatx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{16}
Der Himmel allenthalben ist des HERRN; aber die Erde hat er den
Menschenkindern gegebenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{17} Die
Totenx-morph=``strongMorph:TH8801'' werden dich, HERR, nicht
lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'', noch die
hinunterfahrenx-morph=``strongMorph:TH8802'' in die Stille;
\bibverse{18} sondern wir lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'' den HERRN
von nun an bis in Ewigkeit. Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!

\hypertarget{section-115}{%
\section{116}\label{section-115}}

\bibverse{1} Das ist mir liebx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß der
HERR meine Stimme und mein Flehen hörtx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{2} Denn er neigtex-morph=``strongMorph:TH8689'' sein Ohr zu
mir; darum will ich mein Leben lang ihn
anrufenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{3} Stricke des Todes
hatten mich umfangenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und Ängste der Hölle
hatten mich getroffenx-morph=``strongMorph:TH8804''; ich
kamx-morph=``strongMorph:TH8799'' in Jammer und Not. \bibverse{4} Aber
ich riefx-morph=``strongMorph:TH8799'' an den Namen des HERRN: O HERR,
errettex-morph=``strongMorph:TH8761'' mein Seele! \bibverse{5} Der HERR
ist gnädig und gerecht, und unser Gott ist
barmherzigx-morph=``strongMorph:TH8764''. \bibverse{6} Der HERR
behütetx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Einfältigen; wenn ich
unterliegex-morph=``strongMorph:TH8804'', so hilft er
mirx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{7} Sei nun
wiederx-morph=``strongMorph:TH8798'' zufrieden, meine Seele; denn der
HERR tut dir Gutesx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{8} Denn du
hast meine Seele aus dem Tode gerissenx-morph=``strongMorph:TH8765'',
meine Augen von den Tränen, meinen Fuß vom Gleiten. \bibverse{9} Ich
werde wandelnx-morph=``strongMorph:TH8691'' vor dem HERRN im Lande der
Lebendigen. \bibverse{10} Ich glaubex-morph=``strongMorph:TH8689'',
darum rede ichx-morph=``strongMorph:TH8762''; ich werde aber sehr
geplagtx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{11} Ich
sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'' in meinem
Zagenx-morph=``strongMorph:TH8800'': Alle Menschen sind
Lügnerx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{12} Wie soll ich dem
HERRN vergeltenx-morph=``strongMorph:TH8686'' alle seine Wohltat, die er
an mir tut? \bibverse{13} Ich will den Kelch des Heils
nehmenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und des HERRN Namen
predigenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{14} Ich will mein
Gelübde dem HERRN bezahlenx-morph=``strongMorph:TH8762'' vor allem
seinem Volk. \bibverse{15} Der Tod seiner Heiligen ist wertgehalten vor
dem HERRN. \bibverse{16} O HERR, ich bin dein Knecht; ich bin dein
Knecht, deiner Magd Sohn. Du hast meine Bande
zerrissenx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{17}
Dirx-morph=``strongMorph:TH8799'' will ich Dank opfern und des HERRN
Namen predigenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{18} Ich will
meine Gelübde dem HERRN bezahlenx-morph=``strongMorph:TH8762'' vor allem
seinem Volk, \bibverse{19} in den Höfen am Hause des HERRN, in dir
Jerusalem. Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!

\hypertarget{section-116}{%
\section{117}\label{section-116}}

\bibverse{1} Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN, alle Heiden;
preisetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn, alle Völker! \bibverse{2}
Denn seine Gnade und Wahrheit waltetx-morph=``strongMorph:TH8804'' über
uns in Ewigkeit. Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!

\hypertarget{section-117}{%
\section{118}\label{section-117}}

\bibverse{1} Danketx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem HERRN; denn er ist
freundlich, und seine Güte währet ewiglich. \bibverse{2} Es
sagex-morph=``strongMorph:TH8799'' nun Israel: Seine Güte währet
ewiglich. \bibverse{3} Es sagex-morph=``strongMorph:TH8799'' nun das
Haus Aaron: Seine Güte währet ewiglich. \bibverse{4} Es
sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'' nun, die den HERRN fürchten: Seine
Güte währet ewiglich. \bibverse{5} In der Angst rief ich den HERRN
anx-morph=``strongMorph:TH8804'', und der HERR erhörte
michx-morph=``strongMorph:TH8804'' und tröstete mich. \bibverse{6} Der
HERR ist mit mir, darum fürchte ich mich
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''; was können mir Menschen
tunx-morph=``strongMorph:TH8799''? \bibverse{7} Der HERR ist mit mir,
mir zu helfenx-morph=``strongMorph:TH8802''; und ich will meine Lust
sehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' an meinen
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{8} Es ist gut, auf den
HERRN zu vertrauenx-morph=``strongMorph:TH8800'', und nicht sich
verlassen aufx-morph=``strongMorph:TH8800'' Menschen. \bibverse{9} Es
ist gut auf den HERRN vertrauenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und nicht
sich verlassen aufx-morph=``strongMorph:TH8800'' Fürsten. \bibverse{10}
Alle Heiden umgeben michx-morph=``strongMorph:TH8804''; aber im Namen
des HERRN will ich sie zerhauenx-morph=``strongMorph:TH8686''.
\bibverse{11} Sie umgeben michx-morph=``strongMorph:TH8804''
allenthalbenx-morph=``strongMorph:TH8804''; aber im Namen des HERRN will
ich sie zerhauenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{12} Sie
umgeben michx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie Bienen; aber sie
erlöschenx-morph=``strongMorph:TH8795'' wie Feuer in Dornen; im Namen
des HERRN will ich sie zerhauenx-morph=``strongMorph:TH8686''.
\bibverse{13} Man stößtx-morph=``strongMorph:TH8804''
michx-morph=``strongMorph:TH8800'', daß ich fallen
sollx-morph=``strongMorph:TH8800''; aber der HERR hilft
mirx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{14} Der HERR ist meine
Macht und mein Psalm und ist mein Heil. \bibverse{15} Man singt mit
Freuden vom Sieg in den Hütten der Gerechten: ``Die Rechte des HERRN
behältx-morph=''strongMorph:TH8802" den Sieg; \bibverse{16} die Rechte
des HERRN ist erhöhtx-morph=``strongMorph:TH8802''; die Rechte des HERRN
behältx-morph=``strongMorph:TH8802'' den Sieg!'' \bibverse{17} Ich werde
nicht sterbenx-morph=``strongMorph:TH8799'', sondern
lebenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und des HERRN Werke
verkündigenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{18} Der HERR
züchtigtx-morph=``strongMorph:TH8765'' mich
wohlx-morph=``strongMorph:TH8763''; aber er gibt mich dem Tode
nichtx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{19} Tut mir
aufx-morph=``strongMorph:TH8798'' die Tore der Gerechtigkeit, daß ich
dahin eingehex-morph=``strongMorph:TH8799'' und dem HERRN
dankex-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{20} Das ist das Tor des
HERRN; die Gerechten werden dahin
eingehenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{21} Ich danke
dirx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß du mich
demütigstx-morph=``strongMorph:TH8804'' und hilfst mir. \bibverse{22}
Der Stein, den die Bauleutex-morph=``strongMorph:TH8802'' verworfen
habenx-morph=``strongMorph:TH8804'', ist zum Eckstein geworden.
\bibverse{23} Das ist vom HERRN geschehen und ist ein
Wunderx-morph=``strongMorph:TH8738'' vor unsern Augen. \bibverse{24}
Dies ist der Tag, den der HERR machtx-morph=``strongMorph:TH8804'';
lasset uns freuenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und fröhlich darinnen
seinx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{25} O HERR,
hilfx-morph=``strongMorph:TH8685''! o HERR, laß wohl
gelingenx-morph=``strongMorph:TH8685''! \bibverse{26}
Gelobtx-morph=``strongMorph:TH8803'' sei, der da
kommtx-morph=``strongMorph:TH8802'' im Namen des HERRN! Wir
segnenx-morph=``strongMorph:TH8765'' euch, die ihr vom Hause des HERRN
seid. \bibverse{27} der HERR ist Gott, der uns
erleuchtetx-morph=``strongMorph:TH8686''.
Schmücketx-morph=``strongMorph:TH8798'' das Fest mit Maien bis an die
Hörner des Altars! \bibverse{28} Du bist mein Gott, und ich danke
dirx-morph=``strongMorph:TH8686''; mein Gott, ich will dich
preisenx-morph=``strongMorph:TH8787''. \bibverse{29}
Danketx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem HERRN; denn er ist freundlich,
und sein Güte währet ewiglich.

\hypertarget{section-118}{%
\section{119}\label{section-118}}

\bibverse{1} Wohl denen, die ohne Tadel leben, die im Gesetz des HERRN
wandelnx-morph=``strongMorph:TH8802''! \bibverse{2} Wohl denen, die
seine Zeugnisse haltenx-morph=``strongMorph:TH8802'', die ihn von ganzem
Herzen suchenx-morph=``strongMorph:TH8799''! \bibverse{3} Denn welche
auf seinen Wegen wandelnx-morph=``strongMorph:TH8804'', die
tunx-morph=``strongMorph:TH8804'' kein Übel. \bibverse{4} Du hast
gebotenx-morph=``strongMorph:TH8765'', fleißig zu
haltenx-morph=``strongMorph:TH8800'' deine Befehle. \bibverse{5} Oh daß
mein Leben deine Rechte mit ganzem Ernst
hieltex-morph=``strongMorph:TH8735''x-morph=``strongMorph:TH8800''!
\bibverse{6} Wenn ich schauex-morph=``strongMorph:TH8687'' allein auf
deine Gebote, so werde ich nicht zu
Schandenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{7} Ich danke
dirx-morph=``strongMorph:TH8686'' von Herzen, daß du mich
lehrstx-morph=``strongMorph:TH8800'' die Rechte deiner Gerechtigkeit.
\bibverse{8} Deine Rechte will ich haltenx-morph=``strongMorph:TH8799'';
verlaßx-morph=``strongMorph:TH8799'' mich nimmermehr. \bibverse{9} Wie
wird ein Jüngling seinen Weg unsträflich
gehenx-morph=``strongMorph:TH8762''? Wenn er sich
hältx-morph=``strongMorph:TH8800'' nach deinen Worten. \bibverse{10} Ich
suchex-morph=``strongMorph:TH8804'' dich von ganzem Herzen; laß mich
nicht abirrenx-morph=``strongMorph:TH8686'' von deinen Geboten.
\bibverse{11} Ich behaltex-morph=``strongMorph:TH8804'' dein Wort in
meinem Herzen, auf daß ich nicht wieder dich
sündigex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{12} Gelobt seist
dux-morph=``strongMorph:TH8803'', HERR!
Lehrex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich deine Rechte! \bibverse{13} Ich
will mit meinen Lippen erzählenx-morph=``strongMorph:TH8765'' alle
Rechte deines Mundes. \bibverse{14} Ich freue
michx-morph=``strongMorph:TH8804'' des Weges deiner Zeugnisse wie über
allerlei Reichtum. \bibverse{15} Ich redex-morph=``strongMorph:TH8799''
von dem, was du befohlen hast, und schauex-morph=``strongMorph:TH8686''
auf deine Wege. \bibverse{16} Ich habe
Lustx-morph=``strongMorph:TH8698'' zu deinen Rechten und vergesse deiner
Worte nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{17} Tue
wohlx-morph=``strongMorph:TH8798'' deinem Knecht, daß ich
lebex-morph=``strongMorph:TH8799'' und dein Wort
haltex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{18}
Öffnex-morph=``strongMorph:TH8761'' mir die Augen, daß ich
sehex-morph=``strongMorph:TH8686'' die
Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737'' an deinem Gesetz. \bibverse{19} Ich
bin ein Gast auf Erden; verbirgx-morph=``strongMorph:TH8686'' deine
Gebote nicht vor mir. \bibverse{20} Meine Seele ist
zermalmtx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor Verlangen nach deinen Rechten
allezeit. \bibverse{21} Du schiltstx-morph=``strongMorph:TH8804'' die
Stolzen; verflucht sindx-morph=``strongMorph:TH8803'', die von deinen
Geboten abirrenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{22}
Wendex-morph=``strongMorph:TH8798'' von mir Schmach und Verachtung; denn
ich haltex-morph=``strongMorph:TH8804'' deine Zeugnisse. \bibverse{23}
Es sitzenx-morph=``strongMorph:TH8804'' auch die Fürsten und reden wider
michx-morph=``strongMorph:TH8738''; aber dein Knecht
redetx-morph=``strongMorph:TH8799'' von deinen Rechten. \bibverse{24}
Ich habe Lust zu deinen Zeugnissen; die sind meine Ratsleute.
\bibverse{25} Meine Seele liegtx-morph=``strongMorph:TH8804'' im Staube;
erquicke michx-morph=``strongMorph:TH8761'' nach deinem Wort.
\bibverse{26} Ich erzählex-morph=``strongMorph:TH8765'' meine Wege, und
du erhörst michx-morph=``strongMorph:TH8799'';
lehrex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich deine Rechte. \bibverse{27}
Unterweisex-morph=``strongMorph:TH8685'' mich den Weg deiner Befehle, so
will ich redenx-morph=``strongMorph:TH8799'' von deinen
Wundernx-morph=``strongMorph:TH8737''. \bibverse{28} Ich gräme mich, daß
mir das Herz verschmachtetx-morph=``strongMorph:TH8804'';
stärkex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich nach deinem Wort.
\bibverse{29} Wendex-morph=``strongMorph:TH8685'' von mir den falschen
Weg und gönne mirx-morph=``strongMorph:TH8798'' dein Gesetz.
\bibverse{30} Ich habe den Weg der Wahrheit
erwähltx-morph=``strongMorph:TH8804''; deine Rechte habe ich vor mich
gestelltx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{31} Ich hange
anx-morph=``strongMorph:TH8804'' deinen Zeugnissen; HERR, laß mich nicht
zu Schanden werdenx-morph=``strongMorph:TH8686''! \bibverse{32} Wenn du
mein Herz tröstestx-morph=``strongMorph:TH8686'', so
laufex-morph=``strongMorph:TH8799'' ich den Weg deiner Gebote.
\bibverse{33} Zeigex-morph=``strongMorph:TH8685'' mir, HERR, den Weg
deiner Rechte, daß ich sie bewahrex-morph=``strongMorph:TH8799'' bis ans
Ende. \bibverse{34} Unterweise michx-morph=``strongMorph:TH8685'', daß
ich bewahrex-morph=``strongMorph:TH8799'' dein Gesetz und
haltex-morph=``strongMorph:TH8799'' es von ganzem Herzen. \bibverse{35}
Führe michx-morph=``strongMorph:TH8685'' auf dem Steige deiner Gebote;
denn ich habe Lustx-morph=``strongMorph:TH8804'' dazu. \bibverse{36}
Neigex-morph=``strongMorph:TH8685'' mein Herz zu deinen Zeugnissen, und
nicht zum Geiz. \bibverse{37} Wende meine Augen
abx-morph=``strongMorph:TH8685'', daß sie nicht
sehenx-morph=``strongMorph:TH8800'' nach unnützer Lehre; sondern
erquicke michx-morph=``strongMorph:TH8761'' auf deinem Wege.
\bibverse{38} Laß deinen Knecht dein Gebot
festx-morph=``strongMorph:TH8685'' für dein Wort halten, daß ich mich
nicht fürchte. \bibverse{39} Wende von mirx-morph=``strongMorph:TH8685''
die Schmach, die ich scheuex-morph=``strongMorph:TH8804''; denn deine
Rechte sind lieblich. \bibverse{40} Siehe, ich
begehrex-morph=``strongMorph:TH8804'' deiner Befehle; erquicke
michx-morph=``strongMorph:TH8761'' mit deiner Gerechtigkeit.
\bibverse{41} HERR, laß mir deine Gnade
widerfahrenx-morph=``strongMorph:TH8799'', deine Hilfe nach deinem Wort,
\bibverse{42} daß ich antwortenx-morph=``strongMorph:TH8799'' möge
meinem Lästererx-morph=``strongMorph:TH8802''; denn ich verlasse mich
aufx-morph=``strongMorph:TH8804'' dein Wort. \bibverse{43} Und
nimmx-morph=``strongMorph:TH8686'' ja nicht von meinem Munde das Wort
der Wahrheit; denn ich hoffex-morph=``strongMorph:TH8765'' auf deine
Rechte. \bibverse{44} Ich will dein Gesetz
haltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' allewege, immer und ewiglich.
\bibverse{45} Und ich wandlex-morph=``strongMorph:TH8691'' fröhlich;
denn ich suchex-morph=``strongMorph:TH8804'' deine Befehle.
\bibverse{46} Ich redex-morph=``strongMorph:TH8762'' von deinen
Zeugnissen vor Königen und schäme mich
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799'' \bibverse{47} und habe
Lustx-morph=``strongMorph:TH8698'' an deinen Geboten, und sie sind mir
liebx-morph=``strongMorph:TH8804'', \bibverse{48} und hebe meine Hände
aufx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu deinen Geboten, die mir lieb
sindx-morph=``strongMorph:TH8804'', und
redex-morph=``strongMorph:TH8799'' von deinen Rechten. \bibverse{49}
Gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'' deinem Knechte an dein Wort, auf
welches du mich lässest hoffenx-morph=``strongMorph:TH8765''.
\bibverse{50} Das ist mein Trost in meinem Elend; denn dein Wort
erquickt michx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{51} Die Stolzen
haben ihren Spottx-morph=``strongMorph:TH8689'' an mir; dennoch weiche
ich nichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' von deinem Gesetz. \bibverse{52}
HERR, wenn ich gedenkex-morph=``strongMorph:TH8804'', wie du von der
Welt her gerichtet hast, so werde ich
getröstetx-morph=``strongMorph:TH8691''. \bibverse{53} Ich
binx-morph=``strongMorph:TH8804'' entbrannt über die Gottlosen, die dein
Gesetz verlassenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{54} Deine
Rechte sind mein Lied in dem Hause meiner Wallfahrt. \bibverse{55} HERR,
ich gedenkex-morph=``strongMorph:TH8804'' des Nachts an deinen Namen und
haltex-morph=``strongMorph:TH8799'' dein Gesetz. \bibverse{56} Das ist
mein Schatz, daß ich deine Befehle haltex-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{57} Ich habe gesagtx-morph=``strongMorph:TH8804'': ``HERR, das
soll mein Erbe sein, daß ich deine Worte
haltex-morph=''strongMorph:TH8800``.'' \bibverse{58} Ich
flehex-morph=``strongMorph:TH8765'' vor deinem Angesicht von ganzem
Herzen; sei mir gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798'' nach deinem Wort.
\bibverse{59} Ich betrachtex-morph=``strongMorph:TH8765'' meine Wege und
kehrex-morph=``strongMorph:TH8686'' meine Füße zu deinen Zeugnissen.
\bibverse{60} Ich eilex-morph=``strongMorph:TH8804'' und säume mich
nichtx-morph=``strongMorph:TH8701'', zu
haltenx-morph=``strongMorph:TH8800'' deine Gebote. \bibverse{61} Der
Gottlosen Rotte beraubt michx-morph=``strongMorph:TH8765''; aber ich
vergesse deines Gesetzes nichtx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{62} Zur Mitternacht stehe ich
aufx-morph=``strongMorph:TH8799'', dir zu
dankenx-morph=``strongMorph:TH8687'' für die Rechte deiner
Gerechtigkeit. \bibverse{63} Ich halte mich zu denen, die dich
fürchtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und deine Befehle
haltenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{64} HERR, die Erde ist
vollx-morph=``strongMorph:TH8804'' deiner Güte;
lehrex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich deine Rechte. \bibverse{65} Du
tustx-morph=``strongMorph:TH8804'' Gutes deinem Knechte, HERR, nach
deinem Wort. \bibverse{66} Lehrex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich
heilsame Sitten und Erkenntnis; den ich
glaubex-morph=``strongMorph:TH8689'' deinen Geboten. \bibverse{67} Ehe
ich gedemütigt wardx-morph=``strongMorph:TH8799'', irrte
ichx-morph=``strongMorph:TH8802''; nun aber halte
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' dein Wort. \bibverse{68} Du bist gütig
und freundlichx-morph=``strongMorph:TH8688'';
lehrex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich deine Rechte. \bibverse{69} Die
Stolzen erdichten Lügen über michx-morph=``strongMorph:TH8804''; ich
aber haltex-morph=``strongMorph:TH8799'' von ganzem Herzen deine
Befehle. \bibverse{70} Ihr Herz ist dickx-morph=``strongMorph:TH8804''
wie Schmer; ich aber habe Lustx-morph=``strongMorph:TH8773'' an deinem
Gesetz. \bibverse{71} Es ist mir lieb, daß du mich gedemütigt
hastx-morph=``strongMorph:TH8795'', daß ich deine Rechte
lernex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{72} Das Gesetz deines
Mundes ist mir lieber denn viel tausend Stück Gold und Silber.
\bibverse{73} Deine Hand hat mich gemachtx-morph=``strongMorph:TH8804''
und bereitetx-morph=``strongMorph:TH8787''; unterweise
michx-morph=``strongMorph:TH8685'', daß ich deine Gebote
lernex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{74} Die dich fürchten,
sehen michx-morph=``strongMorph:TH8799'' und freuen
sichx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn ich
hoffex-morph=``strongMorph:TH8765'' auf dein Wort. \bibverse{75} HERR,
ich weißx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß deine Gerichte recht sind;
du hast mich treulich gedemütigtx-morph=``strongMorph:TH8765''.
\bibverse{76} Deine Gnade müsse mein Trost
seinx-morph=``strongMorph:TH8763'', wie du deinem Knecht zugesagt hast.
\bibverse{77} Laß mir deine Barmherzigkeit
widerfahrenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß ich
lebex-morph=``strongMorph:TH8799''; denn ich habe Lust zu deinem Gesetz.
\bibverse{78} Ach daß die Stolzen müßten zu Schanden
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die mich mit Lügen
niederdrückenx-morph=``strongMorph:TH8765''! ich aber
redex-morph=``strongMorph:TH8799'' von deinen Befehlen. \bibverse{79}
Ach daß sich müßten zu mir haltenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die
dich fürchten und deine Zeugnisse
kennenx-morph=``strongMorph:TH8802''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8804''!
\bibverse{80} Mein Herz bleibe rechtschaffen in deinen Rechten, daß ich
nicht zu Schanden werdex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{81}
Meine Seele verlangt nachx-morph=``strongMorph:TH8804'' deinem Heil; ich
hoffex-morph=``strongMorph:TH8765'' auf dein Wort. \bibverse{82} Meine
Augen sehnen sichx-morph=``strongMorph:TH8804'' nach deinem Wort und
sagenx-morph=``strongMorph:TH8800'': Wann tröstest du
michx-morph=``strongMorph:TH8762''? \bibverse{83} Denn ich bin wie ein
Schlauch im Rauch; deiner Rechte vergesse ich
nichtx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{84} Wie lange soll dein
Knecht warten? Wann willst du Gericht
haltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' über meine
Verfolgerx-morph=``strongMorph:TH8802''? \bibverse{85} Die Stolzen
grabenx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihre Gruben, sie, die nicht sind
nach deinem Gesetz. \bibverse{86} Deine Gebote sind eitel Wahrheit. Sie
verfolgenx-morph=``strongMorph:TH8804'' mich mit Lügen;
hilfx-morph=``strongMorph:TH8798'' mir. \bibverse{87} Sie haben mich
schier umgebrachtx-morph=``strongMorph:TH8765'' auf Erden; ich aber
lasse deine Befehle nichtx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{88}
Erquicke michx-morph=``strongMorph:TH8761'' durch deine Gnade, daß ich
haltex-morph=``strongMorph:TH8799'' die Zeugnisse deines Mundes.
\bibverse{89} HERR, dein Wort bleibtx-morph=``strongMorph:TH8737''
ewiglich, soweit der Himmel ist; \bibverse{90} deine Wahrheit währet für
und für. Du hast die Erde zugerichtetx-morph=``strongMorph:TH8790'', und
sie bleibt stehenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{91} Es
bleibtx-morph=``strongMorph:TH8804'' täglich nach deinem Wort; denn es
muß dir alles dienen. \bibverse{92} Wo dein Gesetz nicht mein Trost
gewesen wäre, so wäre ich vergangenx-morph=``strongMorph:TH8804'' in
meinem Elend. \bibverse{93} Ich will deine Befehle nimmermehr
vergessenx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn du erqickest mich
damitx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{94} Ich bin dein,
hilfx-morph=``strongMorph:TH8685'' mir! denn ich
suchex-morph=``strongMorph:TH8804'' deine Befehle. \bibverse{95} Die
Gottlosen lauern auf michx-morph=``strongMorph:TH8765'', daß sie mich
umbringenx-morph=``strongMorph:TH8763''; ich aber merke
aufx-morph=``strongMorph:TH8709'' deine Zeugnisse. \bibverse{96} Ich
habe alles Dinges ein Ende gesehenx-morph=``strongMorph:TH8804''; aber
dein Gebot währet. \bibverse{97} Wie habe ich dein Gesetz so
liebx-morph=``strongMorph:TH8804''! Täglich rede ich davon.
\bibverse{98} Du machst mich mit deinem Gebot
weiserx-morph=``strongMorph:TH8762'', als meine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' sind; denn es ist ewiglich mein
Schatz. \bibverse{99} Ich bin gelehrterx-morph=``strongMorph:TH8689''
denn alle meine Lehrerx-morph=``strongMorph:TH8764''; denn deine
Zeugnisse sind meine Rede. \bibverse{100} Ich bin
klügerx-morph=``strongMorph:TH8709'' denn die Alten; denn ich
haltex-morph=``strongMorph:TH8804'' deine Befehle. \bibverse{101} Ich
wehrex-morph=``strongMorph:TH8804'' meinem Fuß alle bösen Wege, daß ich
dein Wort haltex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{102} Ich weiche
nichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' von deinen Rechten; denn du lehrest
michx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{103} Dein Wort ist meinem
Munde süßerx-morph=``strongMorph:TH8738'' denn Honig. \bibverse{104}
Dein Wort macht mich klugx-morph=``strongMorph:TH8709''; darum hasse
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' alle falschen Wege. \bibverse{105}
Dein Wort ist meine Fußes Leuchte und ein Licht auf meinem Wege.
\bibverse{106} Ich schwörex-morph=``strongMorph:TH8738'' und will's
haltenx-morph=``strongMorph:TH8762'', daß ich die Rechte deiner
Gerechtigkeit halten willx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{107}
Ich bin sehr gedemütigtx-morph=``strongMorph:TH8738''; HERR, erquicke
michx-morph=``strongMorph:TH8761'' nach deinem Wort! \bibverse{108} Laß
dir gefallenx-morph=``strongMorph:TH8798'', HERR das willige Opfer
meines Mundes und lehrex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich deine Rechte.
\bibverse{109} Ich trage meine Seele immer in meinen Händen, und ich
vergessex-morph=``strongMorph:TH8804'' deines Gesetzes nicht.
\bibverse{110} Die Gottlosen legenx-morph=``strongMorph:TH8804'' mir
Stricke; ich aber irre nichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' von deinen
Befehlen. \bibverse{111} Deine Zeugnisse sind mein ewiges
Erbex-morph=``strongMorph:TH8804''; denn sie sind meines Herzens Wonne.
\bibverse{112} Ich neigex-morph=``strongMorph:TH8804'' mein Herz, zu
tunx-morph=``strongMorph:TH8800'' nach deinen Rechten immer und
ewiglich. \bibverse{113} Ich hassex-morph=``strongMorph:TH8804'' die
Flattergeister und liebex-morph=``strongMorph:TH8804'' dein Gesetz.
\bibverse{114} Du bist mein Schirm und Schild; ich
hoffex-morph=``strongMorph:TH8765'' auf dein Wort. \bibverse{115}
Weichetx-morph=``strongMorph:TH8798'' von mir, ihr
Boshaftenx-morph=``strongMorph:TH8688''! Ich will
haltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Gebote meines Gottes.
\bibverse{116} Erhaltex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich durch dein
Wort, daß ich lebex-morph=``strongMorph:TH8799''; und laß mich nicht zu
Schanden werdenx-morph=``strongMorph:TH8686'' über meiner Hoffnung.
\bibverse{117} Stärkex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich, daß ich
genesex-morph=``strongMorph:TH8735'', so will ich stets meine Lust
habenx-morph=``strongMorph:TH8799'' an deinen Rechten. \bibverse{118} Du
zertrittstx-morph=``strongMorph:TH8804'' alle, die von deinen Rechten
abirrenx-morph=``strongMorph:TH8802''; denn ihre Trügerei ist eitel
Lüge. \bibverse{119} Du wirfst alle Gottlosen auf Erden
wegx-morph=``strongMorph:TH8689'' wie Schlacken; darum
liebex-morph=``strongMorph:TH8804'' ich deine Zeugnisse. \bibverse{120}
Ich fürchte mich vor dir, daß mir die Haut
schaudertx-morph=``strongMorph:TH8804'', und entsetze
michx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor deinen Gerichten. \bibverse{121}
Ich haltex-morph=``strongMorph:TH8804'' über Recht und Gerechtigkeit;
übergibx-morph=``strongMorph:TH8686'' mich nicht denen, die mir wollen
Gewalt tunx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{122}
Vertrittx-morph=``strongMorph:TH8798'' du deinen Knecht und tröste ihn;
mögen mir die Stolzen nicht Gewalt tunx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{123} Meine Augen sehnen sich
nachx-morph=``strongMorph:TH8804'' deinem Heil und nach dem Wort deiner
Gerechtigkeit. \bibverse{124} Handlex-morph=``strongMorph:TH8798'' mit
deinem Knecht nach deiner Gnade und lehrex-morph=``strongMorph:TH8761''
mich deine Rechte. \bibverse{125} Ich bin dein Knecht; unterweise
michx-morph=``strongMorph:TH8685'', daß ich
erkennex-morph=``strongMorph:TH8799'' deine Zeugnisse. \bibverse{126} Es
ist Zeit, daß der HERR dazutuex-morph=``strongMorph:TH8800''; sie haben
dein Gesetz zerrissenx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{127}
Darum liebex-morph=``strongMorph:TH8804'' ich dein Gebot über Gold und
über feines Gold. \bibverse{128} Darum
haltex-morph=``strongMorph:TH8765'' ich stracks alle deine Befehle; ich
hassex-morph=``strongMorph:TH8804'' allen falschen Weg. \bibverse{129}
Deine Zeugnisse sind wunderbar; darum hältx-morph=``strongMorph:TH8804''
sie meine Seele. \bibverse{130} Wenn dein Wort offenbar wird, so erfreut
esx-morph=``strongMorph:TH8686'' und macht
klugx-morph=``strongMorph:TH8688'' die Einfältigen. \bibverse{131} Ich
sperre meinen Mund aufx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
lechzex-morph=``strongMorph:TH8799'' nach deinen Geboten; denn mich
verlangtx-morph=``strongMorph:TH8804'' darnach. \bibverse{132} Wende
dich zu mirx-morph=``strongMorph:TH8798'' und sei mir
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798'', wie du pflegst zu tun denen, die
deinen Namen liebenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{133} Laß
meinen Gang gewißx-morph=``strongMorph:TH8685'' sein in deinem Wort und
laß kein Unrecht über mich herrschenx-morph=``strongMorph:TH8686''.
\bibverse{134} Erlösex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich von der
Menschen Frevel, so will ich haltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' deine
Befehle. \bibverse{135} Laß dein Antlitz
leuchtenx-morph=``strongMorph:TH8685'' über deinen Knecht und
lehrex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich deine Rechte. \bibverse{136}
Meine Augen fließenx-morph=``strongMorph:TH8804'' mit Wasser, daß man
dein Gesetz nicht hältx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{137}
HERR, du bist gerecht, und dein Wort ist recht. \bibverse{138} Du hast
die Zeugnisse deiner Gerechtigkeit und die Wahrheit hart
gebotenx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{139} Ich habe mich
schier zu Todex-morph=``strongMorph:TH8765'' geeifert, daß meine Gegner
deiner Worte vergessenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{140}
Dein Wort ist wohl geläutertx-morph=``strongMorph:TH8803'', und dein
Knecht hat es liebx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{141} Ich bin
gering und verachtetx-morph=``strongMorph:TH8737''; ich
vergessex-morph=``strongMorph:TH8804'' aber nicht deiner Befehle.
\bibverse{142} Deine Gerechtigkeit ist eine ewige Gerechtigkeit, und
dein Gesetz ist Wahrheit. \bibverse{143} Angst und Not haben mich
getroffenx-morph=``strongMorph:TH8804''; ich habe aber Lust an deinen
Geboten. \bibverse{144} Die Gerechtigkeit deiner Zeugnisse ist ewig;
unterweise michx-morph=``strongMorph:TH8685'', so lebe
ichx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{145} Ich
rufex-morph=``strongMorph:TH8804'' von ganzem Herzen;
erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich, HERR, daß ich dein Rechte
haltex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{146} Ich rufe zu
dirx-morph=``strongMorph:TH8804''; hilfx-morph=``strongMorph:TH8685''
mir, daß ich deine Zeugnisse haltex-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{147} Ich kommex-morph=``strongMorph:TH8765'' in der Frühe und
schreiex-morph=``strongMorph:TH8762''; auf dein Wort hoffe
ichx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{148} Ich wache
aufx-morph=``strongMorph:TH8765'', wenn's noch Nacht ist, zu
sinnenx-morph=``strongMorph:TH8800'' über dein Wort. \bibverse{149}
Hörex-morph=``strongMorph:TH8798'' meine Stimme nach deiner Gnade; HERR,
erquickex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich nach deinen Rechten.
\bibverse{150} Meine boshaften Verfolger
nahenx-morph=``strongMorph:TH8802'' herzux-morph=``strongMorph:TH8804''
und sind fernex-morph=``strongMorph:TH8804'' von deinem Gesetz.
\bibverse{151} HERR, du bist nahe, und deine Gebote sind eitel Wahrheit.
\bibverse{152} Längst weiß ichx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß du
deine Zeugnisse für ewig gegründet hastx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{153} Siehex-morph=``strongMorph:TH8798'' mein Elend und
errettex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich; hilf mir aus, denn ich
vergesse deines Gesetzes nichtx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{154} Führex-morph=``strongMorph:TH8798'' meine Sache und
erlösex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich; erquicke
michx-morph=``strongMorph:TH8761'' durch dein Wort. \bibverse{155} Das
Heil ist ferne von den Gottlosen; denn sie
achtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' deine Rechte nicht. \bibverse{156}
HERR, deine Barmherzigkeit ist groß; erquicke
michx-morph=``strongMorph:TH8761'' nach deinen Rechten. \bibverse{157}
Meiner Verfolgerx-morph=``strongMorph:TH8802'' und Widersacher sind
viele; ich weichex-morph=``strongMorph:TH8804'' aber nicht von deinen
Zeugnissen. \bibverse{158} Ich sehex-morph=``strongMorph:TH8804'' die
Verächterx-morph=``strongMorph:TH8802'', und es tut mir
wehex-morph=``strongMorph:TH8709'', daß sie dein Wort nicht
haltenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{159}
Siehex-morph=``strongMorph:TH8798'', ich
liebex-morph=``strongMorph:TH8804'' deine Befehle; HERR, erquicke
michx-morph=``strongMorph:TH8761'' nach deiner Gnade. \bibverse{160}
Dein Wort ist nichts denn Wahrheit; alle Rechte deiner Gerechtigkeit
währen ewiglich. \bibverse{161} Die Fürsten verfolgen
michx-morph=``strongMorph:TH8804'' ohne Ursache, und mein Herz fürchtet
sichx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor deinen Worten. \bibverse{162} Ich
freue michx-morph=``strongMorph:TH8801'' über dein Wort wie einer, der
eine große Beute kriegtx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{163}
Lügen bin ich gramx-morph=``strongMorph:TH8804'' und habe Greuel
daranx-morph=``strongMorph:TH8762''; aber dein Gesetz habe ich
liebx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{164} Ich
lobex-morph=``strongMorph:TH8765'' dich des Tages siebenmal um der
Rechte willen deiner Gerechtigkeit. \bibverse{165} Großen Frieden haben,
die dein Gesetz liebenx-morph=``strongMorph:TH8802''; sie werden nicht
straucheln. \bibverse{166} HERR, ich wartex-morph=``strongMorph:TH8765''
auf dein Heil und tuex-morph=``strongMorph:TH8804'' nach deinen Geboten.
\bibverse{167} Meine Seele hältx-morph=``strongMorph:TH8804'' deine
Zeugnisse und liebtx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie sehr.
\bibverse{168} Ich haltex-morph=``strongMorph:TH8804'' deine Befehle und
deine Zeugnisse; denn alle meine Wege sind vor dir. \bibverse{169} HERR,
laß meine Klage vor dich kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'';
unterweise michx-morph=``strongMorph:TH8685'' nach deinem Wort.
\bibverse{170} Laß mein Flehen vor dich
kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'';
errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' mich nach deinem Wort.
\bibverse{171} Meine Lippen sollenx-morph=``strongMorph:TH8686'' loben,
wenn du mich deine Rechte lehrestx-morph=``strongMorph:TH8762''.
\bibverse{172} Meine Zunge soll ihr Gespräch
habenx-morph=``strongMorph:TH8799'' von deinem Wort; denn alle deine
Gebote sind recht. \bibverse{173} Laß mir deine Hand
beistehenx-morph=``strongMorph:TH8800''; denn ich habe
erwähltx-morph=``strongMorph:TH8804'' deine Befehle. \bibverse{174}
HERR, mich verlangtx-morph=``strongMorph:TH8804'' nach deinem Heil, und
ich habe Lust an deinem Gesetz. \bibverse{175} Laß meine Seele
lebenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie dich
lobex-morph=``strongMorph:TH8762'', und deine Rechte mir
helfenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{176} Ich bin ein
verirrtesx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
verlorenesx-morph=``strongMorph:TH8802'' Schaf.
Suchex-morph=``strongMorph:TH8761'' deinen Knecht; denn ich vergesse
deiner Gebote nichtx-morph=``strongMorph:TH8804''.

\hypertarget{section-119}{%
\section{120}\label{section-119}}

\bibverse{1} Ein Lied im höhern Chor. Ich
rufex-morph=``strongMorph:TH8804'' zu dem HERRN in meiner Not, und er
erhört michx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{2} HERR,
errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' meine Seele von den Lügenmäulern,
von den falschen Zungen. \bibverse{3} Was kann mir die falsche Zunge
tunx-morph=``strongMorph:TH8799'', was kann sie
ausrichtenx-morph=``strongMorph:TH8686''? \bibverse{4} Sie ist wie
scharfex-morph=``strongMorph:TH8802'' Pfeile eines Starken, wie Feuer in
Wachholdern. \bibverse{5} Wehe mir, daß ich ein Fremdling
binx-morph=``strongMorph:TH8804'' unter Mesech; ich muß
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8804'' unter den Hütten Kedars.
\bibverse{6} Es wird meiner Seele lang, zu
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8804'' bei denen, die den Frieden
hassenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{7} Ich halte Frieden;
aber wenn ich redex-morph=``strongMorph:TH8762'', so fangen sie Krieg
an.

\hypertarget{section-120}{%
\section{121}\label{section-120}}

\bibverse{1} Ein Lied im höhern Chor. Ich
hebex-morph=``strongMorph:TH8799'' meine Augen auf zu den Bergen von
welchen mir Hilfe kommtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{2}
Meine Hilfe kommt von dem HERRN, der Himmel und Erde gemacht
hatx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{3} Er wird deinen Fuß nicht
gleiten lassenx-morph=``strongMorph:TH8799''; und der dich
behütetx-morph=``strongMorph:TH8802'' schläft
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{4} Siehe, der
Hüterx-morph=``strongMorph:TH8802'' Israels
schläftx-morph=``strongMorph:TH8799'' noch schlummert
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{5} Der HERR behütet
dichx-morph=``strongMorph:TH8802''; der HERR ist dein Schatten über
deiner rechten Hand, \bibverse{6} daß dich des Tages die Sonne nicht
stechex-morph=``strongMorph:TH8686'' noch der Mond des Nachts.
\bibverse{7} Der HERR behüte dichx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor
allem Übel, er behütex-morph=``strongMorph:TH8799'' deine Seele;
\bibverse{8} der HERR behütex-morph=``strongMorph:TH8799'' deinen
Ausgangx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
Eingangx-morph=``strongMorph:TH8800'' von nun an bis in Ewigkeit.

\hypertarget{section-121}{%
\section{122}\label{section-121}}

\bibverse{1} Ein Lied Davids im höhern Chor. Ich freute
michx-morph=``strongMorph:TH8804'' über die, so mir
sagtenx-morph=``strongMorph:TH8802'': Laßt uns ins Haus des HERRN
gehenx-morph=``strongMorph:TH8799''! \bibverse{2} Unsre Füße
stehenx-morph=``strongMorph:TH8802'' in deinen Toren, Jerusalem.
\bibverse{3} Jerusalem ist gebautx-morph=``strongMorph:TH8803'', daß es
eine Stadt sei, da man zusammenkommen
sollx-morph=``strongMorph:TH8795'', \bibverse{4} da die Stämme
hinaufgehenx-morph=``strongMorph:TH8804'', die Stämme des HERRN, wie
geboten ist dem Volk Israel, zu dankenx-morph=``strongMorph:TH8687'' dem
Namen des Herrn. \bibverse{5} Denn daselbst
sindx-morph=``strongMorph:TH8804'' Stühle zum Gericht, die Stühle des
Hauses David. \bibverse{6} Wünschetx-morph=``strongMorph:TH8798''
Jerusalem Glück! Es möge wohl gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' denen,
die dich liebenx-morph=``strongMorph:TH8802''! \bibverse{7} Es möge
Friede sein in deinen Mauern und Glück in deinen Palästen! \bibverse{8}
Um meiner Brüder und Freunde willen will ich dir Frieden
wünschenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{9} Um des Hauses
willen des HERRN, unsers Gottes, will ich dein Bestes
suchenx-morph=``strongMorph:TH8762''.

\hypertarget{section-122}{%
\section{123}\label{section-122}}

\bibverse{1} Ein Lied im höhern Chor. Ich
hebex-morph=``strongMorph:TH8804'' meine Augen auf zu dir, der du im
Himmel sitzestx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{2} Siehe! wie
die Augen der Knechte auf die Hände ihrer Herren sehen, wie die Augen
der Magd auf die Hände ihrer Frau, also sehen unsre Augen auf den HERRN,
unsern Gott, bis er uns gnädig werdex-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{3} Sei uns gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798'', HERR, sei uns
gnädigx-morph=``strongMorph:TH8798''! denn wir sind
sehrx-morph=``strongMorph:TH8804'' voll Verachtung. \bibverse{4} Sehr
vollx-morph=``strongMorph:TH8804'' ist unsre Seele von der Stolzen Spott
und der
Hoffärtigenx-morph=``strongMorph:TH8802''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8678''x-morph=``strongMorph:TH8675''
Verachtung.

\hypertarget{section-123}{%
\section{124}\label{section-123}}

\bibverse{1} Ein Loblied im höhern Chor. Wo der HERR nicht bei uns
wärex-morph=``strongMorph:TH8799'', so sage Israel, \bibverse{2} wo der
HERR nicht bei uns wäre, wenn die Menschen sich wider uns
setzenx-morph=``strongMorph:TH8800'': \bibverse{3} so
verschlängenx-morph=``strongMorph:TH8804'' sie uns lebendig, wenn ihr
Zorn über uns ergrimmtex-morph=``strongMorph:TH8800''; \bibverse{4} so
ersäuftex-morph=``strongMorph:TH8804'' uns Wasser, Ströme
gingenx-morph=``strongMorph:TH8804'' über unsre Seele; \bibverse{5} es
gingenx-morph=``strongMorph:TH8804'' Wasser allzu hoch über unsre Seele.
\bibverse{6} Gelobetx-morph=``strongMorph:TH8803'' sei der HERR, daß er
uns nicht gibtx-morph=``strongMorph:TH8804'' zum Raub in ihre Zähne!
\bibverse{7} Unsre Seele ist entronnenx-morph=``strongMorph:TH8738'' wie
ein Vogel dem Stricke des Voglersx-morph=``strongMorph:TH8802''; der
Strick ist zerrissenx-morph=``strongMorph:TH8738'', wir sind
losx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{8} Unsre Hilfe steht im
Namen des HERRN, der Himmel und Erden gemacht
hatx-morph=``strongMorph:TH8802''.

\hypertarget{section-124}{%
\section{125}\label{section-124}}

\bibverse{1} Ein Lied im Höhern Chor. Die auf den HERRN
hoffenx-morph=``strongMorph:TH8802'', die werden nicht
fallenx-morph=``strongMorph:TH8735'', sondern ewig
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie der Berg Zion. \bibverse{2} Um
Jerusalem her sind Berge, und der HERR ist um sein Volk her von nun an
bis in Ewigkeit. \bibverse{3} Denn der Gottlosen Zepter wird nicht
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8799'' über dem Häuflein der Gerechten,
auf daß die Gerechten ihre Hand nicht
ausstreckenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zur Ungerechtigkeit.
\bibverse{4} HERR, tue wohlx-morph=``strongMorph:TH8685'' den guten und
frommen Herzen! \bibverse{5} Die aber
abweichenx-morph=``strongMorph:TH8688'' auf ihre krummen Wege, wird der
HERR wegtreibenx-morph=``strongMorph:TH8686'' mit den
Übeltäternx-morph=``strongMorph:TH8802''. Friede sei über Israel!

\hypertarget{section-125}{%
\section{126}\label{section-125}}

\bibverse{1} Ein Lied im Höhern Chor. Wenn der HERR die Gefangenen Zions
erlösenx-morph=``strongMorph:TH8800'' wird, so werden wir sein wie die
Träumendenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{2} Dann wird unser
Mund vollx-morph=``strongMorph:TH8735'' Lachens und unsere Zunge voll
Rühmens sein. Da wird man sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'' unter den
Heiden: Der HERR hat Großesx-morph=``strongMorph:TH8689'' an ihnen
getanx-morph=``strongMorph:TH8800''! \bibverse{3} Der HERR hat
Großesx-morph=``strongMorph:TH8689'' an uns
getanx-morph=``strongMorph:TH8800''; des sind wir fröhlich. \bibverse{4}
HERR, bringex-morph=``strongMorph:TH8798'' wieder unsere
Gefangenenx-morph=``strongMorph:TH8675'', wie du die Bäche wiederbringst
im Mittagslande. \bibverse{5} Die mit Tränen
säenx-morph=``strongMorph:TH8802'', werden mit Freuden
erntenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{6} Sie
gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' hinx-morph=``strongMorph:TH8800''
und weinenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
tragenx-morph=``strongMorph:TH8802'' edlen Samen
undx-morph=``strongMorph:TH8800'' kommen mit Freuden
undx-morph=``strongMorph:TH8799'' bringenx-morph=``strongMorph:TH8802''
ihre Garben.

\hypertarget{section-126}{%
\section{127}\label{section-126}}

\bibverse{1} Ein Lied Salomos im Höhern Chor. Wo der HERR nicht das Haus
bautx-morph=``strongMorph:TH8799'', so
arbeitenx-morph=``strongMorph:TH8804'' umsonst, die daran
bauenx-morph=``strongMorph:TH8802''. Wo der HERR nicht die Stadt
behütetx-morph=``strongMorph:TH8799'', so
wachtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der
Wächterx-morph=``strongMorph:TH8802'' umsonst. \bibverse{2} Es ist
umsonst, daß ihr frühx-morph=``strongMorph:TH8688''
aufstehetx-morph=``strongMorph:TH8800'' und hernach
langex-morph=``strongMorph:TH8764'' sitzetx-morph=``strongMorph:TH8800''
und essetx-morph=``strongMorph:TH8802'' euer Brot mit Sorgen; denn
seinen Freunden gibtx-morph=``strongMorph:TH8799'' er's schlafend.
\bibverse{3} Siehe, Kinder sind eine Gabe des HERRN, und Leibesfrucht
ist ein Geschenk. \bibverse{4} Wie die Pfeile in der Hand des Starken,
also geraten die jungen Knaben. \bibverse{5} Wohl dem, der seinen Köcher
derselben voll hatx-morph=``strongMorph:TH8765''! Die werden nicht zu
Schandenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wenn sie mit ihren
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802''
handelnx-morph=``strongMorph:TH8762'' im Tor.

\hypertarget{section-127}{%
\section{128}\label{section-127}}

\bibverse{1} Ein Lied im höhern Chor. Wohl dem, der den HERRN fürchtet
und auf seinen Wegen gehtx-morph=``strongMorph:TH8802''! \bibverse{2} Du
wirst dich nährenx-morph=``strongMorph:TH8799'' deiner Hände arbeit;
wohl dir, du hast es gut. \bibverse{3} Dein Weib wird sein wie ein
fruchtbarerx-morph=``strongMorph:TH8802'' Weinstock drinnen in deinem
Hause, deine Kinder wie Ölzweige um deinen Tisch her. \bibverse{4}
Siehe, also wird gesegnetx-morph=``strongMorph:TH8792'' der Mann, der
den HERRN fürchtet. \bibverse{5} Der HERR wird dich
segnenx-morph=``strongMorph:TH8762'' aus Zion, daß du
sehestx-morph=``strongMorph:TH8798'' das Glück Jerusalems dein Leben
lang \bibverse{6} und sehestx-morph=``strongMorph:TH8798'' deiner Kinder
Kinder. Friede über Israel!

\hypertarget{section-128}{%
\section{129}\label{section-128}}

\bibverse{1} Ein Lied im höhern Chor. Sie haben mich oft
gedrängtx-morph=``strongMorph:TH8804'' von meiner Jugend auf, so
sagex-morph=``strongMorph:TH8799'' Israel, \bibverse{2} sie haben mich
oft gedrängtx-morph=``strongMorph:TH8804'' von meiner Jugend auf; aber
sie haben mich nicht übermochtx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{3} Die Pflügerx-morph=``strongMorph:TH8802'' haben auf meinen
Rücken geackertx-morph=``strongMorph:TH8804'' und ihre
Furchenx-morph=``strongMorph:TH8675'' lang
gezogenx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{4} Der HERR, der
gerecht ist, hat der Gottlosen Seile
abgehauenx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{5} Ach daß müßten zu
Schanden werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
zurückkehrenx-morph=``strongMorph:TH8735'' alle, die Zion gram
sindx-morph=``strongMorph:TH8802''! \bibverse{6} Ach daß sie müßten sein
wie das Gras auf den Dächern, welches
verdorrtx-morph=``strongMorph:TH8804'', ehe man es
ausrauftx-morph=``strongMorph:TH8804'', \bibverse{7} von welchem der
Schnitterx-morph=``strongMorph:TH8802'' seine Hand nicht
fülltx-morph=``strongMorph:TH8765'' noch der
Garbenbinderx-morph=``strongMorph:TH8764'' seinen Arm \bibverse{8} und
die vorübergehenx-morph=``strongMorph:TH8802'' nicht
sprechenx-morph=``strongMorph:TH8804'': ``Der Segen des HERRN sei über
euch! wir segnenx-morph=''strongMorph:TH8765" euch im Namen des HERRN''!

\hypertarget{section-129}{%
\section{130}\label{section-129}}

\bibverse{1} Ein Lied im höhern Chor. Aus der Tiefe rufe
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'', HERR, zu dir. \bibverse{2} Herr,
hörex-morph=``strongMorph:TH8798'' auf meine Stimme, laß deine Ohren
merken auf die Stimme meines Flehens! \bibverse{3} So du willst, HERR,
Sünden zurechnenx-morph=``strongMorph:TH8799'', Herr, wer wird
bestehenx-morph=``strongMorph:TH8799''? \bibverse{4} Denn bei dir ist
die Vergebung, daß man dich fürchtex-morph=``strongMorph:TH8735''.
\bibverse{5} Ich harrex-morph=``strongMorph:TH8765'' des HERRN; meine
Seele harretx-morph=``strongMorph:TH8765'', und ich
hoffex-morph=``strongMorph:TH8689'' auf sein Wort. \bibverse{6} Meine
Seele wartet auf den Herrn vonx-morph=``strongMorph:TH8802'' einer
Morgenwachex-morph=``strongMorph:TH8802'' bis zur andern. \bibverse{7}
Israel, hoffex-morph=``strongMorph:TH8761'' auf den HERRN! denn bei dem
HERRN ist die Gnade und viel Erlösung bei
ihmx-morph=``strongMorph:TH8687'', \bibverse{8} und er wird Israel
erlösenx-morph=``strongMorph:TH8799'' aus allen seinen Sünden.

\hypertarget{section-130}{%
\section{131}\label{section-130}}

\bibverse{1} Ein Lied Davids im höhern Chor. HERR, mein Herz ist nicht
hoffärtigx-morph=``strongMorph:TH8804'', und meine Augen sind nicht
stolzx-morph=``strongMorph:TH8804''; ich wandle
nichtx-morph=``strongMorph:TH8765'' in großen Dingen, die mir zu hoch
sindx-morph=``strongMorph:TH8737''. \bibverse{2} Ja, ich habe meine
Seele gesetztx-morph=``strongMorph:TH8765'' und
gestilltx-morph=``strongMorph:TH8776''; sox-morph=``strongMorph:TH8803''
ist meine Seele in mir wie ein entwöhntes
Kindx-morph=``strongMorph:TH8803'' bei seiner Mutter. \bibverse{3}
Israel, hoffex-morph=``strongMorph:TH8761'' auf den HERRN von nun an bis
in Ewigkeit!

\hypertarget{section-131}{%
\section{132}\label{section-131}}

\bibverse{1} Ein Lied im höhern Chor.
Gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'', HERR, an David und all sein
Leidenx-morph=``strongMorph:TH8793'', \bibverse{2} der dem HERRN
schwurx-morph=``strongMorph:TH8738'' und
gelobtex-morph=``strongMorph:TH8804'' dem Mächtigen Jakobs: \bibverse{3}
``Ich will nicht in die Hütte meines Hauses
gehenx-morph=''strongMorph:TH8799" noch mich aufs Lager meines Bettes
legenx-morph=``strongMorph:TH8799'', \bibverse{4} ich will meine Augen
nicht schlafen lassenx-morph=``strongMorph:TH8799'' noch meine
Augenlider schlummern, \bibverse{5} bis ich eine Stätte
findex-morph=``strongMorph:TH8799'' für den HERRN, zur Wohnung des
Mächtigen Jakobs.'' \bibverse{6} Siehe, wir
hörtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' von ihr in Ephratha; wir haben sie
gefundenx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf dem Felde des Waldes.
\bibverse{7} Wir wollen in seine Wohnung
gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
anbetenx-morph=``strongMorph:TH8691'' vor seinem Fußschemel.
\bibverse{8} HERR, mache dich aufx-morph=``strongMorph:TH8798'' zu
deiner Ruhe, du und die Lade deiner Macht! \bibverse{9} Deine Priester
laß sich kleidenx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit Gerechtigkeit und
deine Heiligen sich freuenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{10}
Wende nicht wegx-morph=``strongMorph:TH8686'' das Antlitz deines
Gesalbten um deines Knechtes David willen. \bibverse{11} Der HERR hat
David einen wahren Eid geschworenx-morph=``strongMorph:TH8738'', davon
wird er sich nicht wendenx-morph=``strongMorph:TH8799'': ``Ich will dir
auf deinen Stuhl setzenx-morph=''strongMorph:TH8799" die Frucht deines
Leibes. \bibverse{12} Werden deine Kinder meinen Bund
haltenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und mein Zeugnis,
dasx-morph=``strongMorph:TH8675'' ich sie lehren
werdex-morph=``strongMorph:TH8762'', so sollen auch ihre Kinder auf
deinem Stuhl sitzenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ewiglich.''
\bibverse{13} Denn der HERR hat Zion
erwähltx-morph=``strongMorph:TH8804'' und hat
Lustx-morph=``strongMorph:TH8765'', daselbst zu wohnen. \bibverse{14}
``Dies ist meine Ruhe ewiglich, hier will ich
wohnenx-morph=''strongMorph:TH8799``; denn es gefällt mir
wohlx-morph=''strongMorph:TH8765``. \bibverse{15} Ich will ihre Speise
segnenx-morph=''strongMorph:TH8762" und ihren Armen Brot
genugx-morph=``strongMorph:TH8763'' gebenx-morph=``strongMorph:TH8686''.
\bibverse{16} Ihre Priester will ich mit Heil
kleidenx-morph=``strongMorph:TH8686'', und ihre Heiligen
sollenx-morph=``strongMorph:TH8763'' fröhlich
seinx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{17} Daselbst soll
aufgehenx-morph=``strongMorph:TH8686'' das Horn Davids; ich habe meinen
Gesalbten eine Leuchte zugerichtetx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{18} Seine Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' will ich mit
Schanden kleidenx-morph=``strongMorph:TH8686''; aber über ihm soll
blühenx-morph=``strongMorph:TH8686'' seine Krone.''

\hypertarget{section-132}{%
\section{133}\label{section-132}}

\bibverse{1} Ein Lied Davids im höhern Chor. Siehe, wie fein und
lieblich ist's, daß Brüder einträchtig beieinander
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8800''! \bibverse{2} wie der köstliche
Balsam ist, der von Aaron Haupt
herabfließtx-morph=``strongMorph:TH8802'' in seinen ganzen Bart, der
herabfließtx-morph=``strongMorph:TH8802'' in sein Kleid, \bibverse{3}
wie der Tau, der vom Hermon herabfälltx-morph=``strongMorph:TH8802'' auf
die Berge Zions. Denn daselbst verheiztx-morph=``strongMorph:TH8765''
der HERR Segen und Leben immer und ewiglich.

\hypertarget{section-133}{%
\section{134}\label{section-133}}

\bibverse{1} Ein Lied im höhern Chor. Siehe,
lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN, alle Knechte des HERRN,
die ihr stehetx-morph=``strongMorph:TH8802'' des Nachts im Hause des
HERRN! \bibverse{2} Hebetx-morph=``strongMorph:TH8798'' eure Hände auf
im Heiligtum und lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN!
\bibverse{3} Der HERR segnex-morph=``strongMorph:TH8762'' dich aus Zion,
der Himmel und Erde gemacht hatx-morph=``strongMorph:TH8802''!

\hypertarget{section-134}{%
\section{135}\label{section-134}}

\bibverse{1} Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!
Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den Namen des HERRN,
lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'', ihr Knechte des HERRN, \bibverse{2}
die ihr stehetx-morph=``strongMorph:TH8802'' im Hause des HERRN, in den
Höfen des Hauses unsers Gottes! \bibverse{3}
Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN, denn der HERR ist
freundlich; lobsingetx-morph=``strongMorph:TH8761'' seinem Namen, denn
er ist lieblich! \bibverse{4} Denn der HERR hat sich Jakob
erwähltx-morph=``strongMorph:TH8804'', Israel zu seinem Eigentum.
\bibverse{5} Denn ich weißx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß der HERR
groß ist und unser HERR vor allen Göttern. \bibverse{6} Alles, was er
willx-morph=``strongMorph:TH8804'', das tut
erx-morph=``strongMorph:TH8804'', im Himmel und auf Erden, im Meer und
in allen Tiefen; \bibverse{7} der die Wolken läßt
aufsteigenx-morph=``strongMorph:TH8688'' vom Ende der Erde, der die
Blitze samt dem Regen machtx-morph=``strongMorph:TH8804'', der den Wind
aus seinen Vorratskammern kommen läßtx-morph=``strongMorph:TH8688'';
\bibverse{8} der die Erstgeburten schlugx-morph=``strongMorph:TH8689''
in Ägypten, beider, der Menschen und des Viehes, \bibverse{9} und
ließx-morph=``strongMorph:TH8804'' Zeichen und Wunder kommen über dich,
Ägyptenland, über Pharao und alle seine Knechte; \bibverse{10} der viele
Völker schlugx-morph=``strongMorph:TH8689'' und
tötetex-morph=``strongMorph:TH8804'' mächtige Könige: \bibverse{11}
Sihon, der Amoriter König, und Og, den König von Basan, und alle
Königreiche in Kanaan; \bibverse{12} und
gabx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihr Land zum Erbe, zum Erbe seinem
Volk Israel. \bibverse{13} HERR, dein Name währet ewiglich; dein
Gedächtnis, HERR, währet für und für. \bibverse{14} Denn der HERR wird
sein Volk richtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und seinen Knechten
gnädig seinx-morph=``strongMorph:TH8691''. \bibverse{15} Der Heiden
Götzen sind Silber und Gold, von Menschenhänden gemacht. \bibverse{16}
Sie haben Mäuler, und redenx-morph=``strongMorph:TH8762'' nicht; sie
haben Augen, und sehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht;
\bibverse{17} sie haben Ohren, und hörenx-morph=``strongMorph:TH8686''
nicht; auch ist kein Odem in ihrem Munde. \bibverse{18} Die solche
machenx-morph=``strongMorph:TH8802'', sind gleich also, alle, die auf
solche hoffenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{19} Das Haus
Israel lobex-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN!
Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN, ihr vom Hause Aaron!
\bibverse{20} Ihr vom Hause Levi, lobetx-morph=``strongMorph:TH8761''
den HERRN! Die ihr den HERRN fürchtet,
lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN! \bibverse{21}
Gelobetx-morph=``strongMorph:TH8803'' sei der HERR aus Zion, der zu
Jerusalem wohntx-morph=``strongMorph:TH8802''!
Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!

\hypertarget{section-135}{%
\section{136}\label{section-135}}

\bibverse{1} Danketx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem HERRN; denn er ist
freundlich, denn seine Güte währet ewiglich. \bibverse{2}
Danketx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem Gott aller Götter, denn seine
Güte währet ewiglich. \bibverse{3} Danketx-morph=``strongMorph:TH8685''
dem HERRN aller Herren, denn seine Güte währet ewiglich, \bibverse{4}
der große Wunderx-morph=``strongMorph:TH8737''
tutx-morph=``strongMorph:TH8802'' allein, denn seine Güte währet
ewiglich; \bibverse{5} der die Himmel weislich gemacht
hatx-morph=``strongMorph:TH8802'', denn seine Güte währet ewiglich;
\bibverse{6} der die Erde auf Wasser ausgebreitet
hatx-morph=``strongMorph:TH8802'', denn seine Güte währet ewiglich;
\bibverse{7} der große Lichter gemacht
hatx-morph=``strongMorph:TH8802'', denn seine Güte währet ewiglich:
\bibverse{8} Die Sonne, dem Tag vorzustehen, denn seine Güte währet
ewiglich, \bibverse{9} den Mond und Sterne, der Nacht vorzustehen, denn
seine Güte währet ewiglich; \bibverse{10} der Ägypten
schlugx-morph=``strongMorph:TH8688'' an ihren Erstgeburten, denn seine
Güte währet ewiglich \bibverse{11} und
führtex-morph=``strongMorph:TH8686'' Israel heraus, denn seine Güte
währet ewiglich \bibverse{12} durch mächtige Hand und
ausgerecktemx-morph=``strongMorph:TH8803'' Arm, denn seine Güte währet
ewiglich; \bibverse{13} der das Schilfmeer
teiltex-morph=``strongMorph:TH8802'' in zwei Teile, denn seine Güte
währet ewiglich \bibverse{14} und ließx-morph=``strongMorph:TH8689''
Israel hindurchgehen, denn seine Güte währet ewiglich; \bibverse{15} der
Pharao und sein Heer ins Schilfmeer stießx-morph=``strongMorph:TH8765'',
denn seine Güte währet ewiglich; \bibverse{16} der sein Volk
führtex-morph=``strongMorph:TH8688'' in der Wüste, denn seine Güte
währet ewiglich; \bibverse{17} der große Könige
schlugx-morph=``strongMorph:TH8688'', denn seine Güte währet ewiglich
\bibverse{18} und erwürgtex-morph=``strongMorph:TH8799'' mächtige
Könige, denn seine Güte währet ewiglich: \bibverse{19} Sihon, der
Amoriter König, denn seine Güte währet ewiglich \bibverse{20} und Og,
den König von Basan, denn seine Güte währet ewiglich, \bibverse{21} und
gabx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihr Land zum Erbe, denn seine Güte
währet ewiglich, \bibverse{22} zum Erbe seinem Knecht Israel, denn seine
Güte währet ewiglich; \bibverse{23} denn er dachte an
unsx-morph=``strongMorph:TH8804'', da wir unterdrückt waren, denn seine
Güte währet ewiglich; \bibverse{24} und
erlöstex-morph=``strongMorph:TH8799'' uns von unsern Feinden, denn seine
Güte währet ewiglich; \bibverse{25} der allem Fleisch Speise
gibtx-morph=``strongMorph:TH8802'', denn seine Güte währet ewiglich.
\bibverse{26} Danktx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem Gott des Himmels,
denn seine Güte währet ewiglich.

\hypertarget{section-136}{%
\section{137}\label{section-136}}

\bibverse{1} An den Wassern zu Babel saßen
wirx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
weintenx-morph=``strongMorph:TH8804'', wenn wir an Zion
gedachtenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{2} Unsere Harfen
hingenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wir an die Weiden, die daselbst
sind. \bibverse{3} Denn dort hießenx-morph=``strongMorph:TH8804'' uns
singen, die uns gefangen hieltenx-morph=``strongMorph:TH8802'', und in
unserm Heulen fröhlich sein: ``Singetx-morph=''strongMorph:TH8798" uns
ein Lied von Zion!'' \bibverse{4} Wie sollten wir des HERRN Lied
singenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in fremden Landen? \bibverse{5}
Vergesse ich deinx-morph=``strongMorph:TH8799'', Jerusalem, so werde ich
meiner Rechten vergessenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{6}
Meine Zunge soll an meinem Gaumen klebenx-morph=``strongMorph:TH8799'',
wo ich nicht dein gedenkex-morph=``strongMorph:TH8799'', wo ich nicht
lassex-morph=``strongMorph:TH8686'' Jerusalem meine höchste Freude sein.
\bibverse{7} HERR, gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'' der Kinder Edom
den Tag Jerusalems, die da sagtenx-morph=``strongMorph:TH8802'': ``Rein
abx-morph=''strongMorph:TH8761``, rein abx-morph=''strongMorph:TH8761"
bis auf ihren Boden!'' \bibverse{8} Du
verstörtex-morph=``strongMorph:TH8803'' Tochter Babel, wohl dem, der dir
vergiltx-morph=``strongMorph:TH8762'', wie du uns getan
hastx-morph=``strongMorph:TH8804''! \bibverse{9} Wohl dem, der deine
jungen Kinder nimmtx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
zerschmettertx-morph=``strongMorph:TH8765'' sie an dem Stein!

\hypertarget{section-137}{%
\section{138}\label{section-137}}

\bibverse{1} Davids. Ich danke dirx-morph=``strongMorph:TH8686'' von
ganzem Herzen; vor den Göttern will ich dir
lobsingenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{2} Ich will
anbetenx-morph=``strongMorph:TH8691'' zu deinem heiligen Tempel und
deinem Namen dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'' für deine Güte und
Treue; denn du hast deinen Namen über alles herrlich
gemachtx-morph=``strongMorph:TH8689'' durch dein Wort. \bibverse{3} Wenn
ich dich anrufex-morph=``strongMorph:TH8804'', so
erhörstx-morph=``strongMorph:TH8799'' du mich und
gibstx-morph=``strongMorph:TH8686'' meiner Seele große Kraft.
\bibverse{4} Es dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'' dir, HERR, alle
Könige auf Erden, daß sie hörenx-morph=``strongMorph:TH8804'' das Wort
deines Mundes, \bibverse{5} und singenx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf
den Wegen des HERRN, daß die Ehre des HERRN groß sei. \bibverse{6} Denn
der HERR ist hochx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
siehtx-morph=``strongMorph:TH8799'' auf das Niedrige und
kenntx-morph=``strongMorph:TH8799'' die Stolzen von ferne. \bibverse{7}
Wenn ich mitten in der Angst wandlex-morph=``strongMorph:TH8799'', so
erquickstx-morph=``strongMorph:TH8762'' du mich und
streckstx-morph=``strongMorph:TH8799'' deine Hand über den Zorn meiner
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' und
hilfstx-morph=``strongMorph:TH8686'' mir mit deiner Rechten.
\bibverse{8} Der HERR wird's für mich
vollführenx-morph=``strongMorph:TH8799''. HERR, deine Güte ist ewig. Das
Werk deiner Hände wollest du nicht lassenx-morph=``strongMorph:TH8686''.

\hypertarget{section-138}{%
\section{139}\label{section-138}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''. HERR, Du
erforschestx-morph=``strongMorph:TH8804'' mich und
kennestx-morph=``strongMorph:TH8799'' mich. \bibverse{2} Ich
sitzex-morph=``strongMorph:TH8800'' oder
stehex-morph=``strongMorph:TH8800'' auf, so
weißtx-morph=``strongMorph:TH8804'' du es; du
verstehstx-morph=``strongMorph:TH8804'' meine Gedanken von ferne.
\bibverse{3} Ich gehe oder liege, so bist du um
michx-morph=``strongMorph:TH8765'' und
siehstx-morph=``strongMorph:TH8689'' alle meine Wege. \bibverse{4} Denn
siehe, es ist kein Wort auf meiner Zunge, das du, HERR, nicht alles
wissestx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{5} Von allen Seiten
umgibstx-morph=``strongMorph:TH8804'' du mich und
hältstx-morph=``strongMorph:TH8799'' deine Hand über mir. \bibverse{6}
Solche Erkenntnis ist mir zu wunderbarx-morph=``strongMorph:TH8675'' und
zu hochx-morph=``strongMorph:TH8738''; ich
kannx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie nicht begreifen. \bibverse{7} Wo
soll ich hin gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor deinem Geist, und
wo soll ich hin fliehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor deinem
Angesicht? \bibverse{8} Führe ichx-morph=``strongMorph:TH8799'' gen
Himmel, so bist du da. Bettete ichx-morph=``strongMorph:TH8686'' mir in
die Hölle, siehe, so bist du auch da. \bibverse{9} Nähme
ichx-morph=``strongMorph:TH8799'' Flügel der Morgenröte und
bliebex-morph=``strongMorph:TH8799'' am äußersten Meer, \bibverse{10} so
würde mich doch deine Hand daselbst führenx-morph=``strongMorph:TH8686''
und deine Rechte mich haltenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{11} Spräche ichx-morph=``strongMorph:TH8799'': Finsternis möge
mich deckenx-morph=``strongMorph:TH8799''! so muß die Nacht auch Licht
um mich sein. \bibverse{12} Denn auch
Finsternisx-morph=``strongMorph:TH8686'' ist nicht finster bei dir, und
die Nacht leuchtetx-morph=``strongMorph:TH8686'' wie der Tag, Finsternis
ist wie das Licht. \bibverse{13} Denn du hast meine Nieren
bereitetx-morph=``strongMorph:TH8804'' und hast mich
gebildetx-morph=``strongMorph:TH8799'' im Mutterleib. \bibverse{14} Ich
dankex-morph=``strongMorph:TH8686'' dir dafür, daß ich
wunderbarx-morph=``strongMorph:TH8737'' gemacht
binx-morph=``strongMorph:TH8738'';
wunderbarx-morph=``strongMorph:TH8737'' sind deine Werke, und das
erkenntx-morph=``strongMorph:TH8802'' meine Seele wohl. \bibverse{15} Es
war dir mein Gebein nicht verhohlenx-morph=``strongMorph:TH8738'', da
ich im Verborgenen gemacht wardx-morph=``strongMorph:TH8795'', da ich
gebildet wardx-morph=``strongMorph:TH8795'' unten in der Erde.
\bibverse{16} Deine Augen sahenx-morph=``strongMorph:TH8804'' mich, da
ich noch unbereitet war, und alle Tage waren auf dein Buch
geschriebenx-morph=``strongMorph:TH8735'', die noch werden
solltenx-morph=``strongMorph:TH8795'', als derselben keiner da war.
\bibverse{17} Aber wie köstlichx-morph=``strongMorph:TH8804'' sind vor
mir, Gott, deine Gedanken! Wie ist ihrer so eine
großex-morph=``strongMorph:TH8804'' Summe! \bibverse{18} Sollte ich sie
zählenx-morph=``strongMorph:TH8799'', so würde ihrer
mehrx-morph=``strongMorph:TH8799'' sein denn des Sandes. Wenn ich
aufwachex-morph=``strongMorph:TH8689'', bin ich noch bei dir.
\bibverse{19} Ach Gott, daß du tötetestx-morph=``strongMorph:TH8799''
die Gottlosen, und die Blutgierigen von mir
weichenx-morph=``strongMorph:TH8798'' müßten! \bibverse{20} Denn sie
redenx-morph=``strongMorph:TH8799'' von dir lästerlich, und deine Feinde
erhebenx-morph=``strongMorph:TH8804'' sich ohne Ursache. \bibverse{21}
Ich hasse jax-morph=``strongMorph:TH8799'', HERR, die dich
hassenx-morph=``strongMorph:TH8764'', und es verdrießt
michx-morph=``strongMorph:TH8709'' an ihnen, daß sie sich wider dich
setzen. \bibverse{22} Ich hassex-morph=``strongMorph:TH8804'' sie im
rechten Ernst; sie sind mir zu Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802''
geworden. \bibverse{23} Erforschex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich,
Gott, und erfahrex-morph=``strongMorph:TH8798'' mein Herz;
prüfex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich und
erfahrex-morph=``strongMorph:TH8798'', wie ich's meine. \bibverse{24}
Und siehex-morph=``strongMorph:TH8798'', ob ich auf bösem Wege bin, und
leitex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich auf ewigem Wege.

\hypertarget{section-139}{%
\section{140}\label{section-139}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids,
vorzusingenx-morph=``strongMorph:TH8764''.
Errettex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich, HERR, von den bösen
Menschen; behütex-morph=``strongMorph:TH8799'' mich vor den freveln
Leute, \bibverse{2} die Böses gedenkenx-morph=``strongMorph:TH8804'' in
ihrem Herzen und täglich Krieg erregenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{3} Sie schärfenx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihre Zunge wie
eine Schlange; Otterngift ist unter ihren Lippen. (Sela.) \bibverse{4}
Bewahrex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich, HERR, vor der Hand der
Gottlosen; behütex-morph=``strongMorph:TH8799'' mich vor den freveln
Leuten, die meinen Gang gedenkenx-morph=``strongMorph:TH8804''
umzustoßenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{5} Die Hoffärtigen
legenx-morph=``strongMorph:TH8804'' mir Stricke und breiten mir Seile
ausx-morph=``strongMorph:TH8804'' zum Netz und
stellenx-morph=``strongMorph:TH8804'' mir Fallen an den Weg. (Sela.)
\bibverse{6} Ich aber sagex-morph=``strongMorph:TH8804'' zum HERRN: Du
bist mein Gott; HERR, vernimmx-morph=``strongMorph:TH8685'' die Stimme
meines Flehens! \bibverse{7} HERR Herr, meine starke Hilfe, du
beschirmstx-morph=``strongMorph:TH8804'' mein Haupt zur Zeit des
Streites. \bibverse{8} HERR, laßx-morph=``strongMorph:TH8799'' dem
Gottlosen seine Begierde nicht; stärkex-morph=``strongMorph:TH8686''
seinen Mutwillen nicht: sie möchten sich des
überhebenx-morph=``strongMorph:TH8799''. (Sela.) \bibverse{9} Das
Unglück, davon meine Feinde ratschlagenx-morph=``strongMorph:TH8762'',
müsse auf ihren Kopf fallen. \bibverse{10} Er wird Strahlen über sie
schüttenx-morph=``strongMorph:TH8735''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8686'';
er wird sie mit Feuer tief in die Erde
schlagenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß sie nicht mehr
aufstehenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{11} Ein böses Maul
wird kein Glück habenx-morph=``strongMorph:TH8735'' auf Erden; ein
frevler, böser Mensch wird verjagtx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
gestürzt werden. \bibverse{12} Denn ich
weißx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß der HERR wird des Elenden Sache
und der Armen Recht ausführenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{13} Auch werden die Gerechten deinem Namen
dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'', und die Frommen werden vor deinem
Angesicht bleibenx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-140}{%
\section{141}\label{section-140}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. HERR, ich rufe zu
dirx-morph=``strongMorph:TH8804''; eilex-morph=``strongMorph:TH8798'' zu
mir; vernimmx-morph=``strongMorph:TH8685'' meine Stimme, wenn ich dich
anrufex-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{2} Mein Gebet müsse vor
dir Taugenx-morph=``strongMorph:TH8735'' wie ein Räuchopfer, mein
Händeaufheben wie ein Abendopfer. \bibverse{3} HERR,
behütex-morph=``strongMorph:TH8798'' meinen Mund und
bewahrex-morph=``strongMorph:TH8798'' meine Lippen. \bibverse{4}
Neigex-morph=``strongMorph:TH8686'' mein Herz nicht auf etwas Böses, ein
gottloses Wesen zu führenx-morph=``strongMorph:TH8705'' mit den
Übeltäternx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß ich nicht
essex-morph=``strongMorph:TH8799'' von dem, was ihnen geliebt.
\bibverse{5} Der Gerechte schlagex-morph=``strongMorph:TH8799'' mich
freundlich und strafex-morph=``strongMorph:TH8686'' mich; das wird mir
so wohl tunx-morph=``strongMorph:TH8686'' wie Balsam auf meinem Haupt;
denn ich bete stets, daß sie mir nicht Schaden tun. \bibverse{6} Ihre
Führerx-morph=``strongMorph:TH8802'' müssen gestürzt
werdenx-morph=``strongMorph:TH8738'' über einen Fels; so wird man dann
meine Rede hörenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß sie lieblich
seix-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{7} Unsere Gebeine sind
zerstreutx-morph=``strongMorph:TH8738'' bis zur Hölle, wie wenn einer
das Land pflügtx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
zerwühltx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{8} Denn auf dich, HERR
Herr, sehen meine Augen; ich traue auf
dichx-morph=``strongMorph:TH8804'',
verstoßex-morph=``strongMorph:TH8762'' meine Seele nicht. \bibverse{9}
Bewahrex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich vor dem Stricke, den sie mir
gelegt habenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und von der Falle der
Übeltäterx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{10} Die Gottlosen
müssen in ihr eigen Netz fallenx-morph=``strongMorph:TH8799''
miteinander, ich aber immer vorübergehenx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-141}{%
\section{142}\label{section-141}}

\bibverse{1} Eine Unterweisungx-morph=``strongMorph:TH8688'' Davids, ein
Gebet, da er in der Höhle war. Ich schreiex-morph=``strongMorph:TH8799''
zum HERRN mit meiner Stimme; ich flehex-morph=``strongMorph:TH8691'' zum
HERRN mit meiner Stimme; \bibverse{2} ich
schüttex-morph=``strongMorph:TH8799'' meine Rede vor ihm aus und
zeigex-morph=``strongMorph:TH8686'' an vor ihm meine Not. \bibverse{3}
Wenn mein Geist in Ängsten istx-morph=``strongMorph:TH8692'', so nimmst
du dich meiner anx-morph=``strongMorph:TH8804''. Sie
legenx-morph=``strongMorph:TH8804'' mir Stricke auf dem Wege, darauf ich
gehex-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{4}
Schauex-morph=``strongMorph:TH8685'' zur Rechten und
siehex-morph=``strongMorph:TH8798''! da will mich niemand
kennenx-morph=``strongMorph:TH8688''. Ich kann
nichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' entfliehen;
niemandx-morph=``strongMorph:TH8802'' nimmt sich meiner Seele an.
\bibverse{5} HERR, zu dir schreie ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
sagex-morph=``strongMorph:TH8804'': Du bist meine Zuversicht, mein Teil
im Lande der Lebendigen. \bibverse{6} Merke
aufx-morph=``strongMorph:TH8685'' meine Klage, denn ich werde sehr
geplagtx-morph=``strongMorph:TH8804'';
errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' mich von meinen
Verfolgernx-morph=``strongMorph:TH8802'', denn sie sind mir zu
mächtigx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{7} Führe meine Seele
ausx-morph=``strongMorph:TH8685'' dem Kerker, daß ich
dankex-morph=``strongMorph:TH8687'' deinem Namen. Die Gerechten werden
sich zu mir sammelnx-morph=``strongMorph:TH8686'', wenn du mir
wohltustx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-142}{%
\section{143}\label{section-142}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. HERR,
erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mein Gebet,
vernimmx-morph=``strongMorph:TH8685'' mein Flehen um deiner Wahrheit
willen, erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich um deiner
Gerechtigkeit willen \bibverse{2} und gehex-morph=``strongMorph:TH8799''
nicht ins Gericht mit deinem Knechte; denn vor dir ist kein Lebendiger
gerechtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{3} Denn der
Feindx-morph=``strongMorph:TH8802''
verfolgtx-morph=``strongMorph:TH8804'' meine Seele und
schlägtx-morph=``strongMorph:TH8765'' mein Leben zu Boden; er
legtx-morph=``strongMorph:TH8689'' mich ins Finstere wie die, so längst
tot sindx-morph=``strongMorph:TH8801''. \bibverse{4} Und mein Geist ist
in mir geängstetx-morph=``strongMorph:TH8691''; mein Herz ist mir in
meinem Leibe verzehrtx-morph=``strongMorph:TH8709''. \bibverse{5} Ich
gedenkex-morph=``strongMorph:TH8804'' an die vorigen Zeiten; ich
redex-morph=``strongMorph:TH8804'' von allen deinen Taten und
sagex-morph=``strongMorph:TH8787'' von den Werken deiner Hände.
\bibverse{6} Ich breite meine Hände ausx-morph=``strongMorph:TH8765'' zu
dir; meine Seele dürstet nach dir wie ein dürres Land. (Sela.)
\bibverse{7} HERR, erhörex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich bald, mein
Geist vergehtx-morph=``strongMorph:TH8804'';
verbirgx-morph=``strongMorph:TH8686'' dein Antlitz nicht von mir, daß
ich nicht gleich werdex-morph=``strongMorph:TH8738'' denen, die in die
Grube fahrenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{8} Laß mich frühe
hörenx-morph=``strongMorph:TH8685'' deine Gnade; denn ich
hoffex-morph=``strongMorph:TH8804'' auf dich. Tue mir
kundx-morph=``strongMorph:TH8685'' den Weg, darauf ich gehen
sollx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn mich
verlangtx-morph=``strongMorph:TH8804'' nach dir. \bibverse{9}
Errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' mich, mein Gott, von meinen
Feindenx-morph=``strongMorph:TH8802''; zu dir habe ich
Zufluchtx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{10}
Lehrex-morph=``strongMorph:TH8761'' mich
tunx-morph=``strongMorph:TH8800'' nach deinem Wohlgefallen, denn du bist
mein Gott; dein guter Geist führex-morph=``strongMorph:TH8686'' mich auf
ebener Bahn. \bibverse{11} HERR, erquickex-morph=``strongMorph:TH8762''
mich um deines Namens willen; führex-morph=``strongMorph:TH8686'' meine
Seele aus der Not um deiner Gerechtigkeit willen \bibverse{12} und
verstörex-morph=``strongMorph:TH8686'' meine
Feindex-morph=``strongMorph:TH8802'' um deiner Güte willen und bringe
alle umx-morph=``strongMorph:TH8689'', die meine Seele
ängstenx-morph=``strongMorph:TH8802''; denn ich bin dein Knecht.

\hypertarget{section-143}{%
\section{144}\label{section-143}}

\bibverse{1} Ein Psalm Davids. Gelobetx-morph=``strongMorph:TH8803'' sei
der HERR, mein Hort, der meine Hände lehrtx-morph=``strongMorph:TH8764''
streiten und meine Fäuste kriegen, \bibverse{2} meine Güte und meine
Burg, mein Schutz und mein Erretterx-morph=``strongMorph:TH8764'', mein
Schild, auf den ich trauex-morph=``strongMorph:TH8804'', der mein Volk
unter mich zwingtx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{3} HERR, was
ist der Mensch, daß du dich sein annimmstx-morph=``strongMorph:TH8799'',
und des Menschen Kind, daß du ihn so
achtestx-morph=``strongMorph:TH8762''? \bibverse{4} Ist doch der Mensch
gleichx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie nichts; seine Zeit fährt
dahinx-morph=``strongMorph:TH8802'' wie ein Schatten. \bibverse{5} HERR,
neigex-morph=``strongMorph:TH8685'' deine Himmel und fahre
herabx-morph=``strongMorph:TH8799''; rührex-morph=``strongMorph:TH8798''
die Berge an, daß sie rauchenx-morph=``strongMorph:TH8799'';
\bibverse{6} laßx-morph=``strongMorph:TH8798'' blitzen und
zerstreuex-morph=``strongMorph:TH8686'' sie;
schießex-morph=``strongMorph:TH8798'' deine Strahlen und
schreckex-morph=``strongMorph:TH8799'' sie; \bibverse{7} strecke deine
Hand ausx-morph=``strongMorph:TH8798'' von der Höhe und
erlösex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich und
errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' mich von großen Wassern, von der
Hand der Kinder der Fremde, \bibverse{8} deren Mund
redetx-morph=``strongMorph:TH8765'' unnütz, und ihre Werke sind falsch.
\bibverse{9} Gott, ich will dir ein neues Lied
singenx-morph=``strongMorph:TH8799'', ich will dir
spielenx-morph=``strongMorph:TH8762'' auf dem Psalter von zehn Saiten,
\bibverse{10} der du den Königen Sieg
gibstx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
erlöstx-morph=``strongMorph:TH8802'' deinen Knecht David vom
mörderischen Schwert des Bösen. \bibverse{11}
Erlösex-morph=``strongMorph:TH8798'' mich auch und
errettex-morph=``strongMorph:TH8685'' mich von der Hand der Kinder der
Fremde, deren Mund redetx-morph=``strongMorph:TH8765'' unnütz, und ihre
Werke sind falsch, \bibverse{12} daß unsere Söhne
aufwachsenx-morph=``strongMorph:TH8794'' in ihrer Jugend wie die
Pflanzen, und unsere Töchter seien wie die
ausgehauenenx-morph=``strongMorph:TH8794'' Erker, womit man Paläste
ziert; \bibverse{13} daß unsere Kammern voll seien und
herausgebenx-morph=``strongMorph:TH8688'' können einen Vorrat nach dem
andern; daß unsere Schafe tragen tausendx-morph=``strongMorph:TH8688''
und zehntausendx-morph=``strongMorph:TH8794'' auf unsern Triften;
\bibverse{14} daß unsere Ochsen viel
erarbeitenx-morph=``strongMorph:TH8794''; daß kein Schade, kein
Verlustx-morph=``strongMorph:TH8802'' noch Klage auf unsern Gassen sei.
\bibverse{15} Wohl dem Volk, dem es also geht! Wohl dem Volk, des Gott
der HERR ist!

\hypertarget{section-144}{%
\section{145}\label{section-144}}

\bibverse{1} Ein Lob Davids. Ich will dich
erhebenx-morph=``strongMorph:TH8787'', mein Gott, du König, und deinen
Namen lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'' immer und ewiglich.
\bibverse{2} Ich will dich täglich lobenx-morph=``strongMorph:TH8762''
und deinen Namen rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762'' immer und
ewiglich. \bibverse{3} Der HERR ist groß und sehr
löblichx-morph=``strongMorph:TH8794'', und seine Größe ist
unausforschlich. \bibverse{4} Kindeskinder werden deine Werke
preisenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und von deiner Gewalt
sagenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{5} Ich will
redenx-morph=``strongMorph:TH8799'' von deiner herrlichen, schönen
Pracht und von deinenx-morph=``strongMorph:TH8737'' Wundern,
\bibverse{6} daß man soll sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'' von deinen
herrlichen Tatenx-morph=``strongMorph:TH8737'' und daß man
erzählex-morph=``strongMorph:TH8762'' deine Herrlichkeit; \bibverse{7}
daß man preisex-morph=``strongMorph:TH8686'' deine große Güte und deine
Gerechtigkeit rühmex-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{8} Gnädig
und barmherzig ist der HERR, geduldig und von großer Güte. \bibverse{9}
Der HERR ist allen gütig und erbarmt sich aller seiner Werke.
\bibverse{10} Es sollen dir dankenx-morph=``strongMorph:TH8686'', HERR,
alle deine Werke und deine Heiligen dich
lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'' \bibverse{11} und die Ehre deines
Königreiches rühmenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und von deiner Gewalt
redenx-morph=``strongMorph:TH8762'', \bibverse{12} daß den
Menschenkindern deine Gewalt kund werdex-morph=``strongMorph:TH8687''
und die herrliche Pracht deines Königreichs. \bibverse{13} Dein Reich
ist ein ewiges Reich, und deine Herrschaft währet für und für.
\bibverse{14} Der HERR erhältx-morph=``strongMorph:TH8802'' alle, die da
fallenx-morph=``strongMorph:TH8802'', und richtet
aufx-morph=``strongMorph:TH8802'' alle, die
niedergeschlagenx-morph=``strongMorph:TH8803'' sind. \bibverse{15} Aller
Augen wartenx-morph=``strongMorph:TH8762'' auf dich, und du
gibstx-morph=``strongMorph:TH8802'' ihnen ihre Speise zu seiner Zeit.
\bibverse{16} Du tust deine Hand aufx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
erfüllstx-morph=``strongMorph:TH8688'' alles, was lebt, mit
Wohlgefallen. \bibverse{17} Der HERR ist gerecht in allen seinen Wegen
und heilig in allen seinen Werken. \bibverse{18} Der HERR ist nahe
allen, die ihn anrufenx-morph=``strongMorph:TH8802'', allen, die ihn mit
Ernst anrufenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{19} Er
tutx-morph=``strongMorph:TH8799'', was die Gottesfürchtigen begehren,
und hörtx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihr Schreien und
hilftx-morph=``strongMorph:TH8686'' ihnen. \bibverse{20} Der HERR
behütetx-morph=``strongMorph:TH8802'' alle, die ihn
liebenx-morph=``strongMorph:TH8802'', und wird
vertilgenx-morph=``strongMorph:TH8686'' alle Gottlosen. \bibverse{21}
Mein Mund soll des HERRN Lob sagenx-morph=``strongMorph:TH8762'', und
alles Fleisch lobex-morph=``strongMorph:TH8762'' seinen heiligen Namen
immer und ewiglich.

\hypertarget{section-145}{%
\section{146}\label{section-145}}

\bibverse{1} Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!
Lobex-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN, meine Seele! \bibverse{2}
Ich will den HERRN lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'', solange ich
lebe, und meinem Gott lobsingenx-morph=``strongMorph:TH8762'', solange
ich hier bin. \bibverse{3} Verlaßtx-morph=``strongMorph:TH8799'' euch
nicht auf Fürsten; sie sind Menschen, die können ja nicht helfen.
\bibverse{4} Denn des Menschen Geist muß
davonx-morph=``strongMorph:TH8799'', und er muß wieder zu Erde
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799''; alsdann sind
verlorenx-morph=``strongMorph:TH8804'' alle seine Anschläge.
\bibverse{5} Wohl dem, des Hilfe der Gott Jakobs ist; des Hoffnung auf
den HERRN, seinem Gott, steht; \bibverse{6} der Himmel, Erde, Meer und
alles, was darinnen ist, gemacht hatx-morph=``strongMorph:TH8802''; der
Glauben hältx-morph=``strongMorph:TH8802'' ewiglich; \bibverse{7} der
Recht schafftx-morph=``strongMorph:TH8802'' denen, so Gewalt
leidenx-morph=``strongMorph:TH8803''; der die Hungrigen
speistx-morph=``strongMorph:TH8802''. Der HERR
löstx-morph=``strongMorph:TH8688'' die
Gefangenenx-morph=``strongMorph:TH8803''. \bibverse{8} Der HERR macht
die Blinden sehendx-morph=``strongMorph:TH8802''. Der HERR richtet
aufx-morph=``strongMorph:TH8802'', die
niedergeschlagenx-morph=``strongMorph:TH8803'' sind. Der HERR
liebtx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Gerechten. \bibverse{9} Der HERR
behütetx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Fremdlinge und
erhältx-morph=``strongMorph:TH8766'' die Waisen und Witwen und kehrt
zurückx-morph=``strongMorph:TH8762'' den Weg der Gottlosen.
\bibverse{10} Der HERR ist Königx-morph=``strongMorph:TH8799'' ewiglich,
dein Gott, Zion, für und für. Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''.

\hypertarget{section-146}{%
\section{147}\label{section-146}}

\bibverse{1} Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN! denn unsern
Gott lobenx-morph=``strongMorph:TH8763'', das ist ein köstlich Ding;
solch Lob ist lieblich und schön. \bibverse{2} Der HERR
bautx-morph=``strongMorph:TH8802'' Jerusalem und bringt
zusammenx-morph=``strongMorph:TH8762'' die
Verjagtenx-morph=``strongMorph:TH8737'' Israels. \bibverse{3} Er
heiltx-morph=``strongMorph:TH8802'', die
zerbrochnesx-morph=``strongMorph:TH8803'' Herzens sind, und
verbindetx-morph=``strongMorph:TH8764'' ihre Schmerzen. \bibverse{4} Er
zähltx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Sterne und
nenntx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie alle mit Namen. \bibverse{5} Der
HERR ist groß und von großer Kraft; und ist unbegreiflich, wie er
regiert. \bibverse{6} Der Herr richtet aufx-morph=``strongMorph:TH8767''
die Elenden und stößtx-morph=``strongMorph:TH8688'' die Gottlosen zu
Boden. \bibverse{7} Singet umeinanderx-morph=``strongMorph:TH8798'' dem
HERRN mit Dank und lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' unsern Gott mit
Harfen, \bibverse{8} der den Himmel mit Wolken
verdecktx-morph=``strongMorph:TH8764'' und
gibtx-morph=``strongMorph:TH8688'' Regen auf Erden; der Gras auf Bergen
wachsen läßtx-morph=``strongMorph:TH8688''; \bibverse{9} der dem Vieh
sein Futter gibtx-morph=``strongMorph:TH8802'', den jungen Raben, die
ihn anrufenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{10} Er hat nicht
Lustx-morph=``strongMorph:TH8799'' an der Stärke des Rosses noch
Gefallenx-morph=``strongMorph:TH8799'' an eines Mannes Schenkeln.
\bibverse{11} Der HERR hat Gefallenx-morph=``strongMorph:TH8802'' an
denen, die ihn fürchten, die auf seine Güte
hoffenx-morph=``strongMorph:TH8764''. \bibverse{12}
Preisex-morph=``strongMorph:TH8761'', Jerusalem, den HERRN;
lobex-morph=``strongMorph:TH8761'' Zion, deinen Gott! \bibverse{13} Denn
er macht festx-morph=``strongMorph:TH8765'' die Riegel deiner Tore und
segnetx-morph=``strongMorph:TH8765'' deine Kinder drinnen. \bibverse{14}
Er schafftx-morph=``strongMorph:TH8802'' deinen Grenzen Frieden und
sättigtx-morph=``strongMorph:TH8686'' dich mit dem besten Weizen.
\bibverse{15} Er sendetx-morph=``strongMorph:TH8802'' seine Rede auf
Erden; sein Wort läuftx-morph=``strongMorph:TH8799'' schnell.
\bibverse{16} Er gibtx-morph=``strongMorph:TH8802'' Schnee wie Wolle, er
streutx-morph=``strongMorph:TH8762'' Reif wie Asche. \bibverse{17} Er
wirftx-morph=``strongMorph:TH8688'' seine Schloßen wie Bissen; wer kann
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor seinem Frost? \bibverse{18}
Erx-morph=``strongMorph:TH8799'' spricht, so zerschmilzt
esx-morph=``strongMorph:TH8686''; er läßt seinen Wind
wehenx-morph=``strongMorph:TH8686'', so taut es
aufx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{19} Er
zeigtx-morph=``strongMorph:TH8688'' Jakob sein
Wortx-morph=``strongMorph:TH8675'', Israel seine Sitten und Rechte.
\bibverse{20} So tutx-morph=``strongMorph:TH8804'' er keinen Heiden,
noch läßt er sie wissenx-morph=``strongMorph:TH8804'' seine Rechte.
Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!

\hypertarget{section-147}{%
\section{148}\label{section-147}}

\bibverse{1} Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!
Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' im Himmel den HERRN;
lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn in der Höhe! \bibverse{2}
Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn, alle seine Engel;
lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn, all sein Heer! \bibverse{3}
Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn, Sonne und Mond;
lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn, alle leuchtenden Sterne!
\bibverse{4} Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn, ihr Himmel
allenthalben und die Wasser, die oben am Himmel sind! \bibverse{5} Die
sollen lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'' den Namen des HERRN; denn er
gebotx-morph=``strongMorph:TH8765'', da wurden sie
geschaffenx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{6} Er hält
siex-morph=``strongMorph:TH8686'' immer und ewiglich; er
ordnetx-morph=``strongMorph:TH8804'' sie, daß sie nicht anders gehen
dürfenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{7}
Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN auf Erden, ihr Walfische
und alle Tiefen; \bibverse{8} Feuer, Hagel, Schnee und Dampf,
Strumwinde, die sein Wort ausrichtenx-morph=``strongMorph:TH8802'';
\bibverse{9} Berge und alle Hügel, fruchtbare Bäume und alle Zedern;
\bibverse{10} Tiere und alles Vieh, Gewürm und Vögel; \bibverse{11} ihr
Könige auf Erden und alle Völker, Fürsten und alle
Richterx-morph=``strongMorph:TH8802'' auf Erden; \bibverse{12} Jünglinge
und Jungfrauen, Alte mit den Jungen! \bibverse{13} Die sollen
lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'' den Namen des HERRN; denn sein Name
allein ist hochx-morph=``strongMorph:TH8737'', sein Lob geht, soweit
Himmel und Erde ist. \bibverse{14} Und
erhöhtx-morph=``strongMorph:TH8686'' das Horn seines Volkes. Alle
Heiligen sollen loben, die Kinder Israel, das Volk, das ihm dient.
Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!

\hypertarget{section-148}{%
\section{149}\label{section-148}}

\bibverse{1} Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!
Singetx-morph=``strongMorph:TH8798'' dem HERRN ein neues Lied; die
Gemeinde der Heiligen soll ihn loben. \bibverse{2} Israel freue
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' des, der es gemacht
hatx-morph=``strongMorph:TH8802''; die Kinder Zions seien
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799'' über ihren König. \bibverse{3}
Sie sollen lobenx-morph=``strongMorph:TH8762'' seinen Namen im Reigen;
mit Pauken und Harfen sollen sie ihm
spielenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{4} Denn der HERR hat
Wohlgefallenx-morph=``strongMorph:TH8802'' an seinem Volk; er
hilftx-morph=``strongMorph:TH8762'' den Elenden herrlich. \bibverse{5}
Die Heiligen sollen fröhlich seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
preisen und rühmenx-morph=``strongMorph:TH8762'' auf ihren Lagern.
\bibverse{6} Ihr Mund soll Gott erheben, und sie sollen scharfe
Schwerter in ihren Händen haben, \bibverse{7} daß sie Rache
übenx-morph=``strongMorph:TH8800'' unter den Heiden, Strafe unter den
Völkern; \bibverse{8} ihre Könige zu
bindenx-morph=``strongMorph:TH8800'' mit Ketten und ihre
Edlenx-morph=``strongMorph:TH8737'' mit eisernen Fesseln; \bibverse{9}
daß sie ihnen tunx-morph=``strongMorph:TH8800'' das Recht, davon
geschrieben istx-morph=``strongMorph:TH8803''. Solche Ehre werden alle
seine Heiligen haben. Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!

\hypertarget{section-149}{%
\section{150}\label{section-149}}

\bibverse{1} Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!
Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' den HERRN in seinem Heiligtum;
lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn in der Feste seiner Macht!
\bibverse{2} Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn in seinen Taten;
lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn in seiner großen Herrlichkeit!
\bibverse{3} Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn mit Posaunen;
lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn mit Psalter und Harfe!
\bibverse{4} Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn mit Pauken und
Reigen; lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn mit Saiten und Pfeifen!
\bibverse{5} Lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn mit hellen Zimbeln;
lobetx-morph=``strongMorph:TH8761'' ihn mit wohlklingenden Zimbeln!
\bibverse{6} Alles, was Odem hat, lobex-morph=``strongMorph:TH8762'' den
HERRN! Hallelujax-morph=``strongMorph:TH8761''!
