\hypertarget{section}{%
\section{1}\label{section}}

\bibverse{1} Dies sind die Reden des Predigers, des Sohnes Davids, des
Königs zu Jerusalem. \bibverse{2} Es ist alles ganz eitel,
sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'' der Prediger, es ist alles ganz
eitel. \bibverse{3} Was hat der Mensch für Gewinn von aller seiner Mühe,
die er hatx-morph=``strongMorph:TH8799'' unter der Sonne? \bibverse{4}
Ein Geschlecht vergehtx-morph=``strongMorph:TH8802'', das andere
kommtx-morph=``strongMorph:TH8802''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8676''x-morph=``strongMorph:TH8804'';
die Erde aber bleibtx-morph=``strongMorph:TH8802'' ewiglich.
\bibverse{5} Die Sonne gehtx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf und geht
unterx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
läuftx-morph=``strongMorph:TH8802'' an ihren Ort, daß sie wieder
daselbst aufgehex-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{6} Der Wind
gehtx-morph=``strongMorph:TH8802'' gen Mittag und kommt
herumx-morph=``strongMorph:TH8802'' zur Mitternacht und wieder
herumx-morph=``strongMorph:TH8802'' an den Ort, da er
anfingx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{7} Alle Wasser
laufenx-morph=``strongMorph:TH8802'' ins Meer, doch wird das Meer nicht
voller; an den Ort, da sie her fließenx-morph=``strongMorph:TH8802'',
fließen siex-morph=``strongMorph:TH8800'' wieder
hinx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{8} Es sind alle Dinge so
voll Mühe, daß es niemand ausredenx-morph=``strongMorph:TH8763''
kannx-morph=``strongMorph:TH8799''. Das Auge sieht
sichx-morph=``strongMorph:TH8800'' nimmer
sattx-morph=``strongMorph:TH8799'', und das Ohr hört
sichx-morph=``strongMorph:TH8800'' nimmer
sattx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{9} Was ist's, das
geschehen ist? Eben das hernach geschehen wird. Was ist's, das man getan
hatx-morph=``strongMorph:TH8738''? Eben das man hernach tun
wirdx-morph=``strongMorph:TH8735''; und geschieht nichts Neues unter der
Sonne. \bibverse{10} Geschieht auch etwas, davon man sagen
möchtex-morph=``strongMorph:TH8799'':
Siehex-morph=``strongMorph:TH8798'', das ist neu? Es ist zuvor auch
geschehen in den langen Zeiten, die vor uns gewesen sind. \bibverse{11}
Man gedenkt nicht derer, die zuvor gewesen sind; also auch derer, so
hernach kommen, wird man nicht gedenken bei denen, die darnach sein
werden. \bibverse{12} Ich, der Prediger, war König zu Jerusalem
\bibverse{13} und richtetex-morph=``strongMorph:TH8804'' mein Herz zu
suchenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und zu
forschenx-morph=``strongMorph:TH8800'' weislich alles, was man unter dem
Himmel tutx-morph=``strongMorph:TH8738''. Solche unselige Mühe hat Gott
den Menschenkindern gegebenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß sie sich
darin müssen quälenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{14} Ich
sahx-morph=``strongMorph:TH8804'' an alles Tun, das unter der Sonne
geschiehtx-morph=``strongMorph:TH8738''; und siehe, es war alles eitel
und Haschen nach dem Wind. \bibverse{15}
Krummx-morph=``strongMorph:TH8794'' kannx-morph=``strongMorph:TH8799''
nicht schlicht werdenx-morph=``strongMorph:TH8800'' noch, was fehlt,
gezählt werdenx-morph=``strongMorph:TH8736''. \bibverse{16} Ich
sprachx-morph=``strongMorph:TH8765'' in meinem Herzen: Siehe, ich bin
herrlich gewordenx-morph=``strongMorph:TH8689'' und habe mehr
Weisheitx-morph=``strongMorph:TH8689'' denn alle, die vor mir gewesen
sind zu Jerusalem, und mein Herz hat vielx-morph=``strongMorph:TH8687''
gelernt und erfahrenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{17} Und
richtete auch mein Herz daraufx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß ich
erkenntex-morph=``strongMorph:TH8800'' Weisheit und erkennte Tollheit
und Torheit. Ich ward aber gewahrx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß
solches auch Mühe um Wind ist. \bibverse{18} Denn wo viel Weisheit ist,
da ist viel Grämens; und wer vielx-morph=``strongMorph:TH8686'' lernt,
der muß vielx-morph=``strongMorph:TH8686'' leiden.

\hypertarget{section-1}{%
\section{2}\label{section-1}}

\bibverse{1} Ich sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'' in meinem Herzen:
Wohlanx-morph=``strongMorph:TH8798'', ich will wohl
lebenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und gute Tage
habenx-morph=``strongMorph:TH8798''! Aber siehe, das war auch eitel.
\bibverse{2} Ich sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'' zum Lachen: Du
bist tollx-morph=``strongMorph:TH8781''! und zur Freude: Was
machstx-morph=``strongMorph:TH8802'' du? \bibverse{3} Da
dachtex-morph=``strongMorph:TH8804'' ich in meinem Herzen, meinen Leib
mit Wein zu pflegenx-morph=``strongMorph:TH8800'', doch also, daß mein
Herz mich mit Weisheit leitetex-morph=``strongMorph:TH8802'', und zu
ergreifenx-morph=``strongMorph:TH8800'', was Torheit ist, bis ich
lerntex-morph=``strongMorph:TH8799'', was dem Menschen gut wäre, daß sie
tun solltenx-morph=``strongMorph:TH8799'', solange sie unter dem Himmel
leben. \bibverse{4} Ich tat großex-morph=``strongMorph:TH8689'' Dinge:
ich bautex-morph=``strongMorph:TH8804'' Häuser,
pflanztex-morph=``strongMorph:TH8804'' Weinberge; \bibverse{5} ich
machtex-morph=``strongMorph:TH8804'' mir Gärten und Lustgärten und
pflanztex-morph=``strongMorph:TH8804'' allerlei fruchtbare Bäume darein;
\bibverse{6} ich machtex-morph=``strongMorph:TH8804'' mir Teiche, daraus
zu wässernx-morph=``strongMorph:TH8687'' den Wald der
grünendenx-morph=``strongMorph:TH8802'' Bäume; \bibverse{7} ich
hattex-morph=``strongMorph:TH8804'' Knechte und Mägde und auch Gesinde,
im Hause geboren; ich hatte eine größerex-morph=``strongMorph:TH8687''
Habe an Rindern und Schafen denn alle, die vor mir zu Jerusalem gewesen
waren; \bibverse{8} ich sammeltex-morph=``strongMorph:TH8804'' mir auch
Silber und Gold und von den Königen und Ländern einen Schatz; ich
schafftex-morph=``strongMorph:TH8804'' mir
Sängerx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
Sängerinnenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und die Wonne der Menschen,
allerlei Saitenspiel; \bibverse{9}
`01431'\textbar x-morph=``strongMorph:TH8804'' und nahm
zux-morph=``strongMorph:TH8689'' über alle, die vor mir zu Jerusalem
gewesen waren; auch bliebx-morph=``strongMorph:TH8804'' meine Weisheit
bei mir; \bibverse{10} und alles, was meine Augen
wünschtenx-morph=``strongMorph:TH8804'', das ließ
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihnen und
wehrtex-morph=``strongMorph:TH8804'' meinem Herzen keine Freude, daß es
fröhlich war von aller meiner Arbeit; und das hielt ich für mein Teil
von aller meiner Arbeit. \bibverse{11} Da ich aber
ansahx-morph=``strongMorph:TH8804'' alle meine Werke, die meine Hand
gemacht hattex-morph=``strongMorph:TH8804'', und die Mühe, die
ichx-morph=``strongMorph:TH8800'' gehabt
hattex-morph=``strongMorph:TH8804'', siehe, da war es alles eitel und
Haschen nach dem Wind und kein Gewinn unter der Sonne. \bibverse{12} Da
wandte ich michx-morph=``strongMorph:TH8804'', zu
sehenx-morph=``strongMorph:TH8800'' die Weisheit und die Tollheit und
Torheit. Denn wer weiß, was der für ein Mensch werden wird
nachx-morph=``strongMorph:TH8799'' dem König, den sie schon bereit
gemacht habenx-morph=``strongMorph:TH8804''? \bibverse{13} Da ich aber
sahx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß die Weisheit die Torheit übertraf
wie das Licht die Finsternis; \bibverse{14} daß dem Weisen seine Augen
im Haupt stehen, aber die Narren in der Finsternis
gehenx-morph=``strongMorph:TH8802''; und
merktex-morph=``strongMorph:TH8804'' doch, daß es einem geht wie dem
andernx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{15} Da dachte
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' in meinem Herzen: Weil es denn
mirx-morph=``strongMorph:TH8799'' geht wie dem Narren, warum habe ich
denn nach Weisheit getrachtetx-morph=``strongMorph:TH8804''? Da dachte
ichx-morph=``strongMorph:TH8765'' in meinem Herzen, daß solches auch
eitel sei. \bibverse{16} Denn man gedenkt des Weisen nicht immerdar,
ebenso wenig wie des Narren, und die
künftigenx-morph=``strongMorph:TH8802'' Tage vergessen
allesx-morph=``strongMorph:TH8738''; und wie der Narr
stirbtx-morph=``strongMorph:TH8799'', also auch der Weise. \bibverse{17}
Darum verdroß michx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu leben; denn es
gefiel mir übel, was unter der Sonne
geschiehtx-morph=``strongMorph:TH8738'', daß alles eitel ist und Haschen
nach dem Wind. \bibverse{18} Und mich
verdroßx-morph=``strongMorph:TH8804'' alle meine Arbeit, die ich unter
der Sonne hatte, daß ich dieselbe einem Menschen lassen
müßtex-morph=``strongMorph:TH8686'', der nach mir sein sollte.
\bibverse{19} Denn wer weißx-morph=``strongMorph:TH8802'', ob er weise
oder toll sein wird? und soll doch
herrschenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in aller meiner Arbeit, die ich
weislichx-morph=``strongMorph:TH8804'' getan
habex-morph=``strongMorph:TH8804'' unter der Sonne. Das ist auch eitel.
\bibverse{20} Darum wandte ich michx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß
mein Herz abließex-morph=``strongMorph:TH8763'' von aller Arbeit, die
ich tatx-morph=``strongMorph:TH8804'' unter der Sonne. \bibverse{21}
Denn es muß ein Mensch, der seine Arbeit mit Weisheit, Vernunft und
Geschicklichkeit getan hat, sie einem andern zum Erbteil
lassenx-morph=``strongMorph:TH8799'', der nicht daran gearbeitet
hatx-morph=``strongMorph:TH8804''. Das ist auch eitel und ein großes
Unglück. \bibverse{22} Denn was kriegtx-morph=``strongMorph:TH8802'' der
Mensch von aller seiner Arbeit und Mühe seines Herzens, die er hat unter
der Sonne? \bibverse{23} Denn alle seine Lebtage hat er Schmerzen mit
Grämen und Leid, daß auch sein Herz des Nachts nicht
ruhtx-morph=``strongMorph:TH8804''. Das ist auch eitel. \bibverse{24}
Ist's nun nicht besser dem Menschen, daß er
essex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
trinkex-morph=``strongMorph:TH8804'' und seine Seele guter Dinge
seix-morph=``strongMorph:TH8689'' in seiner Arbeit? Aber solches sah ich
auchx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß es von Gottes Hand kommt.
\bibverse{25} Denn wer kann fröhlich essenx-morph=``strongMorph:TH8799''
und sich ergötzenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ohne ihn? \bibverse{26}
Denn dem Menschen, der ihm gefällt, gibt
erx-morph=``strongMorph:TH8804'' Weisheit, Vernunft und Freude; aber dem
Sünderx-morph=``strongMorph:TH8802'' gibt
erx-morph=``strongMorph:TH8804'' Mühe, daß er
sammlex-morph=``strongMorph:TH8800'' und
häufex-morph=``strongMorph:TH8800'', und es doch dem gegeben
werdex-morph=``strongMorph:TH8800'', der Gott gefällt. Darum ist das
auch eitel und Haschen nach dem Wind.

\hypertarget{section-2}{%
\section{3}\label{section-2}}

\bibverse{1} Ein jegliches hat seine Zeit, und alles Vornehmen unter dem
Himmel hat seine Stunde. \bibverse{2} Geboren
werdenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
sterbenx-morph=``strongMorph:TH8800'',
pflanzenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
ausrottenx-morph=``strongMorph:TH8800'', was gepflanzt
istx-morph=``strongMorph:TH8803'', \bibverse{3}
würgenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
heilenx-morph=``strongMorph:TH8800'',
brechenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
bauenx-morph=``strongMorph:TH8800'', \bibverse{4}
weinenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
lachenx-morph=``strongMorph:TH8800'',
klagenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
tanzenx-morph=``strongMorph:TH8800'', \bibverse{5} Stein
zerstreuenx-morph=``strongMorph:TH8687'' und Steine
sammelnx-morph=``strongMorph:TH8800'',
herzenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und ferne
seinx-morph=``strongMorph:TH8800'' von
Herzenx-morph=``strongMorph:TH8763'', \bibverse{6}
suchenx-morph=``strongMorph:TH8763'' und
verlierenx-morph=``strongMorph:TH8763'',
behaltenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
wegwerfenx-morph=``strongMorph:TH8687'', \bibverse{7}
zerreißenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
zunähenx-morph=``strongMorph:TH8800'',
schweigenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
redenx-morph=``strongMorph:TH8763'', \bibverse{8}
liebenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
hassenx-morph=``strongMorph:TH8800'', Streit und Friede hat seine Zeit.
\bibverse{9} Man arbeitex-morph=``strongMorph:TH8802'', wie man will, so
hat man doch keinen Gewinn davon. \bibverse{10} Ich
sahx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Mühe, die Gott den Menschen
gegeben hatx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß sie darin geplagt
werdenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{11} Er aber
tutx-morph=``strongMorph:TH8804'' alles fein zu seiner Zeit und läßt ihr
Herz sich ängstenx-morph=``strongMorph:TH8804'', wie es gehen solle in
der Welt; denn der Mensch kann doch nicht
treffenx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Werk, das Gott
tutx-morph=``strongMorph:TH8804'', weder Anfang noch Ende. \bibverse{12}
Darum merkte ichx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß nichts Besseres
darin ist denn fröhlich seinx-morph=``strongMorph:TH8800'' und sich
gütlich tunx-morph=``strongMorph:TH8800'' in seinem Leben. \bibverse{13}
Denn ein jeglicher Mensch, der da ißtx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
trinktx-morph=``strongMorph:TH8804'' und hat guten
Mutx-morph=``strongMorph:TH8804'' in aller seiner Arbeit, das ist eine
Gabe Gottes. \bibverse{14} Ich merktex-morph=``strongMorph:TH8804'', daß
alles, was Gott tutx-morph=``strongMorph:TH8799'', das besteht immer:
man kann nichts dazutunx-morph=``strongMorph:TH8687'' noch
abtunx-morph=``strongMorph:TH8800''; und solches
tutx-morph=``strongMorph:TH8804'' Gott, daß man sich vor ihm fürchten
sollx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{15} Was geschieht, das ist
zuvor geschehen, und was geschehen wird, ist auch zuvor geschehen; und
Gott suchtx-morph=``strongMorph:TH8762'' wieder auf, was vergangen
istx-morph=``strongMorph:TH8737''. \bibverse{16} Weiter sah
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' unter der Sonne Stätten des Gerichts,
da war ein gottlos Wesen, und Stätten der Gerechtigkeit, da waren
Gottlose. \bibverse{17} Da dachte ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' in
meinem Herzen: Gott muß richtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' den
Gerechten und den Gottlosen; denn es hat alles Vornehmen seine Zeit und
alle Werke. \bibverse{18} Ich sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'' in
meinem Herzen: Es geschieht wegen der Menschenkinder, auf daß Gott sie
prüfex-morph=``strongMorph:TH8800'' und sie
sehenx-morph=``strongMorph:TH8800'', daß sie an sich selbst sind wie das
Vieh. \bibverse{19} Denn es geht dem Menschen wie dem Vieh: wie dies
stirbt, so stirbt er auch, und haben alle einerlei Odem, und der Mensch
hat nichts mehr als das Vieh; denn es ist alles eitel. \bibverse{20} Es
fährtx-morph=``strongMorph:TH8802'' alles an einen Ort; es ist alles von
Staub gemacht und wird wiederx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu Staub.
\bibverse{21} Wer weißx-morph=``strongMorph:TH8802'', ob der Odem der
Menschen aufwärts fahrex-morph=``strongMorph:TH8802'' und der Odem des
Viehes abwärts unter die Erde fahrex-morph=``strongMorph:TH8802''?
\bibverse{22} So sah ich dennx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß nichts
Besseres ist, als daß ein Mensch fröhlich
seix-morph=``strongMorph:TH8799'' in seiner Arbeit; denn das ist sein
Teil. Denn wer will ihn dahin bringenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß
er sehex-morph=``strongMorph:TH8800'', was nach ihm geschehen wird?

\hypertarget{section-3}{%
\section{4}\label{section-3}}

\bibverse{1} Ich wandte mich umx-morph=``strongMorph:TH8804'' und sah
anx-morph=``strongMorph:TH8799'' alles Unrecht, das
geschahx-morph=``strongMorph:TH8737'' unter der Sonne; und siehe, da
waren die Tränen derer, so Unrecht littenx-morph=``strongMorph:TH8803''
und hatten keinen Trösterx-morph=``strongMorph:TH8764''; und die ihnen
Unrecht tatenx-morph=``strongMorph:TH8802'', waren zu mächtig, daß sie
keinen Tröster haben konntenx-morph=``strongMorph:TH8764''. \bibverse{2}
Da lobte ichx-morph=``strongMorph:TH8764'' die
Totenx-morph=``strongMorph:TH8801'', die schon gestorben
warenx-morph=``strongMorph:TH8804'', mehr denn die Lebendigen, die noch
das Leben hatten; \bibverse{3} und besser als alle beide ist, der noch
nicht ist und des Bösen nichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' innewird,
das unter der Sonne geschiehtx-morph=``strongMorph:TH8738''.
\bibverse{4} Ich sahx-morph=``strongMorph:TH8804'' an Arbeit und
Geschicklichkeit in allen Sachen; da neidet einer den andern. Das ist
auch eitel und Haschen nach dem Wind. \bibverse{5} Ein Narr schlägt die
Finger ineinanderx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
verzehrtx-morph=``strongMorph:TH8802'' sich selbst. \bibverse{6} Es ist
besser eine Handvoll mit Ruhe denn beide Fäuste voll mit Mühe und
Haschen nach Wind. \bibverse{7} Ich wandte mich
umx-morph=``strongMorph:TH8804'' und sahx-morph=``strongMorph:TH8799''
die Eitelkeit unter der Sonne. \bibverse{8} Es ist ein einzelner, und
nicht selbander, und hat weder Kind noch Bruder; doch ist seines
Arbeitens kein Ende, und seine Augen werden Reichtums nicht
sattx-morph=``strongMorph:TH8799''. Wem arbeite ich doch und breche
meiner Seele abx-morph=``strongMorph:TH8764''? Das ist auch eitel und
eine böse Mühe. \bibverse{9} So ist's ja besser zwei als eins; denn sie
genießen doch ihrer Arbeit wohl. \bibverse{10} Fällt
ihrerx-morph=``strongMorph:TH8799'' einer so hilft ihm sein Gesell
aufx-morph=``strongMorph:TH8686''. Weh dem, der allein ist! Wenn er
fälltx-morph=``strongMorph:TH8799'', so ist keiner da, der ihm
aufhelfex-morph=``strongMorph:TH8687''. \bibverse{11} Auch wenn zwei
beieinander liegenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wärmen sie
sichx-morph=``strongMorph:TH8804''; wie kann ein einzelner warm
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799''? \bibverse{12} Einer mag
überwältigt werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', aber zwei mögen
widerstehenx-morph=``strongMorph:TH8799''; und eine
dreifältigex-morph=``strongMorph:TH8794'' Schnur reißt nicht leicht
entzweix-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{13} Ein armes Kind, das
weise ist, ist besser denn ein alter König, der ein Narr ist und weiß
nichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' sich zu
hütenx-morph=``strongMorph:TH8736''. \bibverse{14} Es kommt
einerx-morph=``strongMorph:TH8804'' aus dem
Gefängnisx-morph=``strongMorph:TH8803'' zum
Königreichx-morph=``strongMorph:TH8800''; und einer, der in seinem
Königreich geboren istx-morph=``strongMorph:TH8738'',
verarmtx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{15} Und ich
sahx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß alle Lebendigen unter der Sonne
wandeltenx-morph=``strongMorph:TH8764'' bei dem andern, dem Kinde, das
an jenes Statt sollte aufkommenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{16} Und des Volks, das vor ihm ging, war kein Ende und des,
das ihm nachging; und wurden sein doch nicht
frohx-morph=``strongMorph:TH8799''. Das ist auch eitel und Mühe um Wind.

\hypertarget{section-4}{%
\section{5}\label{section-4}}

\bibverse{1} {[}4:17{]} Bewahrex-morph=``strongMorph:TH8798'' deinen
Fuß, wenn du zum Hause Gottes gehstx-morph=``strongMorph:TH8799'', und
komme, daß du hörstx-morph=``strongMorph:TH8800''. Das ist
besserx-morph=``strongMorph:TH8800'' als der Narren Opfer; denn sie
wissenx-morph=``strongMorph:TH8802'' nicht, was sie Böses
tunx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{2} Sei nicht
schnellx-morph=``strongMorph:TH8762'' mit deinem Munde und laß dein Herz
nicht eilenx-morph=``strongMorph:TH8762'', was zu
redenx-morph=``strongMorph:TH8687'' vor Gott; denn Gott ist im Himmel,
und du auf Erden; darum laß deiner Worte wenig sein. \bibverse{3} Denn
wo viel Sorgen ist, da kommenx-morph=``strongMorph:TH8802'' Träume; und
wo viel Worte sind, da hört man den Narren. \bibverse{4} Wenn du Gott
ein Gelübde tustx-morph=``strongMorph:TH8799'', so verzieh
nichtx-morph=``strongMorph:TH8762'', es zu
haltenx-morph=``strongMorph:TH8763''; denn er hat kein Gefallen an den
Narren. Was du gelobstx-morph=``strongMorph:TH8799'', das
haltex-morph=``strongMorph:TH8761''. \bibverse{5} Es ist besser, du
gelobst nichtsx-morph=``strongMorph:TH8799'', denn daß du nicht
hältstx-morph=``strongMorph:TH8762'', was du
gelobstx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{6} Laß deinem Mund
nicht zux-morph=``strongMorph:TH8799'', daß er dein Fleisch
verführex-morph=``strongMorph:TH8687''; und
sprichx-morph=``strongMorph:TH8799'' vor dem Engel nicht: Es ist ein
Versehen. Gott möchte erzürnenx-morph=``strongMorph:TH8799'' über deine
Stimme und verderbenx-morph=``strongMorph:TH8765'' alle Werke deiner
Hände. \bibverse{7} Wo viel Träume sind, da ist Eitelkeit und
vielx-morph=``strongMorph:TH8687'' Worte; aber fürchte
dux-morph=``strongMorph:TH8798'' Gott. \bibverse{8} Siehst du dem
Armenx-morph=``strongMorph:TH8802'' Unrecht tun und Recht und
Gerechtigkeit im Lande wegreißenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wundere
dichx-morph=``strongMorph:TH8799'' des Vornehmens nicht; denn es ist ein
hoher Hüter über den Hohen und sind noch Höhere über die beiden.
\bibverse{9} Und immer ist's Gewinn für ein Land, wenn ein König da ist
für das Feld, das man bautx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{10}
Wer Geld liebtx-morph=``strongMorph:TH8802'', wird Geldes nimmer
sattx-morph=``strongMorph:TH8799''; und wer Reichtum
liebtx-morph=``strongMorph:TH8802'', wird keinen Nutzen davon haben. Das
ist auch eitel. \bibverse{11} Denn wo viel Guts
istx-morph=``strongMorph:TH8800'', da sind
vielex-morph=``strongMorph:TH8804'', die es
essenx-morph=``strongMorph:TH8802''; und was genießt davon, der es hat,
außer daß er's mit Augen
ansiehtx-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8801''?
\bibverse{12} Wer arbeitetx-morph=``strongMorph:TH8802'', dem ist der
Schaf süß, er habe wenig oder vielx-morph=``strongMorph:TH8687''
gegessenx-morph=``strongMorph:TH8799''; aber die Fülle des Reichen
läßtx-morph=``strongMorph:TH8688'' ihn nicht
schlafenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{13} Es ist ein
bösesx-morph=``strongMorph:TH8802'' Übel, das ich
sahx-morph=``strongMorph:TH8804'' unter der Sonne: Reichtum,
behaltenx-morph=``strongMorph:TH8803'' zum Schaden dem, der ihn hat.
\bibverse{14} Denn der Reiche kommt umx-morph=``strongMorph:TH8804'' mit
großem Jammer; und so er einen Sohn gezeugt
hatx-morph=``strongMorph:TH8689'', dem bleibt nichts in der Hand.
\bibverse{15} Wie er nackt ist von seine Mutter Leibe
gekommenx-morph=``strongMorph:TH8804'', so fährt er
wiederx-morph=``strongMorph:TH8799'' hinx-morph=``strongMorph:TH8800'',
wie er gekommen istx-morph=``strongMorph:TH8804'', und nimmt nichts mit
sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' von seiner Arbeit in seiner Hand,
wenn er hinfährtx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{16} Das ist
ein bösesx-morph=``strongMorph:TH8802'' Übel, daß er
hinfährtx-morph=``strongMorph:TH8799'', wie er gekommen
istx-morph=``strongMorph:TH8804''. Was hilft's ihm denn, daß er in den
Wind gearbeitet hatx-morph=``strongMorph:TH8799''? \bibverse{17} Sein
Leben lang hat er im Finstern gegessenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
in großemx-morph=``strongMorph:TH8687''
Grämenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und Krankheit und Verdruß.
\bibverse{18} So sehe ich nun dasx-morph=``strongMorph:TH8804'' für gut
an, daß es fein sei, wenn man ißtx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
trinktx-morph=``strongMorph:TH8800'' und gutes Muts
istx-morph=``strongMorph:TH8800'' in aller Arbeit, die einer
tutx-morph=``strongMorph:TH8799'' unter der Sonne sein Leben lang, das
Gott ihm gibtx-morph=``strongMorph:TH8804''; denn das ist sein Teil.
\bibverse{19} Denn welchem Menschen Gott Reichtum und Güter
gibtx-morph=``strongMorph:TH8804'' und die
Gewaltx-morph=``strongMorph:TH8689'', daß er davon
ißtx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
trinktx-morph=``strongMorph:TH8800'' für sein Teil und fröhlich
istx-morph=``strongMorph:TH8800'' in seiner Arbeit, das ist eine
Gottesgabe. \bibverse{20} Denn er denktx-morph=``strongMorph:TH8799''
nicht vielx-morph=``strongMorph:TH8687'' an die Tage seines Lebens, weil
Gott sein Herz erfreut.

\hypertarget{section-5}{%
\section{6}\label{section-5}}

\bibverse{1} Es ist ein Unglück, das ich
sahx-morph=``strongMorph:TH8804'' unter der Sonne, und ist gemein bei
den Menschen: \bibverse{2} einer, dem Gott Reichtum, Güter und Ehre
gegeben hatx-morph=``strongMorph:TH8799'' und mangelt ihm keins, das
sein Herz begehrtx-morph=``strongMorph:TH8691''; und Gott gibt doch ihm
nicht Machtx-morph=``strongMorph:TH8686'', es zu
genießenx-morph=``strongMorph:TH8800'', sondern ein anderer verzehrt
esx-morph=``strongMorph:TH8799''; das ist eitel und ein böses Übel.
\bibverse{3} Wenn einer gleich hundert Kinder
zeugtex-morph=``strongMorph:TH8686'' und hätte langes
Lebenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß er viele Jahre überlebte, und
seine Seele sättigte sich des Guten nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''
und bliebe ohne Grab, von dem spreche ichx-morph=``strongMorph:TH8804'',
daß eine unzeitige Geburt besser sei denn er. \bibverse{4} Denn in
Nichtigkeit kommt siex-morph=``strongMorph:TH8804'', und in Finsternis
fährt sie dahinx-morph=``strongMorph:TH8799'', und ihr Name bleibt in
Finsternis bedecktx-morph=``strongMorph:TH8792'', \bibverse{5} auch hat
sie die Sonne nicht gesehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' noch
gekanntx-morph=``strongMorph:TH8804''; so hat sie mehr Ruhe denn jener.
\bibverse{6} Ob er auch zweitausend Jahre
lebtex-morph=``strongMorph:TH8804'', und genösse
keinesx-morph=``strongMorph:TH8804'' Guten:
kommt'sx-morph=``strongMorph:TH8802'' nicht alles an einen Ort?
\bibverse{7} Alle Arbeit des Menschen ist für seinen Mund; aber doch
wird die Seele nicht davon sattx-morph=``strongMorph:TH8735''.
\bibverse{8} Denn was hat ein Weiser mehr als ein Narr? Was hilft's den
Armen, daß er weißx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu
wandelnx-morph=``strongMorph:TH8800'' vor den Lebendigen? \bibverse{9}
Es ist besser, das gegenwärtige Gut
gebrauchenx-morph=``strongMorph:TH8800'', denn nach anderm gedenken. Das
ist auch Eitelkeit und Haschen nach Wind. \bibverse{10} Was da ist, des
Name ist zuvor genanntx-morph=``strongMorph:TH8738'', und es ist
bestimmtx-morph=``strongMorph:TH8737'', was ein Mensch sein wird; und er
kann nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''
hadernx-morph=``strongMorph:TH8800'' mit dem, der ihm zu mächtig ist.
\bibverse{11} Denn es ist des eitlen Dinges
zuvielx-morph=``strongMorph:TH8687''; was hat ein Mensch davon?
\bibverse{12} Denn wer weißx-morph=``strongMorph:TH8802'', was dem
Menschen nütze ist im Leben, solange er lebt in seiner Eitelkeit,
welches dahinfährtx-morph=``strongMorph:TH8799'' wie ein Schatten? Oder
wer will dem Menschen sagenx-morph=``strongMorph:TH8686'', was nach ihm
kommen wird unter der Sonne?

\hypertarget{section-6}{%
\section{7}\label{section-6}}

\bibverse{1} Ein guter Ruf ist besser denn gute Salbe, und der Tag des
Todes denn der Tag der Geburtx-morph=``strongMorph:TH8736''.
\bibverse{2} Es ist besser in das Klagehaus
gehenx-morph=``strongMorph:TH8800'', dennx-morph=``strongMorph:TH8800''
in ein Trinkhaus; in jenem ist das Ende aller Menschen, und der
Lebendige nimmt'sx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Herzen. \bibverse{3}
Es ist Trauern besser als Lachen; denn durch Trauern wird das Herz
gebessertx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{4} Das Herz der
Weisen ist im Klagehause, und das Herz der Narren im Hause der Freude.
\bibverse{5} Es ist besser hörenx-morph=``strongMorph:TH8800'' das
Schelten der Weisen, denn hörenx-morph=``strongMorph:TH8802'' den Gesang
der Narren. \bibverse{6} Denn das Lachen der Narren ist wie das Krachen
der Dornen unter den Töpfen; und das ist auch eitel. \bibverse{7} Ein
Widerspenstiger macht einen Weisen
unwilligx-morph=``strongMorph:TH8779'' und
verderbtx-morph=``strongMorph:TH8762'' ein mildtätiges Herz.
\bibverse{8} Das Ende eines Dinges ist besser denn sein Anfang. Ein
geduldiger Geist ist besser denn ein hoher Geist. \bibverse{9} Sei nicht
schnellenx-morph=``strongMorph:TH8762'' Gemütes zu
zürnenx-morph=``strongMorph:TH8800''; denn Zorn
ruhtx-morph=``strongMorph:TH8799'' im Herzen eines Narren. \bibverse{10}
Sprichx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht: Was ist's, daß die vorigen
Tage besser waren als diese? denn du
fragstx-morph=``strongMorph:TH8804'' solches nicht weislich.
\bibverse{11} Weisheit ist gut mit einem Erbgut und hilft, daß sich
einer der Sonne freuen kannx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{12}
Denn die Weisheit beschirmt, so beschirmt Geld auch; aber die Weisheit
gibt das Lebenx-morph=``strongMorph:TH8762'' dem, der sie hat.
\bibverse{13} Siehe anx-morph=``strongMorph:TH8798'' die Werke Gottes;
denn wer kannx-morph=``strongMorph:TH8799'' das schlicht
machenx-morph=``strongMorph:TH8763'', was er
krümmtx-morph=``strongMorph:TH8765''? \bibverse{14} Am guten Tage sei
guter Dinge, und den bösen Tag nimm auch für
gutx-morph=``strongMorph:TH8798''; denn diesen
schafftx-morph=``strongMorph:TH8804'' Gott neben jenem, daß der Mensch
nicht wissen sollx-morph=``strongMorph:TH8799'', was künftig ist.
\bibverse{15} Allerlei habe ich gesehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' in
den Tagen meiner Eitelkeit. Da ist ein Gerechter, und geht
unterx-morph=``strongMorph:TH8802'' mit seiner Gerechtigkeit; und ein
Gottloser, der lange lebtx-morph=``strongMorph:TH8688'' in seiner
Bosheit. \bibverse{16} Sei nicht allzux-morph=``strongMorph:TH8687''
gerecht und nicht allzu weisex-morph=``strongMorph:TH8691'', daß du dich
nicht verderbestx-morph=``strongMorph:TH8709''. \bibverse{17} Sei nicht
allzux-morph=``strongMorph:TH8687''
gottlosx-morph=``strongMorph:TH8799'' und narre nicht, daß du nicht
sterbestx-morph=``strongMorph:TH8799'' zur Unzeit. \bibverse{18} Es ist
gut, daß du dies fassestx-morph=``strongMorph:TH8799'' und jenes auch
nicht ausx-morph=``strongMorph:TH8686'' deiner Hand lässest; denn wer
Gott fürchtet, der entgehtx-morph=``strongMorph:TH8799'' dem allem.
\bibverse{19} Die Weisheit stärktx-morph=``strongMorph:TH8799'' den
Weisen mehr denn zehn Gewaltige, die in der Stadt sind. \bibverse{20}
Denn es ist kein Mensch so gerecht auf Erden, daß er Gutes
tuex-morph=``strongMorph:TH8799'' und nicht
sündigex-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{21}
Gibx-morph=``strongMorph:TH8799'' auch nicht acht auf alles, was man
sagtx-morph=``strongMorph:TH8762'', daß du nicht hören
müssestx-morph=``strongMorph:TH8799'' deinen Knecht dir
fluchenx-morph=``strongMorph:TH8764''. \bibverse{22} Denn dein Herz
weißx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß du andern oftmals geflucht
hastx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{23} Solches alles habe ich
versuchtx-morph=``strongMorph:TH8765'' mit Weisheit. Ich
gedachtex-morph=``strongMorph:TH8804'', ich will weise
seinx-morph=``strongMorph:TH8799''; sie blieb aber ferne von mir.
\bibverse{24} Alles, was da ist, das ist ferne und sehr tief; wer will's
findenx-morph=``strongMorph:TH8799''? \bibverse{25} Ich
kehrtex-morph=``strongMorph:TH8804'' mein Herz, zu
erfahrenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
erforschenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und zu
suchenx-morph=``strongMorph:TH8763'' Weisheit und Kunst, zu
erfahrenx-morph=``strongMorph:TH8800'' der Gottlosen Torheit und Irrtum
der Tollen, \bibverse{26} und fandx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß
bitterer sei denn der Tod ein solches Weib, dessen Herz Netz und Strick
ist und deren Hände Bande sind. Wer Gott gefällt, der wird ihr
entrinnenx-morph=``strongMorph:TH8735''; aber der
Sünderx-morph=``strongMorph:TH8802'' wird durch sie
gefangenx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{27}
Schaux-morph=``strongMorph:TH8798'', das habe ich
gefundenx-morph=``strongMorph:TH8804'',
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der Prediger, eins nach dem
andern, daß ich Erkenntnis fändex-morph=``strongMorph:TH8800''.
\bibverse{28} Und meine Seele sucht nochx-morph=``strongMorph:TH8765''
und hat's nicht gefundenx-morph=``strongMorph:TH8804'': unter tausend
habe ich einen Mann gefundenx-morph=``strongMorph:TH8804''; aber ein
Weib habe ich unter den allen nicht
gefundenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{29} Allein
schauex-morph=``strongMorph:TH8798'' das: ich habe
gefundenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß Gott den Menschen
hatx-morph=``strongMorph:TH8804'' aufrichtig gemacht; aber sie
suchenx-morph=``strongMorph:TH8765'' viele Künste.

\hypertarget{section-7}{%
\section{8}\label{section-7}}

\bibverse{1} Wer ist wie der Weise, und wer
kannx-morph=``strongMorph:TH8802'' die Dinge auslegen? Die Weisheit des
Menschen erleuchtetx-morph=``strongMorph:TH8686'' sein Angesicht; aber
ein freches Angesicht wird gehaßtx-morph=``strongMorph:TH8792''.
\bibverse{2} Haltex-morph=``strongMorph:TH8798'' das Wort des Königs und
den Eid Gottes. \bibverse{3} Eilex-morph=``strongMorph:TH8735'' nicht zu
gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' von seinem Angesicht, und bleibe
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799'' in böser Sache; denn er
tutx-morph=``strongMorph:TH8799'', was er
willx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{4} In des Königs Wort ist
Gewalt; und wer mag zu ihm sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'': Was
machst dux-morph=``strongMorph:TH8799''? \bibverse{5} Wer das Gebot
hältx-morph=``strongMorph:TH8802'', der wird nichts Böses
erfahrenx-morph=``strongMorph:TH8799''; aber eines Weisen Herz
weißx-morph=``strongMorph:TH8799'' Zeit und Weise. \bibverse{6} Denn ein
jeglich Vornehmen hat seine Zeit und Weise; denn des Unglücks des
Menschen ist viel bei ihm. \bibverse{7} Denn er
weißx-morph=``strongMorph:TH8802'' nicht, was geschehen wird; und wer
soll ihm sagenx-morph=``strongMorph:TH8686'', wie es werden soll?
\bibverse{8} Ein Mensch hat nicht Macht über den Geist, den Geist
zurückzuhaltenx-morph=``strongMorph:TH8800'', und hat nicht Macht über
den Tag des Todes, und keiner wird losgelassen im Streit; und das
gottlose Wesen errettetx-morph=``strongMorph:TH8762'' den Gottlosen
nicht. \bibverse{9} Das habe ich alles
gesehenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und
richtetex-morph=``strongMorph:TH8800'' mein Herz auf alle Werke, die
unter der Sonne geschehenx-morph=``strongMorph:TH8738''. Ein Mensch
herrschtx-morph=``strongMorph:TH8804'' zuzeiten über den andern zu
seinem Unglück. \bibverse{10} Und da sah
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' Gottlose, die begraben
wurdenx-morph=``strongMorph:TH8803'' und zur Ruhe
kamenx-morph=``strongMorph:TH8804''; aber es wandelten
hinwegx-morph=``strongMorph:TH8762'' von heiliger Stätte und wurden
vergessenx-morph=``strongMorph:TH8691'' in der Stadt die, so recht getan
hattenx-morph=``strongMorph:TH8804''. Das ist auch eitel. \bibverse{11}
Weil nicht alsbald geschiehtx-morph=``strongMorph:TH8738'' ein Urteil
über die bösen Werke, dadurch wird das Herz der Menschen
vollx-morph=``strongMorph:TH8804'', Böses zu
tunx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{12} Ob ein
Sünderx-morph=``strongMorph:TH8802'' hundertmal Böses
tutx-morph=``strongMorph:TH8802'' und lange
lebtx-morph=``strongMorph:TH8688'', so weiß
ichx-morph=``strongMorph:TH8802'' doch, daß es wohl gehen wird denen,
die Gott fürchten, die sein Angesicht
scheuenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{13} Aber dem Gottlosen
wird es nicht wohl gehen; und wie ein Schatten werden nicht lange
lebenx-morph=``strongMorph:TH8686'', die sich vor Gott nicht fürchten.
\bibverse{14} Es ist eine Eitelkeit, die auf Erden
geschiehtx-morph=``strongMorph:TH8738'': es sind Gerechte, denen geht es
als hätten siex-morph=``strongMorph:TH8688'' Werke der Gottlosen, und
sind Gottlose, denen geht es als hätten
siex-morph=``strongMorph:TH8688'' Werke der Gerechten. Ich
sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'': Das ist auch eitel. \bibverse{15}
Darum lobte ichx-morph=``strongMorph:TH8765'' die Freude, daß der Mensch
nichts Besseres hat unter der Sonne denn
essenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und
trinkenx-morph=``strongMorph:TH8800'' und fröhlich
seinx-morph=``strongMorph:TH8800''; und solches werde
ihmx-morph=``strongMorph:TH8799'' von der Arbeit sein Leben lang, das
ihm Gott gibtx-morph=``strongMorph:TH8804'' unter der Sonne.
\bibverse{16} Ich gabx-morph=``strongMorph:TH8804'' mein Herz, zu
wissenx-morph=``strongMorph:TH8800'' die Weisheit und zu
schauenx-morph=``strongMorph:TH8800'' die Mühe, die auf Erden
geschiehtx-morph=``strongMorph:TH8738'', daß auch einer weder Tag noch
Nacht den Schlaf siehtx-morph=``strongMorph:TH8802'' mit seinen Augen.
\bibverse{17} Und ich sahx-morph=``strongMorph:TH8804'' alle Werke
Gottes, daß ein Mensch das Werk nicht
findenx-morph=``strongMorph:TH8800'' kannx-morph=``strongMorph:TH8799'',
das unter der Sonne geschiehtx-morph=``strongMorph:TH8738''; und je mehr
der Mensch arbeitetx-morph=``strongMorph:TH8799'', zu
suchenx-morph=``strongMorph:TH8763'', je weniger er
findetx-morph=``strongMorph:TH8799''. Wenn er gleich
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8799'': ``Ich bin weise und weiß
esx-morph=''strongMorph:TH8800"'', so kann er's doch
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''
findenx-morph=``strongMorph:TH8800''.

\hypertarget{section-8}{%
\section{9}\label{section-8}}

\bibverse{1} Denn ich habe solches alles zu Herzen
genommenx-morph=``strongMorph:TH8804'', zu forschen das
allesx-morph=``strongMorph:TH8800'', daß Gerechte und Weise und ihre
Werke sind in Gottes Hand; kein Mensch
kenntx-morph=``strongMorph:TH8802'' weder die Liebe noch den Haß irgend
eines, den er vor sich hat. \bibverse{2} Es begegnet dasselbe einem wie
dem andern: dem Gerechten wie dem Gottlosen, dem Guten und Reinen wie
dem Unreinen, dem, der opfertx-morph=``strongMorph:TH8802'', wie dem,
der nicht opfertx-morph=``strongMorph:TH8802''; wie es dem Guten geht,
so geht's auch dem Sünderx-morph=``strongMorph:TH8802''; wie es dem, der
schwörtx-morph=``strongMorph:TH8737'', geht, so geht's auch dem, der den
Eid fürchtet. \bibverse{3} Das ist ein böses Ding unter allem, was unter
der Sonne geschiehtx-morph=``strongMorph:TH8738'', daß es einem geht wie
dem andern; daher auch das Herz der Menschen
vollx-morph=``strongMorph:TH8804'' Arges wird, und Torheit ist in ihrem
Herzen, dieweil sie leben; darnach müssen sie
sterbenx-morph=``strongMorph:TH8801''. \bibverse{4} Denn bei allen
Lebendigen ist, was man
wünschtx-morph=``strongMorph:TH8792''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8792'':
Hoffnung; denn ein lebendiger Hund ist besser denn ein
toterx-morph=``strongMorph:TH8801'' Löwe. \bibverse{5} Denn die
Lebendigen wissenx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß sie sterben
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799''; die Toten
aberx-morph=``strongMorph:TH8801'' wissenx-morph=``strongMorph:TH8802''
nichts, sie haben auch keinen Lohn mehr, denn ihr Gedächtnis ist
vergessenx-morph=``strongMorph:TH8738'', \bibverse{6} daß man sie nicht
mehrx-morph=``strongMorph:TH8804'' liebt noch haßt noch neidet, und
haben kein Teil mehr auf dieser Welt an allem, was unter der Sonne
geschiehtx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{7} So gehe
hinx-morph=``strongMorph:TH8798'' und ißx-morph=``strongMorph:TH8798''
dein Brot mit Freuden, trinkx-morph=``strongMorph:TH8798'' deinen Wein
mit gutem Mut; denn dein Werk gefälltx-morph=``strongMorph:TH8804''
Gott. \bibverse{8} Laß deine Kleider immer weiß sein und laß deinem
Haupt Salbe nicht mangelnx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{9}
Brauchex-morph=``strongMorph:TH8798'' das Leben mit deinem Weibe, das du
liebhastx-morph=``strongMorph:TH8804'', solange du das eitle Leben hast,
das dir Gott unter der Sonne gegeben hatx-morph=``strongMorph:TH8804'',
solange dein eitel Leben währt; denn das ist dein Teil im Leben und in
deiner Arbeit, die du tust unter der Sonne. \bibverse{10} Alles, was dir
vor Handen kommtx-morph=``strongMorph:TH8799'', zu
tunx-morph=``strongMorph:TH8800'', dasx-morph=``strongMorph:TH8798'' tue
frisch; denn bei den Toten, dahin du
fährstx-morph=``strongMorph:TH8802'', ist weder Werk, Kunst, Vernunft
noch Weisheit. \bibverse{11} Ich wandte
michx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
sahx-morph=``strongMorph:TH8800'', wie es unter der Sonne zugeht, daß
zum Laufen nicht hilft schnell zu sein, zum Streit hilft nicht stark
sein, zur Nahrung hilft nicht geschickt sein, zum Reichtum hilft nicht
klug seinx-morph=``strongMorph:TH8737''; daß einer angenehm sei, dazu
hilft nicht, daß er ein Ding wohl kannx-morph=``strongMorph:TH8802'';
sondern alles liegtx-morph=``strongMorph:TH8799'' an Zeit und Glück.
\bibverse{12} Auch weißx-morph=``strongMorph:TH8799'' der Mensch seine
Zeit nicht; sondern, wie die Fische gefangen
werdenx-morph=``strongMorph:TH8737'' mit einem verderblichen Haken, und
wie die Vögel mit einem Strick gefangen
werdenx-morph=``strongMorph:TH8803'', so werden auch die Menschen
berücktx-morph=``strongMorph:TH8795'' zur bösen Zeit, wenn sie plötzlich
über sie fälltx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{13} Ich habe
auch diese Weisheit gesehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' unter der
Sonne, die mich groß deuchte: \bibverse{14} daß eine kleine Stadt war
und wenig Leute darin, und kamx-morph=``strongMorph:TH8804'' ein großer
König und belagerte siex-morph=``strongMorph:TH8804'' und
bautex-morph=``strongMorph:TH8804'' große Bollwerke darum, \bibverse{15}
und ward darin gefundenx-morph=``strongMorph:TH8804'' ein armer, weiser
Mann, der errettetex-morph=``strongMorph:TH8765'' dieselbe Stadt durch
seine Weisheit; und kein Mensch gedachtex-morph=``strongMorph:TH8804''
desselben armen Mannes. \bibverse{16} Da sprach
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'': ``Weisheit ist ja besser den Stärke;
doch wird des Armen Weisheit verachtetx-morph=''strongMorph:TH8803" und
seinen Worten nicht gehorchtx-morph=``strongMorph:TH8737''.''
\bibverse{17} Der Weisen Worte, in Stille
vernommenx-morph=``strongMorph:TH8737'', sind
besserx-morph=``strongMorph:TH8802'' denn der Herren Schreien unter den
Narren. \bibverse{18} Weisheit ist besser denn Harnisch; aber eine
einziger Bubex-morph=``strongMorph:TH8802''
verderbtx-morph=``strongMorph:TH8762''
vielx-morph=``strongMorph:TH8687'' Gutes.

\hypertarget{section-9}{%
\section{10}\label{section-9}}

\bibverse{1} Schädliche Fliegen verderbenx-morph=``strongMorph:TH8686''
gute Salben; also wiegt ein wenig Torheit
schwererx-morph=``strongMorph:TH8686'' denn Weisheit und Ehre.
\bibverse{2} Des Weisen Herz ist zu seiner Rechten; aber des Narren Herz
ist zu seiner Linken. \bibverse{3} Auch ob der Narr selbst närrisch
istx-morph=``strongMorph:TH8802'' in seinem Tun, doch hält
erx-morph=``strongMorph:TH8804'' jedermann für einen Narren.
\bibverse{4} Wenn eines Gewaltigenx-morph=``strongMorph:TH8802'' Zorn
wider dich ergehtx-morph=``strongMorph:TH8799'', so laß dich nicht
entrüstenx-morph=``strongMorph:TH8686''; denn Nachlassen
stilltx-morph=``strongMorph:TH8686'' großes Unglück. \bibverse{5} Es ist
ein Unglück, das ich sahx-morph=``strongMorph:TH8804'' unter der Sonne,
gleich einem Versehen, das vom Gewaltigen
ausgehtx-morph=``strongMorph:TH8802'': \bibverse{6} daß ein Narr
sitztx-morph=``strongMorph:TH8738'' in großer Würde, und die Reichen in
Niedrigkeit sitzenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{7} Ich
sahx-morph=``strongMorph:TH8804'' Knechte auf Rossen, und Fürsten zu Fuß
gehenx-morph=``strongMorph:TH8802'' wie Knechte. \bibverse{8} Aber wer
eine Grube machtx-morph=``strongMorph:TH8802'', der wird selbst
hineinfallenx-morph=``strongMorph:TH8799''; und wer den Zaun
zerreißtx-morph=``strongMorph:TH8802'', den wird eine Schlange
stechenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{9} Wer Steine
wegwälztx-morph=``strongMorph:TH8688'', der wird Mühe damit
habenx-morph=``strongMorph:TH8735''; und wer Holz
spaltetx-morph=``strongMorph:TH8802'', der wird davon verletzt
werdenx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{10} Wenn ein Eisen
stumpf wirdx-morph=``strongMorph:TH8765'' und an der Schneide
ungeschliffen bleibtx-morph=``strongMorph:TH8773'', muß man's mit Macht
wieder schärfenx-morph=``strongMorph:TH8762''; also folgt auch Weisheit
dem Fleißx-morph=``strongMorph:TH8687''. \bibverse{11} Ein Schwätzer ist
nichts Besseres als eine Schlange, die ohne Beschwörung
stichtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{12} Die Worte aus dem
Mund eines Weisen sind holdselig; aber des Narren Lippen
verschlingenx-morph=``strongMorph:TH8762'' ihn selbst. \bibverse{13} Der
Anfang seiner Worte ist Narrheit, und das Ende ist schädliche Torheit.
\bibverse{14} Ein Narr macht vielex-morph=``strongMorph:TH8686'' Worte;
aber der Mensch weißx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht, was gewesen
ist, und wer will ihm sagenx-morph=``strongMorph:TH8686'', was nach ihm
werden wird? \bibverse{15} Die Arbeit der Narren wird ihnen
sauerx-morph=``strongMorph:TH8762'', weil sie nicht
wissenx-morph=``strongMorph:TH8804'' in die Stadt zu
gehenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{16} Weh dir, Land, dessen
König ein Kind ist, und dessen Fürsten in der Frühe
speisenx-morph=``strongMorph:TH8799''! \bibverse{17} Wohl dir, Land,
dessen König edel ist, und dessen Fürsten zu rechter Zeit
speisenx-morph=``strongMorph:TH8799'', zur Stärke und nicht zur Lust!
\bibverse{18} Denn durch Faulheit sinkenx-morph=``strongMorph:TH8735''
die Balken, und durch lässige Hände wird das Haus
triefendx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{19} Das
machtx-morph=``strongMorph:TH8802'', sie halten Mahlzeiten, um zu
lachen, und der Wein muß die Lebendigen
erfreuenx-morph=``strongMorph:TH8762'', und das Geld muß ihnen alles
zuwege bringenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{20}
Fluchex-morph=``strongMorph:TH8762'' dem König nicht in deinem Herzen
und fluchex-morph=``strongMorph:TH8762'' dem Reichen nicht in deiner
Schlafkammer; denn die Vögel des Himmels führen die Stimme
fortx-morph=``strongMorph:TH8686'', und die Fittiche
habenx-morph=``strongMorph:TH8686'', sagen's weiter.

\hypertarget{section-10}{%
\section{11}\label{section-10}}

\bibverse{1} Laß dein Brot über das Wasser
fahrenx-morph=``strongMorph:TH8761'', so wirst du es
findenx-morph=``strongMorph:TH8799'' nach langer Zeit. \bibverse{2}
`05414'\textbar x-morph=``strongMorph:TH8798'' Teile aus unter sieben
und unter acht; denn du weißtx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht, was
für Unglück auf Erden kommen wird. \bibverse{3} Wenn die Wolken voll
sindx-morph=``strongMorph:TH8735'', so geben
siex-morph=``strongMorph:TH8686'' Regen auf die Erde; und wenn der Baum
fälltx-morph=``strongMorph:TH8799'', er falle gegen Mittag oder
Mitternacht, auf welchen Ort er fälltx-morph=``strongMorph:TH8799'', da
wird er liegenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{4} Wer auf den
Wind achtetx-morph=``strongMorph:TH8802'', der sät
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''; und wer auf die Wolken
siehtx-morph=``strongMorph:TH8802'', der erntet
nichtx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{5} Gleichwie du nicht
weißtx-morph=``strongMorph:TH8802'' den Weg des Windes und wie die
Gebeine in Mutterleibe bereitet werden, also kannst du auch Gottes Werk
nicht wissenx-morph=``strongMorph:TH8799'', das er tut
überallx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{6} Frühe
säex-morph=``strongMorph:TH8798'' deinen Samen und laß deine Hand des
Abends nicht abx-morph=``strongMorph:TH8686''; denn du
weißtx-morph=``strongMorph:TH8802'' nicht, ob dies oder das geraten
wirdx-morph=``strongMorph:TH8799''; und ob beides geriete, so wäre es
desto besser. \bibverse{7} Es ist das Licht süß, und den Augen lieblich,
die Sonne zu sehenx-morph=``strongMorph:TH8800''. \bibverse{8} Wenn ein
Mensch vielex-morph=``strongMorph:TH8687'' Jahre
lebtx-morph=``strongMorph:TH8799'', so sei er
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8799'' in ihnen allen und
gedenkex-morph=``strongMorph:TH8799'' der finstern Tage, daß ihrer viel
sein werdenx-morph=``strongMorph:TH8687''; denn alles, was
kommtx-morph=``strongMorph:TH8804'', ist eitel. \bibverse{9} So freue
dichx-morph=``strongMorph:TH8798'', Jüngling, in deiner Jugend und laß
dein Herz guter Dinge seinx-morph=``strongMorph:TH8686'' in deiner
Jugend. Tuex-morph=``strongMorph:TH8761'', was dein Herz gelüstet und
deinen Augen gefällt, und wissex-morph=``strongMorph:TH8798'', daß dich
Gott um dies alles wird vor Gericht
führenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{10}
Laßx-morph=``strongMorph:TH8685'' die Traurigkeit in deinem Herzen und
tuex-morph=``strongMorph:TH8685'' das Übel von deinem Leibe; denn
Kindheit und Jugend ist eitel.

\hypertarget{section-11}{%
\section{12}\label{section-11}}

\bibverse{1} Gedenkex-morph=``strongMorph:TH8798'' an deinen
Schöpferx-morph=``strongMorph:TH8802'' in deiner Jugend, ehe denn die
bösen Tage kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und die Jahre
herzutretenx-morph=``strongMorph:TH8689'', da du wirst
sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'': Sie gefallen mir nicht;
\bibverse{2} ehe denn die Sonne und das Licht, Mond und Sterne finster
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und Wolken wieder
kommenx-morph=``strongMorph:TH8804'' nach dem Regen; \bibverse{3} zur
Zeit, wenn die Hüterx-morph=``strongMorph:TH8802'' im Hause
zitternx-morph=``strongMorph:TH8799'', und sich
krümmenx-morph=``strongMorph:TH8694'' die Starken, und müßig
stehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' die
Müllerx-morph=``strongMorph:TH8802'', weil ihrer so wenig geworden
sindx-morph=``strongMorph:TH8765'', und finster
werdenx-morph=``strongMorph:TH8804'', die durch die Fenster
sehenx-morph=``strongMorph:TH8802'', \bibverse{4} und die Türen an der
Gasse geschlossen werdenx-morph=``strongMorph:TH8795'', daß die Stimme
der Mühle leise wird, und man erwachtx-morph=``strongMorph:TH8799'',
wenn der Vogel singt, und gedämpft sindx-morph=``strongMorph:TH8735''
alle Töchter des Gesangs; \bibverse{5} wenn man auch vor Höhen sich
fürchtetx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sich scheut auf dem Wege;
wenn der Mandelbaum blühtx-morph=``strongMorph:TH8686'', und die
Heuschrecke beladen wirdx-morph=``strongMorph:TH8691'', und alle Lust
vergehtx-morph=``strongMorph:TH8686'' (denn der Mensch fährt
hinx-morph=``strongMorph:TH8802'', da er ewig bleibt, und die
Klageleutex-morph=``strongMorph:TH8802'' gehen
umherx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf der Gasse); \bibverse{6} ehe
denn der silberne Strick
wegkommex-morph=``strongMorph:TH8735''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8735'',
und die goldene Schale zerbrechex-morph=``strongMorph:TH8799'', und der
Eimer zerfallex-morph=``strongMorph:TH8735'' an der Quelle, und das Rad
zerbrochen werdex-morph=``strongMorph:TH8738'' am Born. \bibverse{7}
Denn der Staub muß wieder zu der Erde
kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'', wie er gewesen ist, und der Geist
wiederx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Gott, der ihn gegeben
hatx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{8} Es ist alles ganz eitel,
sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'' der Prediger, ganz eitel.
\bibverse{9} Derselbe Prediger war nicht allein weise, sondern lehrte
auchx-morph=``strongMorph:TH8765'' das Volk gute Lehre und
merktex-morph=``strongMorph:TH8765'' und
forschtex-morph=``strongMorph:TH8765'' und
stelltex-morph=``strongMorph:TH8765'' vielx-morph=``strongMorph:TH8687''
Sprüche. \bibverse{10} Er suchtex-morph=``strongMorph:TH8765'', daß er
fändex-morph=``strongMorph:TH8800'' angenehme Worte, und
schriebx-morph=``strongMorph:TH8803'' recht die Worte der Wahrheit.
\bibverse{11} Die Worte der Weisen sind Stacheln und Nägel; sie sind
geschriebenx-morph=``strongMorph:TH8803'' durch die Meister der
Versammlungen und von einem Hirtenx-morph=``strongMorph:TH8802''
gegebenx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{12} Hüte
dichx-morph=``strongMorph:TH8734'', mein Sohn, vor andern mehr; denn
vielx-morph=``strongMorph:TH8687'' Büchermachens
istx-morph=``strongMorph:TH8800'' kein Ende, und
vielx-morph=``strongMorph:TH8687'' studieren macht den Leib müde.
\bibverse{13} Laßt uns die Hauptsumme alle Lehre
hörenx-morph=``strongMorph:TH8799'':
Fürchtex-morph=``strongMorph:TH8798'' Gott und
haltex-morph=``strongMorph:TH8798'' seine Gebote; denn das gehört allen
Menschen zu. \bibverse{14} Denn Gott wird alle Werke vor Gericht
bringenx-morph=``strongMorph:TH8686'', alles, was verborgen
istx-morph=``strongMorph:TH8737'', es sei gut oder böse.
