\hypertarget{section}{%
\section{1}\label{section}}

\bibverse{1} Im achten Monat des zweiten Jahres des Königs Darius
geschahx-morph=``strongMorph:TH8804'' das Wort des HERR zu Sacharja, dem
Sohn Berechjas, des Sohnes Iddos, dem Propheten, und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': \bibverse{2} Der HERR ist zornig
gewesenx-morph=``strongMorph:TH8804'' über eure Väter. \bibverse{3} Und
sprichx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu ihnen: So
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth: Kehret
euchx-morph=``strongMorph:TH8798'' zu mir,
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR Zebaoth, so will ich mich
zu euch kehrenx-morph=``strongMorph:TH8799'',
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth. \bibverse{4}
Seidx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht wie eure Väter, welchen die
vorigen Propheten predigtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
sprachenx-morph=``strongMorph:TH8800'': So
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth: Kehret
euchx-morph=``strongMorph:TH8798'' von euren bösen Wegen und von eurem
bösen Tun! aber sie gehorchtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht und
achtetenx-morph=``strongMorph:TH8689'' nicht auf mich,
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR. \bibverse{5} Wo sind nun
eure Väter? Und die Propheten, lebenx-morph=``strongMorph:TH8799'' sie
auch noch? \bibverse{6} Ist's aber nicht also, daß meine Worte und meine
Rechte, die ich durch meine Knechte, die Propheten,
gebotx-morph=``strongMorph:TH8765'', haben eure Väter
getroffenx-morph=``strongMorph:TH8689'', daß sie haben müssen
umkehrenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'': Gleichwie der HERR Zebaoth
vorhattex-morph=``strongMorph:TH8804'' uns zu
tunx-morph=``strongMorph:TH8800'', wie wir gingen und taten, also hat er
uns auch getanx-morph=``strongMorph:TH8804''? \bibverse{7} Am
vierundzwanzigsten Tage des elften Monats, welcher ist der Monat Sebat,
im zweiten Jahr des Königs Darius, geschahx-morph=``strongMorph:TH8804''
das Wort des HERRN zu Sacharja, dem Sohn Berechjas, des Sohnes Iddos dem
Propheten, und sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': \bibverse{8} Ich
sahx-morph=``strongMorph:TH8804'' bei der Nacht, und siehe, ein Mann
saßx-morph=``strongMorph:TH8802'' auf einem roten Pferde, und er
hieltx-morph=``strongMorph:TH8802'' unter den Myrten in der Aue, und
hinter ihm waren rote, braune und weiße Pferde. \bibverse{9} Und ich
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Mein HERR, wer sind diese? Und der
Engel, der mit mir redetex-morph=``strongMorph:TH8802'',
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir: Ich will dir
zeigenx-morph=``strongMorph:TH8686'', wer diese sind. \bibverse{10} Und
der Mann, der unter den Myrten hieltx-morph=``strongMorph:TH8802'',
antwortetex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Diese sind es, die der HERR
ausgesandt hatx-morph=``strongMorph:TH8804'', die Erde zu
durchziehenx-morph=``strongMorph:TH8692''. \bibverse{11} Sie aber
antwortetenx-morph=``strongMorph:TH8799'' dem Engel des HERRN, der unter
den Myrten hieltx-morph=``strongMorph:TH8802'', und
sprachenx-morph=``strongMorph:TH8799'': Wir haben die Erde
durchzogenx-morph=``strongMorph:TH8694'', und siehe, alle Länder
sitzenx-morph=``strongMorph:TH8802''
stillx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{12} Da
antwortetex-morph=``strongMorph:TH8799'' der Engel des HERRN und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': HERR Zebaoth, wie lange willst du
denn dich nicht erbarmenx-morph=``strongMorph:TH8762'' über Jerusalem
und über die Städte Juda's, über welche du zornig bist
gewesenx-morph=``strongMorph:TH8804'' diese siebzig Jahre? \bibverse{13}
Und der HERR antwortetex-morph=``strongMorph:TH8799'' dem Engel, der mit
mir redetex-morph=``strongMorph:TH8802'', freundliche Worte und
tröstliche Worte. \bibverse{14} Und der Engel, der mit mir
redetex-morph=``strongMorph:TH8802'',
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir:
Predigex-morph=``strongMorph:TH8798'' und
sprichx-morph=``strongMorph:TH8800'': So
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth: Ich
eiferex-morph=``strongMorph:TH8765'' um Jerusalem und Zion mit großem
Eifer \bibverse{15} und bin sehr zornig über die stolzen Heiden; denn
ich war nur ein wenig zornigx-morph=``strongMorph:TH8802'', sie aber
halfenx-morph=``strongMorph:TH8804'' zum Verderben. \bibverse{16} Darum
so sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR: Ich will mich wieder
zu Jerusalem kehrenx-morph=``strongMorph:TH8804'' mit Barmherzigkeit,
und mein Haus soll darin gebaut werdenx-morph=``strongMorph:TH8735'',
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR Zebaoth; dazu soll die
Zimmerschnurx-morph=``strongMorph:TH8675'' in Jerusalem gezogen
werdex-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{17} Und
predigex-morph=``strongMorph:TH8798'' weiter und
sprichx-morph=``strongMorph:TH8800'': So
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth: Es soll meinen
Städten wieder wohl gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und der HERR
wird Zion wieder tröstenx-morph=``strongMorph:TH8765'' und wird
Jerusalem wieder erwählenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{18}
{[}2:1{]} Und ich hob meine Augen aufx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sahx-morph=``strongMorph:TH8799'', und siehe, da waren vier Hörner.
\bibverse{19} {[}2:2{]} Und ich sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu
dem Engel, der mit mir redetex-morph=``strongMorph:TH8802'': Wer sind
diese? Er sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir: Es sind Hörner,
die Juda samt Israel und Jerusalem zerstreut
habenx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{20} {[}2:3{]} Und der
HERR zeigtex-morph=``strongMorph:TH8686'' mir vier Schmiede.
\bibverse{21} {[}2:4{]} Da sprach ichx-morph=``strongMorph:TH8799'': Was
sollenx-morph=``strongMorph:TH8802'' die
machenx-morph=``strongMorph:TH8800''? Er
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Die Hörner, die Juda so zerstreut
habenx-morph=``strongMorph:TH8765'', daß niemand sein Haupt hat mögen
aufhebenx-morph=``strongMorph:TH8804'', sie
abzuschreckenx-morph=``strongMorph:TH8687'' sind diese
gekommenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie die Hörner der Heiden
abstoßenx-morph=``strongMorph:TH8763'', welche das Horn haben über das
Land Juda gehobenx-morph=``strongMorph:TH8802'', es zu
zerstreuenx-morph=``strongMorph:TH8763''.

\hypertarget{section-1}{%
\section{2}\label{section-1}}

\bibverse{1} Und ich hob meine Augen aufx-morph=``strongMorph:TH8799''
und sahx-morph=``strongMorph:TH8799'', und siehe, ein Mann hatte eine
Meßschnur in der Hand. \bibverse{2} Und ich
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Wo gehst du
hinx-morph=``strongMorph:TH8802''? Er aber
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir: Daß ich Jerusalem
messex-morph=``strongMorph:TH8800'' und
sehex-morph=``strongMorph:TH8800'', wie lang und weit es sein soll.
\bibverse{3} Und siehe, der Engel, der mit mir
redetex-morph=``strongMorph:TH8802'', ging
herausx-morph=``strongMorph:TH8802''; und ein anderer Engel ging
herausx-morph=``strongMorph:TH8802'' ihm
entgegenx-morph=``strongMorph:TH8800'' \bibverse{4} und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihm: Lauf
hinx-morph=``strongMorph:TH8798'' und sagex-morph=``strongMorph:TH8761''
diesem Jüngling und sprichx-morph=``strongMorph:TH8800'': Jerusalem wird
bewohnt werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ohne Mauern vor großer
Menge der Menschen und Viehs, die darin sein werden. \bibverse{5} Und
ich will, sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR, eine feurige
Mauer umher seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' und will mich herrlich
darin erzeigenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{6} Hui, hui!
Fliehetx-morph=``strongMorph:TH8798'' aus dem Mitternachtlande!
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR; denn ich habe euch in
die vier Winde unter dem Himmel zerstreutx-morph=``strongMorph:TH8765'',
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR. \bibverse{7} Hui, Zion,
die du wohnstx-morph=``strongMorph:TH8802'' bei der Tochter Babel,
entrinnex-morph=``strongMorph:TH8734''! \bibverse{8} Denn so
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth: Er hat mich
gesandtx-morph=``strongMorph:TH8804'' nach Ehre zu den Heiden, die euch
beraubt habenx-morph=``strongMorph:TH8802''; denn wer euch
antastetx-morph=``strongMorph:TH8802'', der tastet seinen Augapfel
anx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{9} Denn siehe, ich will
meine Hand über sie schwingenx-morph=``strongMorph:TH8688'', daß sie
sollen ein Raub werdenx-morph=``strongMorph:TH8804'' denen, die ihnen
gedient habenx-morph=``strongMorph:TH8802''; und ihr sollt
erfahrenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß mich der HERR Zebaoth
gesandt hatx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{10} Freue
dichx-morph=``strongMorph:TH8798'' und sei
fröhlichx-morph=``strongMorph:TH8798'', du Tochter Zion! denn siehe, ich
kommex-morph=``strongMorph:TH8802'' und will bei dir
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8804'',
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR. \bibverse{11} Und sollen
zu der Zeit viel Heiden zum HERRN getan
werdenx-morph=``strongMorph:TH8738'' und sollen mein Volk
seinx-morph=``strongMorph:TH8804''; und ich will bei dir
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und sollst
erfahrenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß mich der HERR Zebaoth zu dir
gesandt hatx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{12} Und der HERR
wird Juda erbenx-morph=``strongMorph:TH8804'' als sein Teil in dem
heiligen Lande und wird Jerusalem wieder
erwählenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{13} Alles Fleisch sei
stillx-morph=``strongMorph:TH8761'' vor dem HERRN; denn er hat sich
aufgemachtx-morph=``strongMorph:TH8738'' aus seiner heiligen Stätte.

\hypertarget{section-2}{%
\section{3}\label{section-2}}

\bibverse{1} Und mir ward gezeigtx-morph=``strongMorph:TH8686'' der
Hohepriester Josua, stehendx-morph=``strongMorph:TH8802'' vor dem Engel
des HERRN; und der Satan standx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu seiner
Rechten, daß er ihm widerstündex-morph=``strongMorph:TH8800''.
\bibverse{2} Und der HERR sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu dem
Satan: Der HERR scheltex-morph=``strongMorph:TH8799'' dich du Satan! ja,
der HERR scheltex-morph=``strongMorph:TH8799'' dich, der Jerusalem
erwählt hatx-morph=``strongMorph:TH8802''! Ist dieser nicht ein Brand,
der aus dem Feuer errettet istx-morph=``strongMorph:TH8716''?
\bibverse{3} Und Josua hattex-morph=``strongMorph:TH8804'' unreine
Kleider anx-morph=``strongMorph:TH8803'' und
standx-morph=``strongMorph:TH8802'' vor dem Engel, \bibverse{4} welcher
antwortetex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu denen, die vor ihm
standenx-morph=``strongMorph:TH8802'': Tut die unreinen Kleider von
ihmx-morph=``strongMorph:TH8685''! Und er
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihm:
Siehex-morph=``strongMorph:TH8798'', ich habe deine Sünde von dir
genommenx-morph=``strongMorph:TH8689'' und habe dich mit Feierkleidern
angezogenx-morph=``strongMorph:TH8687''. \bibverse{5} Und er
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'':
Setztx-morph=``strongMorph:TH8799'' einen reinen Hut auf sein Haupt! Und
sie setztenx-morph=``strongMorph:TH8799'' einen reinen Hut auf sein
Haupt und zogen ihm Kleider anx-morph=``strongMorph:TH8686'', und der
Engel des HERRN standx-morph=``strongMorph:TH8802'' da. \bibverse{6} Und
der Engel des HERRN bezeugtex-morph=``strongMorph:TH8686'' Josua und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': \bibverse{7} So
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth: Wirst du in
meinen Wegen wandelnx-morph=``strongMorph:TH8799'' und meines Dienstes
wartenx-morph=``strongMorph:TH8799'', so sollst du
regierenx-morph=``strongMorph:TH8799'' mein Haus und meine Höfe
bewahrenx-morph=``strongMorph:TH8799''; und ich will
dirx-morph=``strongMorph:TH8688'' gebenx-morph=``strongMorph:TH8804''
von diesen, die hier stehenx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß sie dich
geleiten sollen. \bibverse{8} Hörex-morph=``strongMorph:TH8798'' zu,
Josua, du Hoherpriester, du und deine Freunde, die vor dir
sitzenx-morph=``strongMorph:TH8802''; denn sie sind miteinander ein
Wahrzeichen. Denn siehe, ich will meinen Knecht Zemach kommen
lassenx-morph=``strongMorph:TH8688''. \bibverse{9} Denn siehe, auf dem
einen Stein, den ich vor Josua gelegt
habex-morph=``strongMorph:TH8804'', sollen sieben Augen sein. Siehe, ich
will ihn aushauenx-morph=``strongMorph:TH8764'',
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR Zebaoth, und will die
Sünde des Landes wegnehmenx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf einen Tag.
\bibverse{10} Zu derselben Zeit, sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803''
der HERR Zebaoth, wird einer den andern
ladenx-morph=``strongMorph:TH8799'' unter den Weinstock und unter den
Feigenbaum.

\hypertarget{section-3}{%
\section{4}\label{section-3}}

\bibverse{1} Und der Engel, der mit mir
redetex-morph=``strongMorph:TH8802'', kam
wiederx-morph=``strongMorph:TH8799'' und weckte mich
aufx-morph=``strongMorph:TH8686'', wie einer vom Schlaf erweckt
wirdx-morph=``strongMorph:TH8735'', \bibverse{2} und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir: Was
siehstx-morph=``strongMorph:TH8802'' du? Ich aber
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Ich
sehex-morph=``strongMorph:TH8804''; und siehe, da stand ein Leuchter,
ganz golden, mit einer Schale obendarauf, daran sieben Lampen waren, und
je sieben Röhren an einer Lampe; \bibverse{3} und zwei Ölbäume dabei,
einer zur Rechten der Schale, der andere zur Linken. \bibverse{4} Und
ich antwortetex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu dem Engel, der mit mir
redetex-morph=``strongMorph:TH8802'': Mein Herr, was ist das?
\bibverse{5} Und der Engel, der mit mir
redetex-morph=``strongMorph:TH8802'',
antwortetex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir: Weißt
dux-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht, was das ist? Ich aber
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Nein, mein Herr. \bibverse{6} Und
er antwortetex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu
mirx-morph=``strongMorph:TH8800'': Das ist das Wort des HERRN von
Serubabel: Es soll nicht durch Heer oder Kraft, sondern durch meinen
Geist geschehen, sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth.
\bibverse{7} Wer bist du, du großer Berg, der doch vor Serubabel eine
Ebene sein muß? Und er soll aufführenx-morph=``strongMorph:TH8689'' den
ersten Stein, daß man rufen wird: Glück zu! Glück zu! \bibverse{8} Und
es geschahx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu mir das Wort des HERRN und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': \bibverse{9} Die Hände Serubabels
haben dies Haus gegründetx-morph=``strongMorph:TH8765''; seine Hände
sollen's auch vollendenx-morph=``strongMorph:TH8762'', daß ihr
erfahretx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß mich der HERR zu euch
gesandt hatx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{10} Denn wer ist,
der diese geringen Tage verachtex-morph=``strongMorph:TH8804''? Es
werden mit Freudenx-morph=``strongMorph:TH8804''
sehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' das Richtblei in Serubabels Hand
jene sieben, welche sind des HERRN Augen, die alle Lande
durchziehenx-morph=``strongMorph:TH8789''. \bibverse{11} Und ich
antwortetex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihm: Was sind die zwei Ölbäume
zur Rechten und zur Linken des Leuchters? \bibverse{12} Und ich
antwortetex-morph=``strongMorph:TH8799'' zum andernmal und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihm: Was sind die zwei Zweige
der Ölbäume, welche stehen bei den zwei goldenen Rinnen, daraus das
goldene Öl herabfließtx-morph=``strongMorph:TH8688''? \bibverse{13} Und
er sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu
mirx-morph=``strongMorph:TH8800'': Weißt
dux-morph=``strongMorph:TH8804'' nicht, was diese sind? ich aber
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Nein, mein Herr. \bibverse{14} Und
er sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Es sind die zwei Gesalbten,
welche stehenx-morph=``strongMorph:TH8802'' bei dem Herrscher aller
Lande.

\hypertarget{section-4}{%
\section{5}\label{section-4}}

\bibverse{1} Und ich hob meine Augen
abermalsx-morph=``strongMorph:TH8799'' aufx-morph=``strongMorph:TH8799''
und sahx-morph=``strongMorph:TH8799'', und siehe, da war ein
fliegenderx-morph=``strongMorph:TH8802'' Brief. \bibverse{2} Und er
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir: Was
siehstx-morph=``strongMorph:TH8802'' du? Ich aber
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Ich
sehex-morph=``strongMorph:TH8802'' einen
fliegendenx-morph=``strongMorph:TH8802'' Brief, der ist zwanzig ellen
lang und zehn Ellen breit. \bibverse{3} Und er
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir: das ist der Fluch, welcher
ausgehtx-morph=``strongMorph:TH8802'' über das ganze Land; denn alle
Diebex-morph=``strongMorph:TH8802'' werden nach diesem Briefe
ausgefegtx-morph=``strongMorph:TH8738'', und alle
Meineidigenx-morph=``strongMorph:TH8737'' werden nach diesem Briefe
ausgefegtx-morph=``strongMorph:TH8738''. \bibverse{4} Ich will ihn
ausgehen lassenx-morph=``strongMorph:TH8689'',
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR Zebaoth, daß er soll
kommenx-morph=``strongMorph:TH8804'' über das Haus des Diebes und über
das Haus derer, die bei meinem Namen fälschlich
schwörenx-morph=``strongMorph:TH8737''; er soll
bleibenx-morph=``strongMorph:TH8804'' in ihrem Hause und soll's
verzehrenx-morph=``strongMorph:TH8765'' samt seinem Holz und Steinen.
\bibverse{5} Und der Engel, der mit mir
redetex-morph=``strongMorph:TH8802'', ging
herausx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir: Hebe deine Augen
aufx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
siehex-morph=``strongMorph:TH8798''! Was geht da
herausx-morph=``strongMorph:TH8802''? \bibverse{6} Und ich
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Was ist's? Er aber
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Ein Epha geht
herausx-morph=``strongMorph:TH8802'', und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Das ist ihre Gestalt im ganzen
Lande. \bibverse{7} Und siehe, es hob sichx-morph=``strongMorph:TH8738''
ein Zentner Blei; und da war ein Weib, das
saßx-morph=``strongMorph:TH8802'' im Epha. \bibverse{8} Er aber
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Das ist die Gottlosigkeit. Und er
warfx-morph=``strongMorph:TH8686'' sie in das Epha und
warfx-morph=``strongMorph:TH8686'' den Klumpen Blei oben aufs Loch.
\bibverse{9} Und ich hob meine Augen aufx-morph=``strongMorph:TH8799''
und sahx-morph=``strongMorph:TH8799'', und siehe, zwei Weiber gingen
herausx-morph=``strongMorph:TH8802'' und hatten Flügel, die der Wind
trieb, es waren aber Flügel wie Storchflügel; und sie
führtenx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Epha zwischen Erde und Himmel.
\bibverse{10} Und ich sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu dem Engel,
der mit mir redetex-morph=``strongMorph:TH8802'': Wo
führenx-morph=``strongMorph:TH8688'' die das Epha hin? \bibverse{11} Er
aber sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir: Daß ihm ein Haus
gebaut werdex-morph=``strongMorph:TH8800'' im Lande Sinear und
bereitetx-morph=``strongMorph:TH8717'' und es daselbst gesetzt
werdex-morph=``strongMorph:TH8717'' auf seinen Boden.

\hypertarget{section-5}{%
\section{6}\label{section-5}}

\bibverse{1} Und ich hob meine Augen
abermalsx-morph=``strongMorph:TH8799'' aufx-morph=``strongMorph:TH8799''
und sahx-morph=``strongMorph:TH8799'', und siehe, da waren vier Wagen,
die gingen zwischen zwei Bergen hervorx-morph=``strongMorph:TH8802'';
die Berge aber waren ehern. \bibverse{2} Am ersten Wagen waren rote
Rosse, am andern Wagen waren schwarze Rosse, \bibverse{3} am dritten
Wagen waren weiße Rosse, am vierten Wagen waren scheckige, starke Rosse.
\bibverse{4} Und ich antwortetex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu dem Engel, der mit mir
redetex-morph=``strongMorph:TH8802'': Mein Herr, wer sind diese?
\bibverse{5} Der Engel antwortetex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir: Es sind die vier Winde
unter dem Himmel, die hervorkommenx-morph=``strongMorph:TH8802'',
nachdem sie gestanden habenx-morph=``strongMorph:TH8692'' vor dem
Herrscher aller Lande. \bibverse{6} An dem die schwarzen Rosse waren,
die gingenx-morph=``strongMorph:TH8802'' gegen Mitternacht, und die
weißen gingenx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihnen nach; aber die
scheckigen gingenx-morph=``strongMorph:TH8804'' gegen Mittag.
\bibverse{7} Die starken gingenx-morph=``strongMorph:TH8804''
undx-morph=``strongMorph:TH8762'' zogen
umx-morph=``strongMorph:TH8800'', daß sie alle Lande
durchzögenx-morph=``strongMorph:TH8692''. Und er
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Gehet
hinx-morph=``strongMorph:TH8798'' und
durchziehetx-morph=``strongMorph:TH8690'' die Erde! Und sie
durchzogenx-morph=``strongMorph:TH8691'' die Erde. \bibverse{8} Und er
riefx-morph=``strongMorph:TH8686'' mich und
redetex-morph=``strongMorph:TH8762'' mit mir und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'':
Siehex-morph=``strongMorph:TH8798'', die gegen Mitternacht
ziehenx-morph=``strongMorph:TH8802'', machen meinen Geist
ruhenx-morph=``strongMorph:TH8689'' im Lande gegen Mitternacht.
\bibverse{9} Und des HERRN Wort geschahx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu
mir und sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': \bibverse{10}
Nimmx-morph=``strongMorph:TH8800'' von den Gefangenen, von Heldai und
von Tobia und von Jedaja, und kommx-morph=``strongMorph:TH8804'' du
dieses selben Tages und gehex-morph=``strongMorph:TH8804'' in Josias,
des Sohnes Zephanjas, Haus, wohin sie von Babel gekommen
sindx-morph=``strongMorph:TH8804'', \bibverse{11} und
nimmx-morph=``strongMorph:TH8804'' Silber und Gold und
machx-morph=``strongMorph:TH8804'' Kronen und
setzex-morph=``strongMorph:TH8804'' sie aufs Haupt Josuas, des
Hohenpriesters, des Sohnes Jozadaks, \bibverse{12} und
sprichx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu
ihmx-morph=``strongMorph:TH8800'': So
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth: Siehe, es ist
ein Mann, der heißt Zemach; denn unter ihm wird's
wachsenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und er wird
bauenx-morph=``strongMorph:TH8804'' des HERRN Tempel. \bibverse{13} Ja,
den Tempel des HERRN wird er bauenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
wird den Schmuck tragenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und wird
sitzenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
herrschenx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf seinem Thron, wird auch
Priester seinx-morph=``strongMorph:TH8804'' auf seinem Thron, und es
wird Friede seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' zwischen den beiden.
\bibverse{14} Und die Kronen sollen dem Helem, Tobia, Jedaja und der
Freundlichkeit des Sohnes Zephanjas zum Gedächtnis
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' im Tempel des HERRN. \bibverse{15}
Und es werden kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'' von fern, die am
Tempel des HERRN bauen werdenx-morph=``strongMorph:TH8804''. Da werdet
ihr erfahrenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß mich der HERR Zebaoth zu
euch gesandt hatx-morph=``strongMorph:TH8804''. Und das soll
geschehenx-morph=``strongMorph:TH8804'', so
ihrx-morph=``strongMorph:TH8800'' gehorchen
werdetx-morph=``strongMorph:TH8799'' der Stimme des HERRN, eures Gottes.

\hypertarget{section-6}{%
\section{7}\label{section-6}}

\bibverse{1} Und es geschahx-morph=``strongMorph:TH8799'' im vierten
Jahr des Königs Darius, daß des HERRN Wort
geschahx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu Sacharja am vierten Tage des
neunten Monats, welcher heißt Chislev, \bibverse{2} da die zu Beth-El,
nämlich Sarezer und Regem-Melech samt ihren Leuten,
sandtenx-morph=``strongMorph:TH8799'', zu
bittenx-morph=``strongMorph:TH8763'' vor dem HERRN, \bibverse{3} und
ließen sagenx-morph=``strongMorph:TH8800'' den Priestern, die da waren
um das Haus des HERRN Zebaoth, und den Propheten: Muß ich auch noch
weinenx-morph=``strongMorph:TH8799'' im fünften Monat und mich
enthaltenx-morph=``strongMorph:TH8736'', wie ich solches getan
habex-morph=``strongMorph:TH8804'' nun so viele Jahre? \bibverse{4} Und
des HERRN Zebaoth Wort geschahx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': \bibverse{5}
Sagex-morph=``strongMorph:TH8798'' allem Volk im Lande und den Priestern
und sprichx-morph=``strongMorph:TH8800'': Da ihr
fastetetx-morph=``strongMorph:TH8804'' und Leid
trugetx-morph=``strongMorph:TH8800'' im fünften Monat und siebenten
Monat diese siebzig Jahre lang, habt ihr mir
sox-morph=``strongMorph:TH8800'' gefastetx-morph=``strongMorph:TH8804''?
\bibverse{6} Oder da ihr aßetx-morph=``strongMorph:TH8799'' und
tranketx-morph=``strongMorph:TH8799'', habt ihr nicht für euch selbst
gegessenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und
getrunkenx-morph=``strongMorph:TH8802''? \bibverse{7} Ist's nicht das,
was der HERR predigen ließx-morph=``strongMorph:TH8804'' durch die
vorigen Propheten, da Jerusalem bewohntx-morph=``strongMorph:TH8802''
warx-morph=``strongMorph:TH8800'' und hatte die Fülle samt ihren Städten
umher und Leute wohnenx-morph=``strongMorph:TH8802'' gegen Mittag und in
den Gründen? \bibverse{8} Und des HERRN Wort
geschahx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu Sacharja und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': \bibverse{9} Also
sprachx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR
Zebaothx-morph=``strongMorph:TH8800'':
Richtetx-morph=``strongMorph:TH8798'' recht, und ein jeglicher beweise
an seinem Bruder Güte und Barmherzigkeit; \bibverse{10} und tut nicht
unrechtx-morph=``strongMorph:TH8799'' den Witwen, Fremdlingen und Armen;
und denkex-morph=``strongMorph:TH8799'' keiner wider seinen Bruder etwas
Arges in seinem Herzen! \bibverse{11} Aber sie wollten
nichtx-morph=``strongMorph:TH8762''
aufmerkenx-morph=``strongMorph:TH8687'' und kehrten mir den Rücken
zux-morph=``strongMorph:TH8799''x-morph=``strongMorph:TH8802'' und
verstocktenx-morph=``strongMorph:TH8689'' ihre Ohren, daß sie nicht
hörtenx-morph=``strongMorph:TH8800'', \bibverse{12} und
machtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' ihre Herzen wie ein Demant, daß
sie nicht hörtenx-morph=``strongMorph:TH8800'' das Gesetz und die Worte,
welche der HERR Zebaoth sandtex-morph=``strongMorph:TH8804'' in seinem
Geiste durch die vorigen Propheten. Daherx-morph=``strongMorph:TH8799''
so großer Zorn vom HERRN Zebaoth gekommen ist; \bibverse{13} und es ist
also ergangenx-morph=``strongMorph:TH8799''; gleichwie gepredigt
wardx-morph=``strongMorph:TH8804'', und sie nicht
hörtenx-morph=``strongMorph:TH8804'', so wollte ich auch nicht
hörenx-morph=``strongMorph:TH8799'', da sie
riefenx-morph=``strongMorph:TH8799'',
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth. \bibverse{14}
Also habe ich sie zerstreutx-morph=``strongMorph:TH8762'' unter alle
Heiden, die sie nicht kanntenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und ist das
Land hinter ihnen Wüstx-morph=``strongMorph:TH8738'' geblieben, daß
niemand darin wandeltx-morph=``strongMorph:TH8802'' noch
wohntx-morph=``strongMorph:TH8802'', und ist das edle Land zur Wüstung
gemachtx-morph=``strongMorph:TH8799''.

\hypertarget{section-7}{%
\section{8}\label{section-7}}

\bibverse{1} Und des HERRN Wort geschahx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu
mir und sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': \bibverse{2} So
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth: Ich
eiferex-morph=``strongMorph:TH8765'' um Zion mit großem Eifer und
eiferex-morph=``strongMorph:TH8765'' um sie in großem Zorn. \bibverse{3}
So sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR: Ich kehre mich
wiederx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu Zion und will zu Jerusalem
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß Jerusalem soll eine Stadt der
Wahrheit heißenx-morph=``strongMorph:TH8738'' und der Berg des HERRN
Zebaoth ein Berg der Heiligkeit. \bibverse{4} So
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth: Es sollen noch
fürder wohnenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in den Gassen zu Jerusalem
alte Männer und Weiber und die an Stecken gehen vor großem Alter;
\bibverse{5} und der Stadt Gassen soll sein
vollx-morph=``strongMorph:TH8735'' Knaben und Mädchen, die auf ihren
Gassen spielenx-morph=``strongMorph:TH8764''. \bibverse{6} So
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth: Ist solches
unmöglichx-morph=``strongMorph:TH8735'' vor den Augen dieses übrigen
Volkes zu dieser Zeit, sollte es darum auch unmöglich
seinx-morph=``strongMorph:TH8735'' vor meinen Augen?
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR Zebaoth. \bibverse{7} So
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth: Siehe, ich will
mein Volk erlösenx-morph=``strongMorph:TH8688'' vom Lande gegen Aufgang
und vom Lande gegen Niedergang der Sonne; \bibverse{8} und will sie
herzubringenx-morph=``strongMorph:TH8689'', daß sie zu Jerusalem
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8804''; und sie sollen mein Volk
seinx-morph=``strongMorph:TH8804'', und ich will ihr Gott
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' in Wahrheit und Gerechtigkeit.
\bibverse{9} So sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth:
Stärketx-morph=``strongMorph:TH8799'' eure Hände, die ihr
höretx-morph=``strongMorph:TH8802'' diese Worte zu dieser Zeit durch der
Propheten Mund, des Tages, da der Grund gelegt
istx-morph=``strongMorph:TH8795'' an des HERRN Zebaoth Hause, daß der
Tempel gebaut würdex-morph=``strongMorph:TH8736''. \bibverse{10} Denn
vor diesen Tagen warx-morph=``strongMorph:TH8738'' der Menschen Arbeit
vergebens, und der Tiere Arbeit war nichts, und war kein Friede vor
Trübsal denen, die ausx-morph=``strongMorph:TH8802'' und ein
zogenx-morph=``strongMorph:TH8802''; sondern ich ließ alle Menschen
gehenx-morph=``strongMorph:TH8762'', einen jeglichen wider seinen
Nächsten. \bibverse{11} Aber nun will ich nicht wie in den vorigen Tagen
mit den übrigen dieses Volkes fahren,
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR Zebaoth; \bibverse{12}
sondern sie sollen Same des Friedens sein. Der Weinstock soll seine
Frucht gebenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und das Land sein Gewächs
gebenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und der Himmel soll seinen Tau
gebenx-morph=``strongMorph:TH8799''; und ich will die übrigen dieses
Volkes solches alles besitzen lassenx-morph=``strongMorph:TH8689''.
\bibverse{13} Und soll geschehenx-morph=``strongMorph:TH8804'', wie ihr
vom Hause Juda und vom Hause Israel seidx-morph=``strongMorph:TH8804''
ein Fluch gewesen unter den Heiden, so will ich euch
erlösenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß ihr sollt ein Segen
seinx-morph=``strongMorph:TH8804''.
Fürchtetx-morph=``strongMorph:TH8799'' euch nur nicht und
stärketx-morph=``strongMorph:TH8799'' eure Hände. \bibverse{14} So
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth: Gleichwie ich
euch gedachtex-morph=``strongMorph:TH8804'' zu
plagenx-morph=``strongMorph:TH8687'', da mich eure Väter
erzürntenx-morph=``strongMorph:TH8687'',
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth, und es reute
mich nichtx-morph=``strongMorph:TH8738'', \bibverse{15} also gedenke
ichx-morph=``strongMorph:TH8804'' nun
wiederumx-morph=``strongMorph:TH8804'' in diesen Tagen,
wohlzutunx-morph=``strongMorph:TH8687'' Jerusalem und dem Hause Juda.
Fürchtetx-morph=``strongMorph:TH8799'' euch nur nicht. \bibverse{16} Das
ist's aber, was ihr tun solltx-morph=``strongMorph:TH8799'':
Redex-morph=``strongMorph:TH8761'' einer mit dem andern Wahrheit, und
richtetx-morph=``strongMorph:TH8798'' recht, und schafft Frieden in
euren Toren; \bibverse{17} und denkex-morph=``strongMorph:TH8799''
keiner Arges in seinem Herzen wider seinen Nächsten, und
liebtx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht falsche Eide! denn solches
alles hasse ichx-morph=``strongMorph:TH8804'',
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR. \bibverse{18} Und es
geschahx-morph=``strongMorph:TH8799'' des HERRN Zebaoth Wort zu mir und
sprachx-morph=``strongMorph:TH8800'': \bibverse{19} So
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth: Die Fasten des
vierten, fünften, siebenten und zehnten Monats sollen dem Hause Juda zur
Freude und Wonne und zu fröhlichen Jahrfesten
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799''; allein
liebetx-morph=``strongMorph:TH8798'' die Wahrheit und Frieden.
\bibverse{20} So sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth:
Weiter werden noch kommenx-morph=``strongMorph:TH8799'' viele Völker und
vieler Städte Bürgerx-morph=``strongMorph:TH8802''; \bibverse{21} und
werden die Bürgerx-morph=``strongMorph:TH8802'' einer Stadt
gehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' zur andern und
sagenx-morph=``strongMorph:TH8800'': Laßt
unsx-morph=``strongMorph:TH8800'' gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'',
zu bittenx-morph=``strongMorph:TH8763'' vor dem HERRN und zu
suchenx-morph=``strongMorph:TH8763'' den HERRN Zebaoth; wir wollen auch
mit euch gehenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{22} Also werden
viele Völker und die Heiden in Haufen
kommenx-morph=``strongMorph:TH8804'', zu
suchenx-morph=``strongMorph:TH8763'' den HERRN Zebaoth zu Jerusalem, zu
bittenx-morph=``strongMorph:TH8763'' vor dem HERRN. \bibverse{23} So
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR Zebaoth: Zu der Zeit
werden zehn Männer aus allerlei Sprachen der Heiden einen jüdischen Mann
bei dem Zipfel ergreifenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und
sagenx-morph=``strongMorph:TH8800'': Wir wollen mit euch
gehex-morph=``strongMorph:TH8799''; denn wir
hörenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß Gott mit euch ist.

\hypertarget{section-8}{%
\section{9}\label{section-8}}

\bibverse{1} Dies ist die Last, davon der HERR redet über das Land
Hadrach und die sich niederläßt auf Damaskus (denn der HERR schaut auf
die Menschen und auf alle Stämme Israels); \bibverse{2} dazu über
Hamath, die daran grenztx-morph=``strongMorph:TH8799''; über Tyrus und
Sidon auch, die sehr weise sindx-morph=``strongMorph:TH8804''.
\bibverse{3} Denn Tyrus baute sichx-morph=``strongMorph:TH8799'' eine
Feste und sammeltex-morph=``strongMorph:TH8799'' Silber wie Sand und
Gold wie Kot auf der Gasse. \bibverse{4} Aber siehe, der Herr wird sie
verderbenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und wird ihre Macht, die sie auf
dem Meer hat, schlagenx-morph=``strongMorph:TH8689'', und sie wird mit
Feuer verbrannt werdenx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{5} Wenn
das Askalon sehen wirdx-morph=``strongMorph:TH8799'', wird sie
erschreckenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und Gaza wird sehr Angst
werdenx-morph=``strongMorph:TH8799'', dazu Ekron; denn ihre Zuversicht
wird zu Schandenx-morph=``strongMorph:TH8689'', und es wird aus
seinx-morph=``strongMorph:TH8804'' mit dem König zu Gaza, und zu Askalon
wird man nicht wohnenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{6} Zu
Asdod werden Fremde wohnenx-morph=``strongMorph:TH8804''; und ich will
der Philister Pracht ausrottenx-morph=``strongMorph:TH8689''.
\bibverse{7} Und ich will ihr Blut von ihrem Munde
tunx-morph=``strongMorph:TH8689'' und ihre Greuel von ihren Zähnen, daß
sie auch sollen unserm Gott übrigbleibenx-morph=``strongMorph:TH8738'',
daß sie werdenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie Fürsten in Juda und
Ekron wie die Jebusiter. \bibverse{8} Und ich will selbst um mein Haus
das Lager seinx-morph=``strongMorph:TH8804'' wider das Kriegsvolk, daß
es nicht dürfe hinx-morph=``strongMorph:TH8802'' und her
ziehenx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß nicht mehr über sie
fahrex-morph=``strongMorph:TH8799'' der
Treiberx-morph=``strongMorph:TH8802''; denn ich habe es nun
angesehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' mit meinen Augen. \bibverse{9}
Aber du, Tochter Zion, freue dichx-morph=``strongMorph:TH8798'' sehr,
und du, Tochter Jerusalem, jauchzex-morph=``strongMorph:TH8685''! Siehe,
dein König kommtx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu dir, ein Gerechter und
ein Helferx-morph=``strongMorph:TH8737'', arm, und
reitetx-morph=``strongMorph:TH8802'' auf einem Esel und auf einem jungen
Füllen der Eselin. \bibverse{10} Denn ich will die Wagen
abtunx-morph=``strongMorph:TH8689'' von Ephraim und die Rosse von
Jerusalem, und der Streitbogen soll zerbrochen
werdenx-morph=``strongMorph:TH8738''; denn er wird Frieden
lehrenx-morph=``strongMorph:TH8765'' unter den Heiden; und seine
Herrschaft wird sein von einem Meer bis ans andere und vom Strom bis an
der Welt Ende. \bibverse{11} Auch lasse ich durchs Blut deines Bundes
los deine Gefangenen aus der Grube, darin kein Wasser
istx-morph=``strongMorph:TH8765''. \bibverse{12} So
kehrtx-morph=``strongMorph:TH8798'' euch nun zu der Festung, ihr, die
ihr auf Hoffnung gefangen liegt; denn auch heute verkündige
ichx-morph=``strongMorph:TH8688'', daß ich dir Zwiefältiges vergelten
willx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{13} Denn ich habe mir Juda
gespanntx-morph=``strongMorph:TH8804'' zum Bogen und Ephraim
gerüstetx-morph=``strongMorph:TH8765'' und will deine Kinder, Zion,
erweckenx-morph=``strongMorph:TH8790'' über deine Kinder, Griechenland,
und will dich machenx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu einem Schwert der
Riesen. \bibverse{14} Und der HERR wird über ihnen
erscheinenx-morph=``strongMorph:TH8735'', und seine Pfeile werden
ausfahrenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie der Blitz; und der Herr HERR
wird die Posaune blasenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und wird
einhertretenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie die Wetter vom Mittag.
\bibverse{15} Der HERR Zebaoth wird sie
schützenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß sie um sich
fressenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und unter sich
tretenx-morph=``strongMorph:TH8804'' die Schleudersteine, daß sie
trinkenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
lärmenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie vom Wein und voll
werdenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie das Becken und wie die Ecken
des Altars. \bibverse{16} Und der HERR, ihr Gott, wird ihnen zu der Zeit
helfenx-morph=``strongMorph:TH8689'' als der Herde seines Volks; denn
wie edle Steine werden sie in seinem Lande
glänzenx-morph=``strongMorph:TH8706''. \bibverse{17} Denn was haben sie
doch Gutes, und was haben sie doch Schönes! Korn macht Jünglinge und
Most macht Jungfrauen blühenx-morph=``strongMorph:TH8766''.

\hypertarget{section-9}{%
\section{10}\label{section-9}}

\bibverse{1} So bittetx-morph=``strongMorph:TH8798'' nun vom HERRN
Spätregen, so wird der HERR Gewölk machenx-morph=``strongMorph:TH8802''
und euch Regen genug gebenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu allem
Gewächs auf dem Felde. \bibverse{2} Denn die Götzen
redenx-morph=``strongMorph:TH8765'', was eitel ist; und die
Wahrsagerx-morph=``strongMorph:TH8802''
sehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' Lüge und
redenx-morph=``strongMorph:TH8762'' vergebliche Träume, und ihr
Tröstenx-morph=``strongMorph:TH8762'' ist nichts; darum gehen sie in der
Irrex-morph=``strongMorph:TH8804'' wie eine Herde und sind
verschmachtetx-morph=``strongMorph:TH8799'', weil kein
Hirtex-morph=``strongMorph:TH8802'' da ist. \bibverse{3} Mein Zorn ist
ergrimmtx-morph=``strongMorph:TH8804'' über die
Hirtenx-morph=``strongMorph:TH8802'', und die Böcke will ich
heimsuchenx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn der HERR Zebaoth wird
seine Herde heimsuchenx-morph=``strongMorph:TH8804'', das Haus Juda, und
wird sie zurichtenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie ein Roß, das zum
Streit geschmückt ist. \bibverse{4} Die Ecksteine, Nägel, Streitbogen,
alle Herrscher sollen aus ihnenx-morph=``strongMorph:TH8802'' selbst
herkommenx-morph=``strongMorph:TH8799''; \bibverse{5} und sie sollen
seinx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie die Riesen, die den Kot auf der
Gasse tretenx-morph=``strongMorph:TH8802'' im Streit, und sollen
streitenx-morph=``strongMorph:TH8738''; denn der HERR wird mit ihnen
sein, daß die Reiterx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu Schanden
werdenx-morph=``strongMorph:TH8689''. \bibverse{6} Und ich will das Haus
Juda stärkenx-morph=``strongMorph:TH8765'' und das Haus Joseph
errettenx-morph=``strongMorph:TH8686'' und will sie wieder
einsetzenx-morph=``strongMorph:TH8689''; denn ich erbarme mich
ihrerx-morph=``strongMorph:TH8765''; und sie sollen
seinx-morph=``strongMorph:TH8804'', wie sie waren, da ich sie nicht
verstoßen hattex-morph=``strongMorph:TH8804''. Denn ich, der HERR, ihr
Gott, will sie erhörenx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{7} Und
Ephraim soll seinx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie ein Riese, und ihr
Herz soll fröhlich werdenx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie vom Wein;
dazu ihre Kinder sollen's sehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sich
freuenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß ihr Herz am HERRN fröhlich
seix-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{8} Ich will ihnen
zischenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sie
sammelnx-morph=``strongMorph:TH8762'', denn ich will sie
erlösenx-morph=``strongMorph:TH8804''; und sie sollen sich
mehrenx-morph=``strongMorph:TH8804'', wie sie sich zuvor gemehrt
habenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{9} Und ich will sie unter
die Völker säenx-morph=``strongMorph:TH8799'', daß sie mein
gedenkenx-morph=``strongMorph:TH8799'' in fernen Landen; und sie sollen
mit ihren Kindern lebenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
wiederkommenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{10} Denn ich will
sie wiederbringenx-morph=``strongMorph:TH8689'' aus Ägyptenland und will
sie sammelnx-morph=``strongMorph:TH8762'' aus Assyrien und will sie ins
Land Gilead und Libanon bringenx-morph=``strongMorph:TH8686'', daß man
nicht Raum für sie finden wirdx-morph=``strongMorph:TH8735''.
\bibverse{11} Und er wird durchs Meer der Angst
gehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und die Wellen im Meer
schlagenx-morph=``strongMorph:TH8689'', daß alle Tiefen des Wassers
vertrocknen werdenx-morph=``strongMorph:TH8689''. Da soll denn
erniedrigt werdenx-morph=``strongMorph:TH8717'' die Pracht von Assyrien,
und das Zepter in Ägypten soll aufhörenx-morph=``strongMorph:TH8799''.
\bibverse{12} Ich will sie stärkenx-morph=``strongMorph:TH8765'' in dem
HERRN, daß sie sollen wandelnx-morph=``strongMorph:TH8691'' in seinem
Namen, sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR.

\hypertarget{section-10}{%
\section{11}\label{section-10}}

\bibverse{1} Tue deine Türen aufx-morph=``strongMorph:TH8798'', Libanon,
daß das Feuer deine Zedern verzehrex-morph=``strongMorph:TH8799''!
\bibverse{2} Heuletx-morph=``strongMorph:TH8685'' ihr Tannen! denn die
Zedern sind gefallenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und die Herrlichen
sind verstörtx-morph=``strongMorph:TH8795''.
Heuletx-morph=``strongMorph:TH8685'', ihr Eichen Basans! denn der
festex-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8803'' Wald
ist umgehauenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{3} Man hört die
Hirtenx-morph=``strongMorph:TH8802'' heulen, denn ihre Herrlichkeit ist
verstörtx-morph=``strongMorph:TH8795''; man hört die jungen Löwen
brüllen, denn die Pracht des Jordans ist
verstörtx-morph=``strongMorph:TH8795''. \bibverse{4} So
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8804'' der HERR, mein Gott:
Hütex-morph=``strongMorph:TH8798'' die Schlachtschafe! \bibverse{5} Denn
ihre Herrenx-morph=``strongMorph:TH8802'' schlachten
siex-morph=``strongMorph:TH8799'' und halten's für keine
Sündex-morph=``strongMorph:TH8799'', verkaufen
siex-morph=``strongMorph:TH8802'' und
sprechenx-morph=``strongMorph:TH8799'':
Gelobtx-morph=``strongMorph:TH8803'' sei der HERR, ich bin nun
reichx-morph=``strongMorph:TH8686''! und ihre
Hirtenx-morph=``strongMorph:TH8802''
schonenx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihrer nicht. \bibverse{6} Darum
will ich auch nicht mehr schonenx-morph=``strongMorph:TH8799'' der
Einwohnerx-morph=``strongMorph:TH8802'' im Lande,
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR. Und siehe, ich will die
Leute lassenx-morph=``strongMorph:TH8688'' einen jeglichen in der Hand
des andern und in der Hand seines Königs, daß sie das Land
zerschlagenx-morph=``strongMorph:TH8765'', und will sie nicht
errettenx-morph=``strongMorph:TH8686'' von ihrer Hand. \bibverse{7} Und
ich hütetex-morph=``strongMorph:TH8799'' die Schlachtschafe, ja, die
elenden unter den Schafen, und nahmx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir
zwei Stäbe: einen hießx-morph=``strongMorph:TH8804'' ich Huld, den
andern hießx-morph=``strongMorph:TH8804'' ich
Eintrachtx-morph=``strongMorph:TH8802''; und
hütetex-morph=``strongMorph:TH8799'' die Schafe. \bibverse{8} Und ich
vertilgtex-morph=``strongMorph:TH8686'' drei
Hirtenx-morph=``strongMorph:TH8802'' in einem Monat. Und ich mochte sie
nicht mehrx-morph=``strongMorph:TH8799''; so wollten sie mich auch
nichtx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{9} Und ich
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'': Ich will euch nicht
hütenx-morph=``strongMorph:TH8799''; was da
stirbtx-morph=``strongMorph:TH8801'', das
sterbex-morph=``strongMorph:TH8799''; was
verschmachtetx-morph=``strongMorph:TH8737'', das
verschmachtex-morph=``strongMorph:TH8735''; und die
übrigenx-morph=``strongMorph:TH8737''
fressex-morph=``strongMorph:TH8799'' ein jegliches des andern Fleisch!
\bibverse{10} Und ich nahmx-morph=``strongMorph:TH8799'' meinen Stab
Huld und zerbrachx-morph=``strongMorph:TH8799'' ihn, daß ich
aufhörex-morph=``strongMorph:TH8687'' meinen Bund, den ich mit allen
Völkern gemacht hattex-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{11} Und
er ward aufgehobenx-morph=``strongMorph:TH8714'' des Tages. Und die
elenden Schafe, die auf mich achtetenx-morph=``strongMorph:TH8802'',
merkten dabeix-morph=``strongMorph:TH8799'', daß es des HERRN Wort wäre.
\bibverse{12} Und ich sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu ihnen:
Gefällt's euch, so bringetx-morph=``strongMorph:TH8798'' her, wieviel
ich gelte; wo nicht, so laßt's anstehenx-morph=``strongMorph:TH8798''.
Und sie wogenx-morph=``strongMorph:TH8799'' dar, wieviel ich galt:
dreißig Silberlinge. \bibverse{13} Und der HERR
sprachx-morph=``strongMorph:TH8799'' zu mir: Wirf's
hinx-morph=``strongMorph:TH8685'', daß es dem
Töpferx-morph=``strongMorph:TH8802'' gegeben werde! Ei, eine treffliche
Summe, der ich wert geachtet binx-morph=``strongMorph:TH8804'' von
ihnen! Und ich nahmx-morph=``strongMorph:TH8799'' die dreißig
Silberlinge und warfx-morph=``strongMorph:TH8686'' sie ins Haus des
HERRN, daß es dem Töpferx-morph=``strongMorph:TH8802'' gegeben würde.
\bibverse{14} Und ich zerbrachx-morph=``strongMorph:TH8799'' meinen
andern Stab, Eintrachtx-morph=``strongMorph:TH8802'', daß ich
aufhöbex-morph=``strongMorph:TH8687'' die Bruderschaft zwischen Juda und
Israel. \bibverse{15} Und der HERR sprachx-morph=``strongMorph:TH8799''
zu mir: Nimmx-morph=``strongMorph:TH8798'' abermals das Gerät eines
törichten Hirtenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{16} Denn
siehe, ich werde Hirtenx-morph=``strongMorph:TH8802'' im Lande
aufweckenx-morph=``strongMorph:TH8688'', die das
Verschmachtetex-morph=``strongMorph:TH8737'' nicht
besuchenx-morph=``strongMorph:TH8799'', das Zerschlagene nicht
suchenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und das
Zerbrochenex-morph=``strongMorph:TH8737'' nicht
heilenx-morph=``strongMorph:TH8762'' und das
Gesundex-morph=``strongMorph:TH8737'' nicht versorgen
werdenx-morph=``strongMorph:TH8770''; aber das Fleisch der Fetten werden
sie fressenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und ihre Klauen
zerreißenx-morph=``strongMorph:TH8762''. \bibverse{17} O unnütze Hirten,
die die Herde verlassenx-morph=``strongMorph:TH8802''! Das Schwert komme
auf ihren Arm und auf ihr rechtes Auge! Ihr Arm
müssex-morph=``strongMorph:TH8800''
verdorrenx-morph=``strongMorph:TH8799'' und ihr rechtes Auge
dunkelx-morph=``strongMorph:TH8799''
werdenx-morph=``strongMorph:TH8800''!

\hypertarget{section-11}{%
\section{12}\label{section-11}}

\bibverse{1} Dies ist die Last des Wortes vom HERRN über Israel,
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR, der den Himmel
ausbreitetx-morph=``strongMorph:TH8802'' und die Erde
gründetx-morph=``strongMorph:TH8801'' und den Odem des Menschen in ihm
machtx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{2} Siehe, ich will
Jerusalem zum Taumelbecher zurichtenx-morph=``strongMorph:TH8802'' allen
Völkern, die umher sind; auch Juda wird's gelten, wenn Jerusalem
belagert wird. \bibverse{3} Zur selben
Zeitx-morph=``strongMorph:TH8804'' will ich Jerusalem
machenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zum Laststein allen Völkern; alle,
die ihn wegheben wollenx-morph=``strongMorph:TH8802'', sollen sich
daranx-morph=``strongMorph:TH8800''
zerschneidenx-morph=``strongMorph:TH8735''; denn es werden sich alle
Heiden auf Erden wider sie versammelnx-morph=``strongMorph:TH8738''.
\bibverse{4} Zu der Zeit, sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der
HERR, will ich alle Rosse scheu und ihren
Reiternx-morph=``strongMorph:TH8802'' bange
machenx-morph=``strongMorph:TH8686''; aber über das Haus Juda will ich
meine Augen offenx-morph=``strongMorph:TH8799'' haben und alle Rosse der
Völker mit Blindheit plagenx-morph=``strongMorph:TH8686''. \bibverse{5}
Und die Fürsten in Juda werden sagenx-morph=``strongMorph:TH8804'' in
ihrem Herzen: Es seien mir nur die Bürgerx-morph=``strongMorph:TH8802''
zu Jerusalem getrost in dem HERRN Zebaoth, ihrem Gott. \bibverse{6} Zu
der Zeit will ich die Fürsten Juda's
machenx-morph=``strongMorph:TH8799'' zur Feuerpfanne im Holz und zur
Fackel im Stroh, daß sie verzehrenx-morph=``strongMorph:TH8804'' zur
Rechten und zur Linken alle Völker um und um. Und Jerusalem soll auch
fürder bleibenx-morph=``strongMorph:TH8804'' an ihrem Ort zu Jerusalem.
\bibverse{7} Und der HERR wird zuerst die Hütten Juda's
errettenx-morph=``strongMorph:TH8689'', auf daß sich nicht hoch
rühmex-morph=``strongMorph:TH8799'' das Haus David noch die
Bürgerx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu Jerusalem wider Juda.
\bibverse{8} Zu der Zeit wird der HERR
beschirmenx-morph=``strongMorph:TH8686'' die
Bürgerx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu Jerusalem, und es wird
geschehen, daß, welcher schwach sein wirdx-morph=``strongMorph:TH8737''
unter ihnen zu der Zeit, wird seinx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie
David; und das Haus David wird sein wie Gott, wie des HERRN Engel vor
ihnen. \bibverse{9} Und zu der Zeitx-morph=``strongMorph:TH8804'' werde
ich gedenkenx-morph=``strongMorph:TH8762'', zu
vertilgenx-morph=``strongMorph:TH8687'' alle Heiden, die wider Jerusalem
gezogen sindx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{10} Aber über das
Haus David und über die Bürgerx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu
Jerusalem will ich ausgießenx-morph=``strongMorph:TH8804'' den Geist der
Gnade und des Gebets; und sie werden mich
ansehenx-morph=``strongMorph:TH8689'', welchen sie zerstochen
habenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und werden um ihn
klagenx-morph=``strongMorph:TH8804'', wie man klagt um ein einziges
Kind, und werden sich um ihn betrübenx-morph=``strongMorph:TH8687'', wie
man sich betrübtx-morph=``strongMorph:TH8687'' um ein erstes Kind.
\bibverse{11} Zu der Zeit wird großex-morph=``strongMorph:TH8799'' Klage
sein zu Jerusalem, wie die war bei Hadad-Rimmon im Felde Megiddos.
\bibverse{12} Und das Land wird klagenx-morph=``strongMorph:TH8804'',
ein jegliches Geschlecht besonders: das Geschlecht des Hauses David
besonders und ihre Weiber besonders; das Geschlecht des Hauses Nathan
besonders und ihre Weiber besonders; \bibverse{13} das Geschlecht des
Hauses Levi besonders und ihre Weiber besonders; das Geschlecht Simeis
besonders und ihre Weiber besonders; \bibverse{14} also alle
übrigenx-morph=``strongMorph:TH8737'' Geschlechter, ein jegliches
besonders und ihre Weiber auch besonders.

\hypertarget{section-12}{%
\section{13}\label{section-12}}

\bibverse{1} Zu der Zeit wirdx-morph=``strongMorph:TH8799'' das Haus
David und die Bürgerx-morph=``strongMorph:TH8802'' zu Jerusalem einen
freien, offenenx-morph=``strongMorph:TH8737'' Born haben wider die Sünde
und Unreinigkeit. \bibverse{2} Zu der
Zeitx-morph=``strongMorph:TH8804'',
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR Zebaoth, will ich der
Götzen Namen ausrottenx-morph=``strongMorph:TH8686'' aus dem Lande, daß
man ihrer nicht mehr gedenken sollx-morph=``strongMorph:TH8735''; dazu
will ich auch die Propheten und unreinen Geister aus dem Lande
treibenx-morph=``strongMorph:TH8686''; \bibverse{3} daß es also gehen
sollx-morph=``strongMorph:TH8804'': wenn jemand weiter
weissagtx-morph=``strongMorph:TH8735'', sollen sein Vater und seine
Mutter, die ihn gezeugt habenx-morph=``strongMorph:TH8802'', zu ihm
sagenx-morph=``strongMorph:TH8804'': Du sollst nicht
lebenx-morph=``strongMorph:TH8799'', denn du
redestx-morph=``strongMorph:TH8765'' Falsches im Namen des HERRN; und
werden also Vater und Mutter, die ihn gezeugt
habenx-morph=``strongMorph:TH8802'', ihn
zerstechenx-morph=``strongMorph:TH8804'', wenn er
weissagtx-morph=``strongMorph:TH8736''. \bibverse{4} Denn es soll zu der
Zeit geschehenx-morph=``strongMorph:TH8804'', daß die Propheten mit
Schanden bestehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' mit ihren Gesichten,
wenn sie weissagenx-morph=``strongMorph:TH8736''; und sollen nicht mehr
einen härenen Mantel anziehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', damit sie
betrügenx-morph=``strongMorph:TH8763''; \bibverse{5} sondern er wird
müssen sagenx-morph=``strongMorph:TH8804'': Ich bin kein Prophet,
sondern ein Ackermannx-morph=``strongMorph:TH8802''; denn ich habe
Menschen gedientx-morph=``strongMorph:TH8689'' von meiner Jugend auf.
\bibverse{6} So man aber sagen wirdx-morph=``strongMorph:TH8804'' zu
ihm: Was sind das für Wunden in deinen Händen? wird er
sagenx-morph=``strongMorph:TH8804'': So bin ich
geschlagenx-morph=``strongMorph:TH8717'' im Hause derer, die mich
liebenx-morph=``strongMorph:TH8764''. \bibverse{7} Schwert, mache dich
aufx-morph=``strongMorph:TH8798'' über meinen
Hirtenx-morph=``strongMorph:TH8802'' und über den Mann, der mir der
Nächste ist! sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR Zebaoth.
Schlagex-morph=``strongMorph:TH8685'' den
Hirtenx-morph=``strongMorph:TH8802'', so wird die Herde sich
zerstreuenx-morph=``strongMorph:TH8799'', so will ich meine Hand
kehrenx-morph=``strongMorph:TH8689'' zu den
Kleinenx-morph=``strongMorph:TH8802''. \bibverse{8} Und soll
geschehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' im ganzen Lande,
sprichtx-morph=``strongMorph:TH8803'' der HERR, daß zwei Teile darin
sollen ausgerottetx-morph=``strongMorph:TH8735'' werden und
untergehenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und der dritte Teil soll darin
übrigbleibenx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{9} Und ich will
den dritten Teil durchs Feuer führenx-morph=``strongMorph:TH8689'' und
läuternx-morph=``strongMorph:TH8804'', wie man Silber
läutertx-morph=``strongMorph:TH8800'', und
prüfenx-morph=``strongMorph:TH8804'', wie man Gold
prüftx-morph=``strongMorph:TH8800''. Die werden dann meinen Namen
anrufenx-morph=``strongMorph:TH8799'', und ich will sie
erhörenx-morph=``strongMorph:TH8799''. Ich will
sagenx-morph=``strongMorph:TH8804'': Es ist mein Volk; und sie werden
sagenx-morph=``strongMorph:TH8799'' HERR, mein Gott!

\hypertarget{section-13}{%
\section{14}\label{section-13}}

\bibverse{1} Siehe, es kommtx-morph=``strongMorph:TH8804'' dem HERRN die
Zeit, daß man deinen Raub austeilen wirdx-morph=``strongMorph:TH8795''
in dir. \bibverse{2} Denn ich werde alle Heiden wider Jerusalem
sammelnx-morph=``strongMorph:TH8804'' zum Streit. Und die Stadt wird
gewonnenx-morph=``strongMorph:TH8738'', die Häuser
geplündertx-morph=``strongMorph:TH8738'' und die Weiber geschändet
werdenx-morph=``strongMorph:TH8735''\textbar x-morph=``strongMorph:TH8675''x-morph=``strongMorph:TH8735'';
und die Hälfte der Stadt wird gefangen weggeführt
werdenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und das übrige Volk wird nicht aus
der Stadt ausgerottet werdenx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{3}
Aber der HERR wird ausziehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und
streitenx-morph=``strongMorph:TH8738'' wider diese Heiden, gleichwie er
zu streiten pflegtx-morph=``strongMorph:TH8736'' zur Zeit des Streites.
\bibverse{4} Und seine Füße werden stehenx-morph=``strongMorph:TH8804''
zu der Zeit auf dem Ölberge, der vor Jerusalem liegt gegen Morgen. Und
der Ölberg wird sich mitten entzwei
spaltenx-morph=``strongMorph:TH8738'', vom Aufgang bis zum Niedergang,
sehr weit voneinander, daß sich eine Hälfte des Berges
gegenx-morph=``strongMorph:TH8804'' Mitternacht und die andere gegen
Mittag geben wird. \bibverse{5} Und ihr werdet
fliehenx-morph=``strongMorph:TH8804'' in solchem Tal zwischen meinen
Bergen, denn das Tal zwischen den Bergen wird nahe
heranreichenx-morph=``strongMorph:TH8686'' an Azel, und werdet
fliehenx-morph=``strongMorph:TH8804'', wie ihr vorzeiten
flohetx-morph=``strongMorph:TH8804'' vor dem Erdbeben zur Zeit Usias,
des Königs Juda's. Da wird dann kommenx-morph=``strongMorph:TH8804'' der
HERR, mein Gott, und alle Heiligen mit dir. \bibverse{6} Zu der
Zeitx-morph=``strongMorph:TH8804'' wird kein Licht
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'', sondern
Kältex-morph=``strongMorph:TH8675'' und
Frostx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{7} Und wird ein Tag
seinx-morph=``strongMorph:TH8804'', der dem HERRN bekannt
istx-morph=``strongMorph:TH8735'', weder Tag noch Nacht;
undx-morph=``strongMorph:TH8804'' um den Abend wird es licht
seinx-morph=``strongMorph:TH8799''. \bibverse{8} Zu der
Zeitx-morph=``strongMorph:TH8804'' werden lebendige Wasser aus Jerusalem
fließenx-morph=``strongMorph:TH8799'', die Hälfte zum Meer gegen Morgen
und die andere Hälfte zum Meer gegen Abend; und es wird
währenx-morph=``strongMorph:TH8799'' des Sommers und des Winters.
\bibverse{9} Und der HERR wird König seinx-morph=``strongMorph:TH8804''
über alle Lande. Zu der Zeit wird der HERR nur einer
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' und sein Name nur einer.
\bibverse{10} Und man wird gehenx-morph=``strongMorph:TH8735'' im ganzen
Lande umher wie auf einem Gefilde, von Geba nach Rimmon zu, gegen Mittag
von Jerusalem. Und sie wird erhaben seinx-morph=``strongMorph:TH8804''
und wird bleibenx-morph=``strongMorph:TH8804'' an ihrem Ort, vom Tor
Benjamin bis an den Ort des ersten Tores, bis an das Ecktor, und vom
Turm Hananeel bis an des Königs Kelter. \bibverse{11} Und man wird darin
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8804'', und wird kein Bann mehr
seinx-morph=``strongMorph:TH8799''; denn Jerusalem wird ganz sicher
wohnenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{12} Und das wird die
Plage seinx-morph=``strongMorph:TH8799'', womit der HERR
plagenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wird alle Völker, so wider
Jerusalem gestritten habenx-morph=``strongMorph:TH8804''; ihr Fleisch
wird verwesenx-morph=``strongMorph:TH8687'', dieweil sie noch auf ihren
Füßen stehenx-morph=``strongMorph:TH8802'', und ihre Augen werden in den
Löchern verwesenx-morph=``strongMorph:TH8735'' und ihre Zunge im Munde
verwesenx-morph=``strongMorph:TH8735''. \bibverse{13} Zu der
Zeitx-morph=``strongMorph:TH8804'' wird der HERR ein großes Getümmel
unter ihnen anrichten, daß einer wird den andern bei der Hand
fassenx-morph=``strongMorph:TH8689'' und seine Hand wider des andern
Hand erhebenx-morph=``strongMorph:TH8804''. \bibverse{14} Denn auch Juda
wird wider Jerusalem streitenx-morph=``strongMorph:TH8735'', und es
werden versammelt werdenx-morph=``strongMorph:TH8795'' die Güter aller
Heiden, die umher sind, Gold, Silber, Kleider über die Maßen viel.
\bibverse{15} Und da wird dann diese Plage
gehenx-morph=``strongMorph:TH8799'' über Rosse, Maultiere, Kamele, Esel
und allerlei Tiere, die in demselben Heer
sindx-morph=``strongMorph:TH8799'', gleichwie jene geplagt sind.
\bibverse{16} Undx-morph=``strongMorph:TH8804'' alle
übrigenx-morph=``strongMorph:TH8737'' unter allen Heiden, die wider
Jerusalem zogenx-morph=``strongMorph:TH8802'', werden jährlich
heraufkommenx-morph=``strongMorph:TH8804'',
anzubetenx-morph=``strongMorph:TH8692'' den König, den HERRN Zebaoth,
und zu haltenx-morph=``strongMorph:TH8800'' das Laubhüttenfest.
\bibverse{17} `01961'\textbar x-morph=``strongMorph:TH8804'' Welches
Geschlecht aber auf Erden nicht
heraufkommenx-morph=``strongMorph:TH8799'' wird gen Jerusalem,
anzubetenx-morph=``strongMorph:TH8692'' den König, den HERRN Zebaoth,
über die wird'sx-morph=``strongMorph:TH8799'' nicht regnen.
\bibverse{18} Und wo das Geschlecht der Ägypter nicht
heraufzögex-morph=``strongMorph:TH8799'' und
kämex-morph=``strongMorph:TH8804'', so
wird'sx-morph=``strongMorph:TH8799'' über sie auch nicht regnen. Das
wird die Plage sein, womit der HERR plagen
wirdx-morph=``strongMorph:TH8799'' alle Heiden, die nicht
heraufkommenx-morph=``strongMorph:TH8799'', zu
haltenx-morph=``strongMorph:TH8800'' das Laubhüttenfest. \bibverse{19}
Denn das wird eine Sünde seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' der Ägypter
und aller Heiden, die nicht heraufkommenx-morph=``strongMorph:TH8799'',
zu haltenx-morph=``strongMorph:TH8800'' das Laubhüttenfest.
\bibverse{20} Zu der Zeit wird auf den Schellen der Rosse
stehenx-morph=``strongMorph:TH8804'': Heilig dem HERRN! und werden
Kessel im Hause des HERRN gleich seinx-morph=``strongMorph:TH8804'' wie
die Becken vor dem Altar. \bibverse{21} Und es werden alle Kessel in
Jerusalem und Juda dem HERRN Zebaoth heilig
seinx-morph=``strongMorph:TH8804'', also daß alle, die da opfern
wollenx-morph=``strongMorph:TH8802'', werden
kommenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und sie
nehmenx-morph=``strongMorph:TH8804'' und darin
kochenx-morph=``strongMorph:TH8765''. Und wird kein Kanaaniter mehr
seinx-morph=``strongMorph:TH8799'' im Hause des HERRN Zebaoth zu der
Zeit.
