\hypertarget{section}{%
\section{1}\label{section}}

\bibverse{1} Jakobus, ein Knecht Gottes und des HERRN Jesu Christi, den
zwölf Geschlechtern, die da sind hin und her,
Freudex-morph=``strongMorph:TG5721'' zuvor! \bibverse{2} Meine lieben
Brüder, achtet esx-morph=``strongMorph:TG5662'' für eitel Freude, wenn
ihr in mancherlei Anfechtungen falletx-morph=``strongMorph:TG5632'',
\bibverse{3} und wissetx-morph=``strongMorph:TG5723'', daß euer Glaube,
wenn er rechtschaffen ist, Geduld wirktx-morph=``strongMorph:TG5736''.
\bibverse{4} Die Geduld aber soll
festbleibenx-morph=``strongMorph:TG5720'' bis ans Ende, auf daß ihr
seidx-morph=``strongMorph:TG5753'' vollkommen und ganz und keinen Mangel
habetx-morph=``strongMorph:TG5746''. \bibverse{5} So aber jemand unter
euch Weisheit mangeltx-morph=``strongMorph:TG5743'', der
bittex-morph=``strongMorph:TG5720'' Gott, der da
gibtx-morph=``strongMorph:TG5723'' einfältig jedermann und
rücket'sx-morph=``strongMorph:TG5723'' niemand auf, so wird sie ihm
gegeben werdenx-morph=``strongMorph:TG5701''. \bibverse{6} Er
bittex-morph=``strongMorph:TG5720'' aber im Glauben und
zweiflex-morph=``strongMorph:TG5734'' nicht; denn wer da
zweifeltx-morph=``strongMorph:TG5734'', der ist
wiex-morph=``strongMorph:TG5758'' die Meereswoge, die vom Winde
getriebenx-morph=``strongMorph:TG5746'' und gewebt
wirdx-morph=``strongMorph:TG5746''. \bibverse{7} Solcher Mensch
denkex-morph=``strongMorph:TG5737'' nicht, daß er etwas von dem HERRN
empfangen werdex-morph=``strongMorph:TG5695''. \bibverse{8} Ein Zweifler
ist unbeständig in allen seinen Wegen. \bibverse{9} Ein Bruder aber, der
niedrig ist, rühmex-morph=``strongMorph:TG5737'' sich seiner Höhe;
\bibverse{10} und der da reich ist, rühme sich seiner Niedrigkeit, denn
wie eine Blume des Grases wird er
vergehenx-morph=``strongMorph:TG5695''. \bibverse{11} Die Sonne geht
aufx-morph=``strongMorph:TG5656'' mit der Hitze, und das Gras
verwelktx-morph=``strongMorph:TG5656'', und seine Blume fällt
abx-morph=``strongMorph:TG5627'', und seine schöne Gestalt
verdirbtx-morph=``strongMorph:TG5639'': also wird der Reiche in seinen
Wegen verwelkenx-morph=``strongMorph:TG5701''. \bibverse{12} Selig ist
der Mann, der die Anfechtung erduldetx-morph=``strongMorph:TG5719'';
denn nachdem er bewährt istx-morph=``strongMorph:TG5637'', wird er die
Krone des Lebens empfangenx-morph=``strongMorph:TG5695'', welche Gott
verheißen hatx-morph=``strongMorph:TG5662'' denen, die ihn
liebhabenx-morph=``strongMorph:TG5723''. \bibverse{13} Niemand
sagex-morph=``strongMorph:TG5720'', wenn er versucht
wirdx-morph=``strongMorph:TG5746'', daß er von Gott versucht
werdex-morph=``strongMorph:TG5743''. Denn Gott kann nicht versucht
werdenx-morph=``strongMorph:TG5748'' zum Bösen, und er selbst
versuchtx-morph=``strongMorph:TG5719'' niemand. \bibverse{14} Sondern
ein jeglicher wird versuchtx-morph=``strongMorph:TG5743'', wenn er von
seiner eigenen Lust gereiztx-morph=``strongMorph:TG5746'' und gelockt
wirdx-morph=``strongMorph:TG5746''. \bibverse{15} Darnach, wenn die Lust
empfangen hatx-morph=``strongMorph:TG5631'',
gebiertx-morph=``strongMorph:TG5719'' sie die Sünde; die Sünde aber,
wenn sie vollendet istx-morph=``strongMorph:TG5685'',
gebiertx-morph=``strongMorph:TG5719'' sie den Tod. \bibverse{16}
Irretx-morph=``strongMorph:TG5744'' nicht, liebe Brüder. \bibverse{17}
Alle gute Gabe und alle vollkommene Gabe
kommtx-morph=``strongMorph:TG5748''x-morph=``strongMorph:TG5723'' von
obenherab, von dem Vater des Lichts, bei welchem
istx-morph=``strongMorph:TG5748'' keine Veränderung noch Wechsel des
Lichtes und der Finsternis. \bibverse{18} Er hat uns
gezeugtx-morph=``strongMorph:TG5656'' nach seinem Willen durch das Wort
der Wahrheit, auf daß wir wärenx-morph=``strongMorph:TG5750'' Erstlinge
seiner Kreaturen. \bibverse{19} Darum, liebe Brüder, ein jeglicher
Mensch seix-morph=``strongMorph:TG5749'' schnell, zu
hörenx-morph=``strongMorph:TG5658'', langsam aber, zu
redenx-morph=``strongMorph:TG5658'', und langsam zum Zorn. \bibverse{20}
Denn des Menschen Zorn tutx-morph=``strongMorph:TG5736'' nicht, was vor
Gott recht ist. \bibverse{21} Darum so leget
abx-morph=``strongMorph:TG5642'' alle Unsauberkeit und alle Bosheit und
nehmetx-morph=``strongMorph:TG5663'' das Wort an mit Sanftmut, das in
euch gepflanzt ist, welches kannx-morph=``strongMorph:TG5740'' eure
Seelen selig machenx-morph=``strongMorph:TG5658''. \bibverse{22}
Seidx-morph=``strongMorph:TG5737'' aber Täter des Worts und nicht Hörer
allein, wodurch ihr euch selbst betrügtx-morph=``strongMorph:TG5740''.
\bibverse{23} Denn so jemand istx-morph=``strongMorph:TG5748'' ein Hörer
des Worts und nicht ein Täter, der ist
gleichx-morph=``strongMorph:TG5758'' einem Mann, der sein leiblich
Angesicht im Spiegel beschautx-morph=``strongMorph:TG5723''.
\bibverse{24} Denn nachdem er sich beschaut
hatx-morph=``strongMorph:TG5656'', geht er
davonx-morph=``strongMorph:TG5754'' und
vergißtx-morph=``strongMorph:TG5633'' von Stund an, wie er gestaltet
warx-morph=``strongMorph:TG5713''. \bibverse{25} Wer aber
durchschautx-morph=``strongMorph:TG5660'' in das vollkommene Gesetz der
Freiheit und darin beharrtx-morph=``strongMorph:TG5660'' und
istx-morph=``strongMorph:TG5637'' nicht ein vergeßlicher Hörer, sondern
ein Täter, der wird selig seinx-morph=``strongMorph:TG5704'' in seiner
Tat. \bibverse{26} So sich jemand unter euch läßt
dünkenx-morph=``strongMorph:TG5719'', er diene
Gottx-morph=``strongMorph:TG5750'', und
hältx-morph=``strongMorph:TG5723'' seine Zunge nicht im Zaum, sondern
täuschtx-morph=``strongMorph:TG5723'' sein Herz, des Gottesdienst ist
eitel. \bibverse{27} Ein reiner unbefleckter Gottesdienst vor Gott dem
Vater istx-morph=``strongMorph:TG5748'' der: Die Waisen und Witwen in
ihrer Trübsal besuchenx-morph=``strongMorph:TG5738'' und sich von der
Welt unbefleckt erhaltenx-morph=``strongMorph:TG5721''.

\hypertarget{section-1}{%
\section{2}\label{section-1}}

\bibverse{1} Liebe Brüder, haltetx-morph=``strongMorph:TG5720'' nicht
dafür, daß der Glaube an Jesum Christum, unsern HERRN der Herrlichkeit,
Ansehung der Person leide. \bibverse{2} Denn so in eure Versammlung
kämex-morph=``strongMorph:TG5632'' ein Mann mit einem goldenen Ringe und
mit einem herrlichen Kleide, es kämex-morph=``strongMorph:TG5632'' aber
auch ein Armer in einem unsauberen Kleide, \bibverse{3} und ihr sähet
aufx-morph=``strongMorph:TG5661'' den, der das herrliche Kleid
trägtx-morph=``strongMorph:TG5723'', und
sprächetx-morph=``strongMorph:TG5632'' zu ihm:
Setzex-morph=``strongMorph:TG5737'' du dich her aufs beste! und
sprächetx-morph=``strongMorph:TG5632'' zu dem Armen:
Stehex-morph=``strongMorph:TG5628'' du dort! oder setze
dichx-morph=``strongMorph:TG5737'' her zu meinen Füßen! \bibverse{4}
`2532' ist's recht, daß ihr solchen
Unterschiedx-morph=``strongMorph:TG5681'' bei euch selbst macht und
richtetx-morph=``strongMorph:TG5633'' nach argen Gedanken? \bibverse{5}
Höret zux-morph=``strongMorph:TG5657'', meine lieben Brüder! Hat nicht
Gott erwähltx-morph=``strongMorph:TG5668'' die Armen auf dieser Welt,
die am Glauben reich sind und Erben des Reichs, welches er verheißen
hatx-morph=``strongMorph:TG5662'' denen, die ihn
liebhabenx-morph=``strongMorph:TG5723''? \bibverse{6} Ihr aber habt dem
Armen Unehre getanx-morph=``strongMorph:TG5656''. Sind nicht die Reichen
die, die Gewalt an euch übenx-morph=``strongMorph:TG5719'' und
ziehenx-morph=``strongMorph:TG5719'' euch vor Gericht? \bibverse{7}
Verlästern siex-morph=``strongMorph:TG5719'' nicht den guten Namen, nach
dem ihr genannt seidx-morph=``strongMorph:TG5685''? \bibverse{8} So ihr
das königliche Gesetz erfülletx-morph=``strongMorph:TG5719'' nach der
Schrift: ``Liebex-morph=''strongMorph:TG5692" deinen Nächsten wie dich
selbst,'' so tut ihrx-morph=``strongMorph:TG5719'' wohl; \bibverse{9} so
ihr aber die Person ansehetx-morph=``strongMorph:TG5719'', tut
ihrx-morph=``strongMorph:TG5736'' Sünde und werdet
überführtx-morph=``strongMorph:TG5746'' vom Gesetz als Übertreter.
\bibverse{10} Denn so jemand das ganze Gesetz
hältx-morph=``strongMorph:TG5692'' und
sündigtx-morph=``strongMorph:TG5692'' an einem, der
ist'sx-morph=``strongMorph:TG5754'' ganz schuldig. \bibverse{11} Denn
der da gesagt hatx-morph=``strongMorph:TG5631'': ``Du sollst nicht
ehebrechenx-morph=''strongMorph:TG5661``,'' der hat auch
gesagtx-morph=``strongMorph:TG5627'': ``Du sollst nicht
tötenx-morph=''strongMorph:TG5661``.'' So du nun nicht
ehebrichstx-morph=``strongMorph:TG5692'',
tötestx-morph=``strongMorph:TG5692'' aber,
bistx-morph=``strongMorph:TG5754'' du ein Übertreter des Gesetzes.
\bibverse{12} Also redetx-morph=``strongMorph:TG5720'' und also
tutx-morph=``strongMorph:TG5720'', als die da sollen durchs Gesetz der
Freiheit gerichtetx-morph=``strongMorph:TG5723''
werdenx-morph=``strongMorph:TG5745''. \bibverse{13} Es wird aber ein
unbarmherziges Gericht über den ergehen, der nicht Barmherzigkeit getan
hatx-morph=``strongMorph:TG5660''; und die Barmherzigkeit rühmt sich
widerx-morph=``strongMorph:TG5736'' das Gericht. \bibverse{14} Was
hilfst, liebe Brüder, so jemand sagtx-morph=``strongMorph:TG5725'', er
habex-morph=``strongMorph:TG5721'' den Glauben, und
hatx-morph=``strongMorph:TG5725'' doch die Werke nicht?
Kannx-morph=``strongMorph:TG5736'' auch der Glaube ihn selig
machenx-morph=``strongMorph:TG5658''? \bibverse{15} So aber ein Bruder
oder eine Schwester bloß wärex-morph=``strongMorph:TG5725'' und
Mangelx-morph=``strongMorph:TG5746'' hättex-morph=``strongMorph:TG5753''
der täglichen Nahrung, \bibverse{16} und jemand unter euch
sprächex-morph=``strongMorph:TG5632'' zu ihnen: Gott berate euch, wärmet
euchx-morph=``strongMorph:TG5728'' und sättiget
euchx-morph=``strongMorph:TG5744''! ihr
gäbetx-morph=``strongMorph:TG5632'' ihnen aber nicht, was des Leibes
Notdurft ist: was hülfe ihnen das? \bibverse{17} Also auch der Glaube,
wenn er nicht Werke hatx-morph=``strongMorph:TG5725'',
istx-morph=``strongMorph:TG5748'' er tot an ihm selber. \bibverse{18}
Aber es möchte jemand sagenx-morph=``strongMorph:TG5692'': Du
hastx-morph=``strongMorph:TG5719'' den Glauben, und ich
habex-morph=``strongMorph:TG5719'' die Werke;
zeigex-morph=``strongMorph:TG5657'' mir deinen Glauben ohne die Werke,
so will ich dir meinen Glauben zeigenx-morph=``strongMorph:TG5692'' aus
meinen Werken. \bibverse{19} Du glaubstx-morph=``strongMorph:TG5719'',
daß ein einiger Gott istx-morph=``strongMorph:TG5748''? Du
tustx-morph=``strongMorph:TG5719'' wohl daran; die Teufel
glauben'sx-morph=``strongMorph:TG5719'' auch und
zitternx-morph=``strongMorph:TG5719''. \bibverse{20} Willst
dux-morph=``strongMorph:TG5719'' aber
erkennenx-morph=``strongMorph:TG5629'', du eitler Mensch, daß der Glaube
ohne Werke tot seix-morph=``strongMorph:TG5748''? \bibverse{21} Ist
nicht Abraham, unser Vater, durch die Werke gerecht
gewordenx-morph=``strongMorph:TG5681'', da er seinen Sohn Isaak auf dem
Altar opfertex-morph=``strongMorph:TG5660''? \bibverse{22} Da siehst
dux-morph=``strongMorph:TG5719'', daß der Glaube mitgewirkt
hatx-morph=``strongMorph:TG5707'' an seinen Werken, und durch die Werke
ist der Glaube vollkommen gewordenx-morph=``strongMorph:TG5681'';
\bibverse{23} und ist die Schrift erfülltx-morph=``strongMorph:TG5681'',
die da sprichtx-morph=``strongMorph:TG5723'': ``Abraham hat Gott
geglaubtx-morph=''strongMorph:TG5656``, und das ist ihm zur
Gerechtigkeit gerechnetx-morph=''strongMorph:TG5681``,'' und er ward ein
Freund Gottes geheißenx-morph=``strongMorph:TG5681''. \bibverse{24} So
sehet
ihrx-morph=``strongMorph:TG5719''\textbar x-morph=``strongMorph:TG5720''
nun, daß der Mensch durch die Werke gerecht
wirdx-morph=``strongMorph:TG5743'', nicht durch den Glauben allein.
\bibverse{25} Desgleichen die Hure Rahab, ist sie nicht durch die Werke
gerecht gewordenx-morph=``strongMorph:TG5681'', da sie die Boten
aufnahmx-morph=``strongMorph:TG5666'' und
ließx-morph=``strongMorph:TG5631'' sie einen andern Weg hinaus?
\bibverse{26} Denn gleichwie der Leib ohne Geist tot
istx-morph=``strongMorph:TG5748'', also
istx-morph=``strongMorph:TG5748'' auch der Glaube ohne Werke tot.

\hypertarget{section-2}{%
\section{3}\label{section-2}}

\bibverse{1} Liebe Brüder, unterwinde sich nicht jedermann, Lehrer zu
seinx-morph=``strongMorph:TG5737'', und
wissetx-morph=``strongMorph:TG5761'', daß wir desto mehr Urteil
empfangen werdenx-morph=``strongMorph:TG5695''. \bibverse{2} Denn wir
fehlenx-morph=``strongMorph:TG5719'' alle mannigfaltig. Wer aber auch in
keinem Wort fehltx-morph=``strongMorph:TG5719'', der ist ein
vollkommener Mann und kann auch den ganzen Leib im Zaum
haltenx-morph=``strongMorph:TG5658''. \bibverse{3}
Siehex-morph=``strongMorph:TG5628'', die Pferde
haltenx-morph=``strongMorph:TG5719'' wir in Zäumen, daß sie uns
gehorchenx-morph=``strongMorph:TG5745'', und wir
lenkenx-morph=``strongMorph:TG5719'' ihren ganzen Leib. \bibverse{4}
Siehex-morph=``strongMorph:TG5628'', die Schiffe, ob sie wohl so groß
sindx-morph=``strongMorph:TG5752'' und von starken Winden getrieben
werdenx-morph=``strongMorph:TG5746'', werden sie doch
gelenktx-morph=``strongMorph:TG5743'' mit einem kleinen Ruder, wo der
hin willx-morph=``strongMorph:TG5741'', der es
regiertx-morph=``strongMorph:TG5723''. \bibverse{5} Also
istx-morph=``strongMorph:TG5748'' auch die Zunge ein kleines Glied und
richtet große Dingex-morph=``strongMorph:TG5719'' an.
Siehex-morph=``strongMorph:TG5628'', ein kleines Feuer, welch einen Wald
zündet's anx-morph=``strongMorph:TG5719''! \bibverse{6} Und die Zunge
ist auch ein Feuer, eine Welt voll Ungerechtigkeit. Also
istx-morph=``strongMorph:TG5743'' die Zunge unter unsern Gliedern und
beflecktx-morph=``strongMorph:TG5723'' den ganzen Leib und
zündetx-morph=``strongMorph:TG5723'' an allen unsern Wandel, wenn sie
von der Hölle entzündet istx-morph=``strongMorph:TG5746''. \bibverse{7}
Denn alle Natur der Tiere und der Vögel und der Schlangen und der
Meerwunder wird gezähmtx-morph=``strongMorph:TG5743'' und ist
gezähmtx-morph=``strongMorph:TG5769'' von der menschlichen Natur;
\bibverse{8} aber die Zunge kannx-morph=``strongMorph:TG5736'' kein
Mensch zähmenx-morph=``strongMorph:TG5658'', das unruhige Übel, voll
tödlichen Giftes. \bibverse{9} Durch sie loben
wirx-morph=``strongMorph:TG5719'' Gott, den Vater, und durch sie fluchen
wirx-morph=``strongMorph:TG5736'' den Menschen, die nach dem Bilde
Gottes gemacht sindx-morph=``strongMorph:TG5756''. \bibverse{10} Aus
einem Munde gehtx-morph=``strongMorph:TG5736'' Loben und Fluchen. Es
sollx-morph=``strongMorph:TG5724'' nicht, liebe Brüder, also
seinx-morph=``strongMorph:TG5738''. \bibverse{11}
Quilltx-morph=``strongMorph:TG5719'' auch ein Brunnen aus einem Loch süß
und bitter? \bibverse{12} Kannx-morph=``strongMorph:TG5736'' auch, liebe
Brüder, ein Feigenbaum Ölbeeren oder ein Weinstock Feigen
tragenx-morph=``strongMorph:TG5658''? Also kann auch ein Brunnen nicht
salziges und süßes Wasser gebenx-morph=``strongMorph:TG5658''.
\bibverse{13} Wer ist weise und klug unter euch? Der
erzeigex-morph=``strongMorph:TG5657'' mit seinem guten Wandel seine
Werke in der Sanftmut und Weisheit. \bibverse{14}
Habtx-morph=``strongMorph:TG5719'' ihr aber bitteren Neid und Zank in
eurem Herzen, so rühmtx-morph=``strongMorph:TG5737'' euch nicht und
lügtx-morph=``strongMorph:TG5732'' nicht wider die Wahrheit.
\bibverse{15} Das istx-morph=``strongMorph:TG5748'' nicht die Weisheit,
die von obenherab kommtx-morph=``strongMorph:TG5740'', sondern irdisch,
menschlich und teuflisch. \bibverse{16} Denn wo Neid und Zank ist, da
ist Unordnung und eitel böses Ding. \bibverse{17} Die Weisheit von
obenher istx-morph=``strongMorph:TG5748'' auf's erste keusch, darnach
friedsam, gelinde, läßt sich sagen, voll Barmherzigkeit und guter
Früchte, unparteiisch, ohne Heuchelei. \bibverse{18} Die Frucht aber der
Gerechtigkeit wird gesätx-morph=``strongMorph:TG5743'' im Frieden denen,
die den Frieden haltenx-morph=``strongMorph:TG5723''.

\hypertarget{section-3}{%
\section{4}\label{section-3}}

\bibverse{1} Woher kommt Streit und Krieg unter euch? Kommt's nicht
daher: aus euren Wollüsten, die da
streitenx-morph=``strongMorph:TG5734'' in euren Gliedern? \bibverse{2}
Ihr seid begierigx-morph=``strongMorph:TG5719'', und
erlanget'sx-morph=``strongMorph:TG5719'' damit nicht; ihr
hassetx-morph=``strongMorph:TG5719'' und
neidetx-morph=``strongMorph:TG5719'', und
gewinntx-morph=``strongMorph:TG5736''x-morph=``strongMorph:TG5629''
damit nichts; ihr streitetx-morph=``strongMorph:TG5736'' und
kriegetx-morph=``strongMorph:TG5719''. Ihr
habtx-morph=``strongMorph:TG5719'' nicht, darum daß ihr nicht
bittetx-morph=``strongMorph:TG5733''; \bibverse{3} ihr
bittetx-morph=``strongMorph:TG5719'', und
nehmetx-morph=``strongMorph:TG5719'' nicht, darum daß ihr übel
bittetx-morph=``strongMorph:TG5731'', nämlich dahin, daß ihr's mit euren
Wollüsten verzehrtx-morph=``strongMorph:TG5661''. \bibverse{4} Ihr
Ehebrecher und Ehebrecherinnen, wisset ihrx-morph=``strongMorph:TG5758''
nicht, daß der Welt Freundschaft Gottes Feindschaft
istx-morph=``strongMorph:TG5748''? Wer der Welt Freund
seinx-morph=``strongMorph:TG5680'' willx-morph=``strongMorph:TG5750'',
der wird Gottes Feind seinx-morph=``strongMorph:TG5743''. \bibverse{5}
Oder lasset ihr euch dünkenx-morph=``strongMorph:TG5719'', die Schrift
sagex-morph=``strongMorph:TG5719'' umsonst: Der Geist, der in euch
wohntx-morph=``strongMorph:TG5656'',
begehrtx-morph=``strongMorph:TG5719'' und eifert? \bibverse{6} Er
gibtx-morph=``strongMorph:TG5719'' aber desto reichlicher Gnade. Darum
sagtx-morph=``strongMorph:TG5719'' sie: ``Gott
widerstehtx-morph=''strongMorph:TG5731" den Hoffärtigen, aber den
Demütigen gibt erx-morph=``strongMorph:TG5719'' Gnade.'' \bibverse{7} So
seid nun Gott untertänigx-morph=``strongMorph:TG5649''.
Widerstehetx-morph=``strongMorph:TG5628'' dem Teufel, so
fliehtx-morph=``strongMorph:TG5695'' er von euch; \bibverse{8}
nahetx-morph=``strongMorph:TG5657'' euch zu Gott, so
nahtx-morph=``strongMorph:TG5692'' er sich zu euch.
Reinigetx-morph=``strongMorph:TG5657'' die Hände, ihr Sünder, und
machtx-morph=``strongMorph:TG5657'' eure Herzen keusch, ihr
Wankelmütigen. \bibverse{9} Seid elendx-morph=``strongMorph:TG5657'' und
traget Leidx-morph=``strongMorph:TG5657'' und
weinetx-morph=``strongMorph:TG5657''; euer Lachen verkehre
sichx-morph=``strongMorph:TG5649'' in Weinen und eure Freude in
Traurigkeit. \bibverse{10} Demütiget euchx-morph=``strongMorph:TG5682''
vor Gott, so wir er euch erhöhenx-morph=``strongMorph:TG5692''.
\bibverse{11} Afterredetx-morph=``strongMorph:TG5720'' nicht
untereinander, liebe Brüder. Wer seinem Bruder
afterredetx-morph=``strongMorph:TG5723'' und
richtetx-morph=``strongMorph:TG5723'' seinen Bruder, der
afterredetx-morph=``strongMorph:TG5719'' dem Gesetz und
richtetx-morph=``strongMorph:TG5719'' das Gesetz.
Richtestx-morph=``strongMorph:TG5719'' du aber das Gesetz, so bist
dux-morph=``strongMorph:TG5748'' nicht ein Täter des Gesetzes, sondern
ein Richter. \bibverse{12} Es istx-morph=``strongMorph:TG5748'' ein
einiger Gesetzgeber, der kannx-morph=``strongMorph:TG5740'' selig
machenx-morph=``strongMorph:TG5658'' und
verdammenx-morph=``strongMorph:TG5658''. Wer
bistx-morph=``strongMorph:TG5748'' du, der du einen andern
richtestx-morph=``strongMorph:TG5719''? \bibverse{13}
Wohlanx-morph=``strongMorph:TG5720'' nun, die ihr
sagtx-morph=``strongMorph:TG5723'': Heute oder morgen wollen wir
gehenx-morph=``strongMorph:TG5667'' in die oder die Stadt und wollen ein
Jahr da
liegenx-morph=``strongMorph:TG5661''\textbar x-morph=``strongMorph:TG5625''x-morph=``strongMorph:TG5692''
und Handel
treibenx-morph=``strongMorph:TG5667''\textbar x-morph=``strongMorph:TG5625''x-morph=``strongMorph:TG5695''
und
gewinnenx-morph=``strongMorph:TG5661''\textbar x-morph=``strongMorph:TG5625''x-morph=``strongMorph:TG5692'';
\bibverse{14} die ihr nicht wissetx-morph=``strongMorph:TG5736'', was
morgen sein wird. Denn was ist euer Leben? Ein Dampf
ist'sx-morph=``strongMorph:TG5748'', der eine kleine Zeit
währtx-morph=``strongMorph:TG5730'', danach aber
verschwindetx-morph=``strongMorph:TG5746'' er. \bibverse{15} Dafür ihr
sagen solltetx-morph=``strongMorph:TG5721'': So der HERR
willx-morph=``strongMorph:TG5661'' und wir
lebenx-morph=``strongMorph:TG5661''\textbar x-morph=``strongMorph:TG5625''x-morph=``strongMorph:TG5692'',
wollen wir dies und das
tunx-morph=``strongMorph:TG5661''\textbar x-morph=``strongMorph:TG5625''x-morph=``strongMorph:TG5692''.
\bibverse{16} Nun aber rühmetx-morph=``strongMorph:TG5736'' ihr euch in
eurem Hochmut. Aller solcher Ruhm istx-morph=``strongMorph:TG5748''
böse. \bibverse{17} Denn wer da weißx-morph=``strongMorph:TG5761'' Gutes
zu tunx-morph=``strongMorph:TG5721'', und
tut'sx-morph=``strongMorph:TG5723'' nicht, dem
ist'sx-morph=``strongMorph:TG5748'' Sünde.

\hypertarget{section-4}{%
\section{5}\label{section-4}}

\bibverse{1} Wohlanx-morph=``strongMorph:TG5720'' nun, ihr Reichen,
weinetx-morph=``strongMorph:TG5657'' und
heuletx-morph=``strongMorph:TG5723'' über euer Elend, das über euch
kommen wirdx-morph=``strongMorph:TG5740''! \bibverse{2} Euer Reichtum
ist verfaultx-morph=``strongMorph:TG5754'', eure Kleider
sindx-morph=``strongMorph:TG5754'' mottenfräßig geworden. \bibverse{3}
Euer Gold und Silber ist verrostetx-morph=``strongMorph:TG5769'', und
sein Rost wird euch zum Zeugnis seinx-morph=``strongMorph:TG5704'' und
wird euer Fleisch fressenx-morph=``strongMorph:TG5695'' wie ein Feuer.
Ihr habt euch Schätze gesammeltx-morph=``strongMorph:TG5656'' in den
letzten Tagen. \bibverse{4} Siehex-morph=``strongMorph:TG5628'', der
Arbeiter Lohn, die euer Land eingeerntet
habenx-morph=``strongMorph:TG5660'', der von euch abgebrochen
istx-morph=``strongMorph:TG5772'', der
schreitx-morph=``strongMorph:TG5719'', und das Rufen der
Ernterx-morph=``strongMorph:TG5660'' ist
gekommenx-morph=``strongMorph:TG5754'' vor die Ohren des HERRN Zebaoth.
\bibverse{5} Ihr habt wohlgelebtx-morph=``strongMorph:TG5656'' auf Erden
und eure Wollust gehabtx-morph=``strongMorph:TG5656'' und eure Herzen
geweidetx-morph=``strongMorph:TG5656'' am Schlachttag. \bibverse{6} Ihr
habt verurteiltx-morph=``strongMorph:TG5656'' den Gerechten und
getötetx-morph=``strongMorph:TG5656'', und er hat euch nicht
widerstandenx-morph=``strongMorph:TG5731''. \bibverse{7} So
seidx-morph=``strongMorph:TG5657'' nun geduldig, liebe Brüder, bis auf
die Zukunft des HERRN. Siehex-morph=``strongMorph:TG5628'', ein
Ackermann wartet aufx-morph=``strongMorph:TG5736'' die köstliche Frucht
der Erde und ist geduldigx-morph=``strongMorph:TG5723'' darüber, bis er
empfangex-morph=``strongMorph:TG5632'' den Frühregen und den Spätregen.
\bibverse{8} Seidx-morph=``strongMorph:TG5657'' ihr auch geduldig und
stärketx-morph=``strongMorph:TG5657'' eure Herzen; denn die Zukunft des
HERRN ist nahex-morph=``strongMorph:TG5758''. \bibverse{9}
Seufzetx-morph=``strongMorph:TG5720'' nicht widereinander, liebe Brüder,
auf daß ihr nicht verdammt werdetx-morph=``strongMorph:TG5686''.
Siehex-morph=``strongMorph:TG5628'', der Richter
istx-morph=``strongMorph:TG5707''\textbar x-morph=``strongMorph:TG5758''
vor der Tür. \bibverse{10} Nehmetx-morph=``strongMorph:TG5628'', meine
lieben Brüder, zum Exempel des Leidens und der Geduld die Propheten, die
geredet habenx-morph=``strongMorph:TG5656'' in dem Namen des HERRN.
\bibverse{11} Siehex-morph=``strongMorph:TG5628'', wir preisen
seligx-morph=``strongMorph:TG5719'', die erduldet
habenx-morph=``strongMorph:TG5723''. Die Geduld Hiobs habt ihr
gehörtx-morph=``strongMorph:TG5656'', und das Ende des HERRN habt ihr
gesehenx-morph=``strongMorph:TG5627''; denn der HERR
istx-morph=``strongMorph:TG5748'' barmherzig und ein Erbarmer.
\bibverse{12} Vor allen Dingen aber, meine Brüder,
schwöretx-morph=``strongMorph:TG5720'' nicht, weder bei dem Himmel noch
bei der Erde noch mit einem andern Eid. Es sei aber euer Wort: Ja, das
Ja istx-morph=``strongMorph:TG5749''; und: Nein, das Nein ist, auf daß
ihr nicht unter das Gericht falletx-morph=``strongMorph:TG5632''.
\bibverse{13} Leidetx-morph=``strongMorph:TG5719'' jemand unter euch,
der betex-morph=``strongMorph:TG5737''; ist jemand gutes
Mutsx-morph=``strongMorph:TG5719'', der singe
Psalmenx-morph=``strongMorph:TG5720''. \bibverse{14} ist jemand
krankx-morph=``strongMorph:TG5719'', der rufe zu
sichx-morph=``strongMorph:TG5663'' die Ältesten von der Gemeinde, daß
sie über ihm betenx-morph=``strongMorph:TG5663'' und
salbenx-morph=``strongMorph:TG5660'' ihn mit Öl in dem Namen des HERRN.
\bibverse{15} Und das Gebet des Glaubens wird dem
Krankenx-morph=``strongMorph:TG5723''
helfenx-morph=``strongMorph:TG5692'', und der HERR wird ihn
aufrichtenx-morph=``strongMorph:TG5692''; und so er
hatx-morph=``strongMorph:TG5753'' Sünden
getanx-morph=``strongMorph:TG5761'', werden sie ihm vergeben
seinx-morph=``strongMorph:TG5701''. \bibverse{16}
Bekennex-morph=``strongMorph:TG5732'' einer dem andern seine Sünden und
betetx-morph=``strongMorph:TG5737'' füreinander, daß ihr gesund
werdetx-morph=``strongMorph:TG5686''. Des Gerechten Gebet
vermagx-morph=``strongMorph:TG5719'' viel, wenn es
ernstlichx-morph=``strongMorph:TG5734'' ist. \bibverse{17} Elia
warx-morph=``strongMorph:TG5713'' ein Mensch gleich wie wir; und er
betetex-morph=``strongMorph:TG5662'' ein Gebet, daß es nicht regnen
solltex-morph=``strongMorph:TG5658'', und es
regnetex-morph=``strongMorph:TG5656'' nicht auf Erden drei Jahre und
sechs Monate. \bibverse{18} Und er betetex-morph=``strongMorph:TG5662''
abermals, und der Himmel gabx-morph=``strongMorph:TG5656'' den Regen,
und die Erde brachtex-morph=``strongMorph:TG5656'' ihre Frucht.
\bibverse{19} Liebe Brüder, so jemand unter euch irren
würdex-morph=``strongMorph:TG5686'' von der Wahrheit, und jemand
bekehrtex-morph=``strongMorph:TG5661'' ihn, \bibverse{20} der soll
wissenx-morph=``strongMorph:TG5720'', daß, wer den Sünder bekehrt
hatx-morph=``strongMorph:TG5660'' von dem Irrtum seines Weges, der hat
einer Seele vom Tode geholfenx-morph=``strongMorph:TG5692'' und wird
bedeckenx-morph=``strongMorph:TG5692'' die Menge der Sünden.
